<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libri tres de institutione harmonica; Petrus Aaron Florentinus ad Lectorem</title>
        <title type="abbrev">AARIHCOR</title>
        <author>Aaron, Petrus</author>
        <date notBefore="1500" notAfter="1599">16th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Michael W. Lundell</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1996</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Libri tres de institutione harmonica editi a Petro Aaron Florentino.
            [Corrigenda.]</emph> (Bononiae, In aedibus Benedicti Hectoris Bibliopolae Bononiensis,
          [1516?]; reprint ed., New York: Broude Bros., 1978), ff. Iir–Iiiv. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="AARIHCOR0001">
        <pb n="[f.Iir]"/>Petrus Aaron Florentinus ad Lectorem</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0002">Quaedam lector humanissime in nostris institutionibus obscuriora
        quibusdam uidebantur: quaedam uero in curia correctoris cui impressoris erores corrigendos
        tradidi. Quare ut gratiores: et emendatiores illae in manus hominum deinceps uenirent:
        seruato per libros: et capita ordine suo in lucem dedimus obscurioribus: et deprauata
        pristinae syncaeritati restituimus.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0003">Libro primo.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0004">In primo igitur libro capite tricesimo ubi diximus quod diapason:
        diapente: ac diatessaron praedictorum tonorum partes sunt: sic uolumus intelligi: quod
        diapente: ac diatessaron praedictorum tonorum: ac diapason partes sunt.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0005">Libro Secundo.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0006">Libro secundo Capite quarto ubi diximus de quattuor locis sub signo b
        mollis ad descensum pertinentibus: Ad ascensum ac descensum emendamus.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0007">Capite octauo ubi dicitur prima fiet in d la sol re: error est
        correctoris: Nam d sol re legendum est.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0008">Capite decimo ubi modum maiorem perfectum: et imperfectum et minorem
        perfectum et imperfectum esse docuimus: quando maxima ualebit tres longas perfectas: et
        imperfectas: et quando longa ualebit tres breues perfectas: et imperfectas: tunc
        intelligimus esse maiorem perfectum: et minorem perfectum.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0009">Capite undecimo similis est error: ubi legitur complectitur autem tria
        tempora: quae nouem semibreues efficiunt: legendum est: Complectitur autem tria tempora:
        quae nouem semibreues: et etiam sex afficiunt. Vbi uero dicitur Ostendit etiam longam tria
        perfecta ualere tempora: legi uolumus: Ostendit etiam longam tria perfecta: et imperfecta
        ualere tempora. Praeterea ubi legitur: secunda breuis duas breues perfectas ualet: legi
        uolumus: Secunda breuis in tempore perfecto duas breues perfectas ualet. Vbi uero legitur:
        Solent etiam antedictae trium temporum pausae: et paulo post: hoc est si indici perfecti
        temporis suberunt perfectae quidem: Sin autem. Hoc intelligimus de temporibus: quae in ipsa
        pausa demonstrantur. Vbi autem legitur: et in ipsis semibreuibus alteratio fiet intelligimus
          <pb n="[f.Iiv]"/>non solum de semibreuibus: sed etiam de breuibus. At ubi dicitur: Est
        ergo necesse: Hoc in loco ostenditur: quod una tantum pausa trium temporum sine circulo: aut
        pausae semibreuium simul descriptae non sint quantitatis temporum perfectorum: sed
        imperfectorum: sed solum ostendit modum minorem perfectum in tempore imperfecto. Item ubi
        legitur: utuntur alio quoque indice compositores: intelligimus in tali figura modum esse
        perfectum in tempore imperfecto.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0010">Capite .XIIII. ubi legitur Numerus hic longarum trium perfectarum adde
        siue imperfectarum ubi autem legitur quando igitur assignatas cuilibet maximae tres longas
        uideris perfectas legatur siue perfectas siue imperfectas. ubi uero dicitur: Nam cum tenorem
        inueneris: qui de longis et breuibus constet: et treis breues perfectas siue imperfectas pro
        qualibet longa numerabis et caetera dicemus modum minorem perfectum.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0011">Vbi autem dicitur tertio per pausas intelligimus breuem semper esse
        perfectam ante pausam sibi similem: et ante pausam longae: aut aliam se maiorem secundum
        compositoris arbitrium potest a parte anteriori esse imperfecta. Sed quia tibi forte
        dubitationem generabit: cum dicimus ante pausam maximae: cum a paucis talis pausa fuerit
        constituta: et appellata sit duplex longa: quamuis capite .XXXI. talem fecerimus
        distinctionem: nihil aliud quidem est: quam quod cognito uigore uirgularum: quae sunt trium:
        aut duorum temporum quantitas dictae maximae datur si perfecta est aut imperfecta: mihi
        quidem ob talem causam uisum est appellare pausam maximae duas illas duorum temporum
        uirgulas: uel potius duas illas: aut tres uirgulas duorum: aut trium temporum pausas dicere
        maximarum: quae quidem pausae tantum ualebunt: quantum antecedens signum: aut sua natura
        demonstrabit.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0012">Capite .XVI. ubi dicitur tertio de pausis ipsarum semibreuium: idem
        sentimus: quod per breuem perfectam supra demonstratum est.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0013">Capite .XVII. ubi legitur tertia demum: intelligi uolumus de punctis
        diuisionis alterationis: et reductionis: non autem de punctis semibreuium: et minimarum
        cantabilium.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0014">Capite .XVIII. ubi de breui: et semibreui nigra loquimur: scito nos loqui
        secundum consuetudinem: quamuis saepenumero sesqualteratae inueniantur.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0015">Capite .XXI. diximus breuem uacuam ante plenam non esse similem: hoc
        diximus propter aliquam compositionem uirorum excellentium: qui perfectionem <pb n="[f.Iiir]"/>non seruant: Attamen haec nostra est sententia: quod omnis maxima: longa: et
        breuis ante nigram aut albam sit similis.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0016">Capite .XXIII. ubi dicitur: quod maxima in modo maiori perfecto .XXVII.
        semibreues ualet: ibi deest tempus. Deest etiam tempus: ubi dicitur quod sub modo maiori
        perfecto.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0017">Capite .XXIIII. ubi dicimus: quod modus minor perfectus per pausam trium
        temporum simul cum circulo demonstratur: monemus hoc in loco: quod quamuis ibi non
        inueniatur circulus: restat tamen modus minor perfectus: quia potest esse trium temporum
        perfectorum: et imperfectorum. Demonstratur etiam esse modus minor perfectus in tempore
        imperfecto circulus cum zifra et iuxta posita.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0018">Capite .XXV. quamuis declaratum non fuerit: quod maxima possit a duabus
        breuibus imperfici: scito tamen: quod solum in modo maiori perfecto: et minori imperfecto a
        duabus breuibus imperficitur. Nam ipsae duae breues ualorem unius longae redintegrant.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0019">Capite .XXXII. Aduerte in comparatione illa circuli in medio punctati
        comparando illum circulo sine puncto: errorem inesse cum dicitur proportionem esse
        quadruplam: dicimus enim duplam: non autem quadruplam secundum communem usum compositorum:
        quemadmodum uidebis: si totum illud caput diligenter legeris. Quod si forte tibi uidebitur:
        aliquid ibi esse: quod tibi scrupulum moueat: ne mireris: Sum enim ibi locutus secundum
        huius temporis consuetudinem: sicut in nouis apparet compositionibus.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0020">Capite .XXXIII. ubi dicimus tonum aequaliter non diuidi. Talem ibi
        diuisionem intelligi uolumus: qualem de ipso tono Boetius facit.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0021">Libro Tertio.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0022">Libro tertio capite tertio superflua est dictio Monochordon: quod non
        significat unisonum: sola enim chorda consonantiam non reddit: aut unisoni uocem
        efficit.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0023">Caput .XVI. Tonum diuisimus per semitonia: et ostendimus semitonium maius
        secundum opinionem quorundam esse in parte acuta. Verum hoc in loco sic nostram sententiam
        accipi uolumus: ut non semper id uerum sit: Namque aliquando contrarium fiet uel necessitate
        quadam: uel diuidentis arbitrio: quemadmodum dicimus de illis tonis: quae semitonum habent
        cantabile in acutum diuiditur enim <pb n="[f.Iiiv]"/>cum semitonio minore in graue: maius
        uero in acutum. De aliis uero erit contrarium.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0024">Capite .LVII. error incidit in comparatione numerorum: ubi dicitur
        superbipartiens secundas: ubi restituendum est: superbipartiens tertias in praesentibus
        numeris quinque ad tria. Octo ad quinque supertripartiens quintas. Nouem ad quinque:
        superquadripartiens quintas.</p>
      <p xml:id="AARIHCOR0025">Capite ultimo ne ambiguus sis de proprietate in ligaturis ascendentibus:
        ac descendentibus a parte dextra: et sinistra: Hic intelligi uolumus ipsam proprietatem esse
        uirgulam illam notulis applicatam.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>