<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Ad organum faciendum]</title>
        <title type="abbrev">ADORFBA</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1994">1994</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Hans Heinrich Eggebrecht and Frieder Zaminer, eds., <emph>Ad organum
            faciendum. Lehrschriften der Mehrstimmigkeit in nachguidonischer Zeit</emph>, Neue
          Studien zur Musikwissenschaft, vol. 3 (Mainz: B. Schotts Söhne, 1970), 149–50. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de organo cod. Berolinensis (B)</title>
          <idno type="LML">ORG. Berol.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-B Ms. theol. lat. qu. 261, 50v-51v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ADORFBA0001">
        <pb n="[149]"/>Vocum copulationes dicuntur. omni symphonia et de omni cantu dicatur. Cum
        autem [f.48r in marg.] affinitas uocum iam satis patefacta sit et per diatessaron. et
        diapente et diapason natura earum persequenda est. Prima uox organi aut manebit coniuncta
        cum precedenti per diapason uel in eadem. aut disiuncta per diapente. uel diatessaron. Medie
        uero uoces diapente. uel diatessaron discurrunt. Cum autem cantus prestolatur organum.
        copulatio fit quollibet modo. et ita cum .IIII. uoces tantum subsequentes sint una organalis
        dicitur. Nam prima quandoque iungitur. secunda semper disiungitur. Tertia intuens
        prestolationem. ut habilem copulam tribuat Quarte uoci cum quallibet consonantia. Cum tres
        uero uoces perspiciuntur ibi est tantum inceptio et cupulatio. Duabus autem sola coniunctio.
        Nam differentia prime et medie et ultime uocis ideo preponitur. ut cum ad tractum organi
        perueniremus ad dandas consonantias illarum vocum ne nos turbet ignorantia earum. Sed ut
        cuncta facilius q[u]escant paulo altius ordiendum est videlicet a primo modo et a secundo et
        a ceteris. Primus modus organizandi est. quando prima copulatur cum precedenti. Secundus fit
        per disiunctionem ipsius uocis. Nam differentia est coniunctio respectu disiunctionis.
        Tertius modus summitur a mediis uocibus que mutantur per diatessaron. si sunt in diapente
        uel e conuerso. Quartus fit a diuerso principio. uel a diuerso medio non tantum ab uno sed
        etiam ab utroque. Quintus per multiplicitatem oppositarum uocum. augendo uel auferendo id
        est ultimam copulam destruendo. quod autem dictum est uerbis ostendamus exemplis.</p>
      <p xml:id="ADORFBA0002">Quando prima uox copulatur cum precedenti</p>
      <p class="textFig" xml:id="ADORFBA0003">c a b G F | e c d  c a b G.
        <lb/>C D F D F | E F G. F E F G. G a.G.F. <br/>Alle-      -lu-         -ia. <lb/></p>
      <p class="textFig" xml:id="ADORFBA0004">F. a c G F.|  a F C D [E] C [Gamma]
        <br/>Alle-       -lu-            -ia. <lb/></p>
      <p xml:id="ADORFBA0005">Per disiunctionem ipsius vocis.</p>
      <p class="textFig" xml:id="ADORFBA0006">F d c G b | a c d c a b G.
        <br/>Alle-      -lu-        -ia.  <lb/></p>
      <p xml:id="ADORFBA0007">Mediis uocibus que mutantur diatessaron si sunt in diapente
        uidelicet</p>
      <p class="textFig" xml:id="ADORFBA0008">c  G F G D | E C D F a  b  G
        <br/>Alle-       -lu-          -ia. <lb/></p>
      <p xml:id="ADORFBA0009">Qualiter ab utroque principio et medio ut istud organum superius</p>
      <p class="textFig" xml:id="ADORFBA0010">[f.48v in marg.] c    a c d b | a c d c G  F D C D F
        <br/>               [A]lle-       -lu-         -ia.
        <lb/>[                                                        ]
        <br/>a  c  d a c d f c G a c  c G  E C     | D  E c a | c a G |
        <lb/>a  G  G E F G F E D D C  C D  E F {G} | G  E G a | F E D |
        <br/>Ius-   tus-              ut  pal-     -ma        flo-
        <lb/> a c G E G F a c [d]  a  c G a c a | b a c d e [sqb] c a G
        <br/> D C D E D C D E  D   D  E D E C E | G a c G a   E   F E D
        <lb/>-re-            -bit  et      sicut ce-
        <br/>D E G a F a c [sqb]  a c d. d e c d a c G E. G a c a c d.
        <lb/>F E G E F E C   E    D F D  G E F G E F D E. C D E F E D.
        <br/>                                                    -drus <lb/></p>
      <p xml:id="ADORFBA0011">Explicit organi tractatus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
