<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De minimis notulis</title>
        <title type="abbrev">ANO10DEM</title>
        <author>Anonymous X</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Luminita Florea Aluas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1991</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptorum de musica medii aevi nova series a Gerbertina altera</emph>, 4 vols., ed.
          Edmond de Coussemaker (Paris: Durand, 1864-76; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          3:413–15. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de musica mensurabili</title>
          <idno type="LML">MENS. Item notandum</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Sm Ms. M. 222 C. 22, 9-11</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANO10DEM0001">
        <pb n="[413]"/>ANONYMI X</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0002">De minimis notulis</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0003">Item notandum quod notularum species quantum plures in hac arte
        reperiuntur que etiam diversas sibi sortiuntur denominationes. Quedam enim dicuntur longe,
        quedam breves, quedam vero duplices longe; quedam codependent, quedam non. Et de notitia et
        differentia illarum satis patuit in precedentibus; sed de minimis notulis artis mensurate
        quibus utuntur multi moderni subtilesque musici pauca sunt hic advertenda.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0004">Primo quod quedam notule vocantur minime, ut hic: [M,M,M]; et he in
        cognationibus et significationibus suis alterantur et diversificantur secundum tempus
        perfectum et imperfectum, similiter et secundum prolationem majorem vel minorem, ut antea
        dictum est.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0005">Secundo notandum quod quedam notule nuncupantur semiminime; et he sunt
        similes minimis in forma, nisi quod habent caudam a supra reverberatam ad modum venti, ut
        hic: [SM,SM,SM,SM on staff3]; et plerumque ponuntur in prolatione majori; et tunc quatuor
        earumdem notularum valebunt unicam semibrevem.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0006">Tertio notandum quod adhuc alie inveniuntur semiminime similes jam dictis
        in forma, hoc addito quod caudate sunt tam a superiori parte quam inferiori; et he a
        quibusdam nuncupantur minime semiminimarum, scilicet antedictarum, <pb n="[414]"/>ut sunt
        he: [SMcd,SMcd,SMcd,SMcd,SMcd,SMcd on staff4]; et iste etiam sepius ponuntur in majori
        prolatione, et harum sex pro una semibrevi reputantur; due vero unam valent minimam; quatuor
        duas; sex tres, que faciunt semibrevem in hac prolatione.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0007">Et notandum quod sepe talium notularum due reperiuntur sole; tunc oportet
        quod vel minima una precedat vel post cedat vel due, vel quod una minimarum precedat et
        altera post cedat, ut sic: [M,SM,SM on staff2], vel sic: [SM,SM,M on staff2]; vel sic:
        [M,M,SM,SM on staff2], vel sic: [M,SM,SM,S on staff2]; vel oportet si tantum una minima
        precedit vel sequitur, quod iterato alie semiminime due replicentur, ut sic:
        [M,SMcd,SMcd,F,F on staff4]. Et his simul computatis surgit valor unius semibrevis, ut patet
        considerari.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0008">Item notularum minimarum que coregulantur sursum et deorsum absque
        reflexione, ut sic: [F,F on staff4], et harum quatuor ponuntur pro vacuis tribus
        semibrevibus manifestantur et pro duabus semibrevibus talibus: [S,S], in majori
        prolatione.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0009">Item est notandum quod quinque he minime sursum deorsumque caudate super,
        in secunda nota alterantur, ut scilicet prima cantetur pro minima, secunda pro semibrevi,
        tertia iterum pro minima et quarta iterum pro semibrevi, ut sic: [F,F,F,F on staff4,M,S,M,S
        ], et vocatur alteratio.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0010">Quarto notandum quod aliud representant notule coloris nigri, et aliud
        coloris rubei; easdem tamen habentes figuras et quantitates et fracturas, ut sunt he:</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0011">[Mv,B,Bv,Lig2cssna,Lig2vcssna,Lig2cssnod,Lig2vcssnod,S,Sv,L,Lv on
        staff3]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0012">Item aliud representant note implete, aliud vero cavate earumdem
        figurarum, quantitatum et fracturarum, ut sint tales:</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0013">[S,Sv,Lig2cssna,Lig2vcssna,M,Mv,Lig3cdsndd,Lig3vcdsndd,Lig2cssnoa,Lig2vcssnoa on
        staff3]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0014">Aliquando vero idem representant, sed sunt signa alterationis temporum
        vel prolationis. Idcirco notandum est quod minime rubee pene semper in suis manent
        cognationibus, sed alterant prolationem, ut patet in his discantibus duobus super
        "Molendinum de Paris"; et in uno versu: "Et in terra, Zeltenpferd", scilicet "Qui tollis"
        ubi precedentes versus cantabantur de prolatione majori, et ille cantandus est de minori
        temporis imperfecti. Secus autem est de semibrevibus rubeis que tunc non simpliciter
        cantantur una pro semibrevi, sed debent regi secundum modum semibrevium cavatarum quarum
        tres taxant duas. Similiter aliud est de brevibus rubricatis que tantum valebunt unam
        semibrevem nigram.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0015">Item et quelibet longa rubea tantum valebit unam brevem nigram.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0016">Si vero aliquando tres rubee semibreves representantur in majori
        prolatione inter nigras quascunque, he tres solum numerantur pro duabus semibrevibus nigris,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0017">[Lig3cssnad,Sv,Sv,Sv,Lig3cssndacddx on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0018">Sexto notandum quod semibrevis vacua vel cavata non est idem quam
        impleta, tres enim vacue tantum duas valent plenas et perfectas, ut sic:</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0019">[Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Sv,Mv,Mv,Sv on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0020">Item minime vacue solum due pro una semibrevi vacua estimantur; et sic
        sex minime vacue taxant tres breves vacuas, ut sic: [Sv,Sv,Sv,B on staff2]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0021">
        <pb n="[415]"/>Sed est notandum hic diligentius quod hujus modi notule cavate a pluribus
        modernis musicis ponuntur non quod alterentur in earum representationibus, sed quia alterent
        tempus et prolationem, ut patet "Amen" illius "Et in terra" Zeltenpferd, quod notatum est
        omnino notis cavatis et vacuis; idem tamen valentes quasi nigre plene, sed ibi est tempus
        perfectum et prolatio minor, ubi tamen in precedenti cantu erat tempus imperfectum et
        prolatio major. Et hec fuerit ad placitum notatorum vel scribentium, nec omne preterea diu
        imaginari quomodo cantande sint tales notule.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0022">Septimo notandum quod sepe aliqui cantus notantur aliquibus notulis ubi
        tamen notule sic semper cantande non sunt ut prima fronte apparent, ut sic scilicet cantatur
        brevis pro brevi, semibrevis pro semibrevi, minima pro minima; sed patet ut talis cantus
        subtilius consideretur dimidiando singulas notulas nulla excepta, sic videlicet ut ubi
        ponatur longa, ibi cantetur brevis; ubi vero ponitur brevis, cantanda est semibrevis; ubi
        autem semibrevis, notetur minima, et ubi minima, ibi oportet cantari semiminima. Hoc idem
        intelligendum de colligatis primis, mediis et ultimis. Et talis modus cantandi a musicis
        vocatur diminutio eo quod unaqueque notularum pro medietate diminuitur a suo debito valore,
        ut patet in isto rondello: "Virginis meritum".</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0023">Et est notandum si in cantu tali diminutio reperiatur sursum et deorsum
        virgulata, talis cantari debet pro minima semiminimarum de quibus supra dictum est, ut si
        fuerit talis: [F on staff4], cantetur pro tali: [SMcd on staff4], per diminutionem.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0024">Item si ibidem ponatur aliqua vacua habens figuram brevis, ut sic: [Bv],
        cantetur pro minima majoris prolationis. Si vero ibi ponuntur condependenter plures vacue
        habentes figuras brevium, ut sic:</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0025">[Lig2vcddxod,Bv on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0026">quelibet illarum taxatur pro una semibrevi cavata, ita quod ille tres
        faciunt unum tempus imperfectum in prolatione majori ut illa brevis: [B], quoadmodum dictum
        est supra de vacuis semibrevibus.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0027">Item si ibi ponantur successive plures breves vacue, quelibet
        dimidiabitur ut tres tales: [Bv,Bv,Bv], pro tribus talibus sumuntur: [Sv,Sv,Sv], et sex
        illarum pro sex istarum.</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0028">Item si ponuntur ibi semibreves vacue ligate vel non ligate, quelibet
        illarum cantanda est per diminutionem pro minima vacua in suo vero valore ut si poneretur
        sic:</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0029">[Lig2vcssna,Lig2vcssnod,Lig2vcssnoa on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0030">quelibet cantatur pro tali minima: [Mv,Mv,Mv on staff3].</p>
      <p xml:id="ANO10DEM0031">Item sciendum quod plures reperiuntur longe coronas in capitibus suis
        deferentes, ut sic: [CSIII:415] <figure>
          <graphic url="/images/ANO10DEM_01GF.gif"/>
        </figure>, que cardinales a musicis nuncupantur. Denotatur autem per easdem notulas in eis
        fieri pausam modicam concentus et protractionem spiraminis absque plena notularum
        prolatione.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>