<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Compendium musicae mensurabilis tam veteris quam novae artis</title>
        <title type="abbrev">ANO4CMM</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1995</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>De valore notvlarum tam veteris qvam novae artis (Ms. Paris, Bibl. Nat., lat.
            15128)</emph>; <emph>Compendium mvsicae mensvrabilis tam veteris qvam novae artis (Ms.
            Paris, Bibl. Nat., lat. 15128)</emph>; <emph>De diversis maneriebvs in mvsica
            mensvrabili (Ms. Saint-Dié, Bibl. Municipale 42)</emph>, ed. Gilbert Reaney, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 30 (n.p.: American Institute of Musicology, 1982), 33–41. As a
          work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of
          copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: "Si quis artem musice mensurabilis tam veterem quam novam"</title>
          <idno type="LML">ANON. Paris. II</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 15128, 129-131v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANO4CMM0001">
        <pb n="[33]"/>ANONYMVS</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0002">COMPENDIVM MVSICAE MENSVRABILIS TAM VETERIS QVAM NOVAE ARTIS</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0003">De modis</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0004">Capitulum 1</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0005">P 129</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0006">Si quis artem musicae mensurabilis tam veterem quam novam sub compendio
        exemplo prospicere desideret, in huius puncti sedulo dicta tam veterum quam modernorum et
        opiniones eorundem, si idem sedulo studeat, complete reperiat.</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0007">Primo sciendum est quod sex sunt modi, quorum primus ex longa et brevi,
        secundus ex brevi et longa, tertius ex longa et duabus brevibus, quartus ex duabus brevibus
        et una longa, quintus ex omnibus longis, sextus ex omnibus brevibus et semibrevibus, ut
        patebit.</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0008">Primus sic incipit:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0009">[L,B,L,B,Lig2od,L,B,Lig3dd,B,L,B,L,B on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0010">Secundus sic incipit:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0011">[B,L,Lig2cdsnd,Lig2art,Lig2cdsnd,Lig2acddx,B,L,B,L,Lig2cdsnd,B,L on
        staff3]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0012">Tertius modus sic incipit:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0013">[L,B,B,L,Lig3ad,L,B,B,L,Lig4dodacddx,L on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0014">Quartus modus sic incipit:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0015">[B,B,L,Lig3ad,B,B,L,B,B,L,B,B,L,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0016">
        <pb n="[34]"/>Quintus modus sic incipit:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0017">[L,L,L,L,L,L,L,L,L,L,L,L,L,L on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0018">Sextus modus sic incipit:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0019">[B,B,B,Lig6pdsnodaaaod,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0020">De figuris simplicibus</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0021">Capitulum 2</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0022">P 129</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0023">Duplex longa valet sex tempora in modo perfecto, in imperfecto valet
        quatuor. Sed in perfecto modo duobus modis imperficitur: vel cum sola brevi et sic valet
        quinque tempora, vel cum duabus brevibus et sic valet quatuor. Corpus ultra modum consuetum
        valet tot longas quot caudas sive breves in se continet diversas ut hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0024">[CSM30:34] <figure>
          <graphic url="/images/ANO4CMM_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANO4CMM0025">Simplex longa habet caudam a dextro latere et corpus quadratum. Quae vero
        a sinistro latere habet caudam, illa dicitur brevis et debet cani sine plica; quae vero
        habet duas caudas cantatur cum plica. Unde si sinistra sit longior, brevis est; si vero
        dextra sit longior, longa dicitur ut hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0026">
        <pb n="[35]"/>[L,L,L,Bcsdx,Bcsdx,Bcsdx,Bpssncsdx,Bpssncsdx,Bpssncsdx,Bcdsnpddx,Bcdsnpddx,Bcdsnpddx,Lpdsn,Lpdsn,Lpdsn,L,L,L
        on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0027">De longa</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0028">Capitulum 3</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0029">P 129v</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0030">Longa fit trium temporum quatuor modis. Primo si longa longam sequatur,
        tunc valet semper tria tempora, quicquid praecedit si sit in numero perfecto. Secundo si
        punctus perfectionis sequatur, tunc etiam, quicquid praecedat vel sequatur sive sit in modo
        perfecto sive in modo imperfecto, semper valet tria tempora. Tertio si duae breves
        sequantur, nulla brevi praecedente. Quarto si tres breves sequantur, nulla breve
        praecedente, ut patet in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0031">[[L],L; B,L,pt,L,B; L,Lig2a,L; L,Lig2a,B,L,Lig3aod,L,Lig3aod,L on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0032">Tot modis cognoscitur longa esse duorum temporum. Primo si longam sola
        brevis sequatur. Secundo si sola brevis praecedat. Tertio si duae vel tres breves vel plures
        ponantur post longam, ita quod punctus divisionis ponatur post primam brevem, ita quod prima
        brevis ordinetur cum prima longa. Quarto et ultimo si plures breves quam tres sequantur, si
        tamen non sequantur quinque vel sex; quia tunc longa praecedens erit trium temporum nisi
        sola brevis praecedat, et quinta erit altera, id est duorum temporum, ut patet hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0033">[L,B,Lig2od; Lig2cdsnd,Lig2art,B,L,B,L; L,B,pt,B,Bcsdx,L,B,[pt],Lig2a,L on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0034">
        <pb n="[36]"/>[L,B,Lig5cdsndddd; L,B,[pt],Lig2d,L; L,B,MP,B,B,B,B,B,B,L,Lig3ad on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0035">De brevi</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0036">Capitulum 4</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0037">P 129v</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0038">Brevis est duplex, scilicet recta et altera. Quoniam quotienscumque duae
        breves ponuntur inter duas longas vel inter longam et pausam, vel quando aequipollens brevi
        et brevis ponuntur inter duas longas, vel quando inter longam et punctum ponuntur duae
        breves vel e converso, secunda illarum brevium vocatur altera et valet duo tempora, ut patet
        hic in exemplo:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0039">[L,Lig3ad; Lig2a,L,B,B,L,Lig2a; L,S,S,S,B,L,Lig4adod,L on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0040">De ligaturis</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0041">Capitulum 5</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0042">P 129v</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0043">Quando secunda alicuius ligaturae ascendit sine tractu, prima brevis. Si
        habeat tractum descendentem, longa fit. Si vero secunda descendat, prima est longa. Si
        signum ponatur descendens, brevis fit. Si autem signum ponitur ascendens, sive secunda
        illius ligaturae ascendat sive descendat, primae duae non valent nisi unum tempus quia
        quaelibet est semibrevis, ut patet in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0044">[Lig3aa,Lig3Laa,Lig3dd,Lig3cdsndd,Lig8cssnddddddod,Lig5cssnaaaa,Lig3cssndd,pt,Lig4cssnaaa,Lig2art,Lig2art,Lig2art,Lig2art
        on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0045">
        <pb n="[37]"/>Omnes mediae sunt breves nisi tantum duae vel quinque essent, quia tunc
        secunda vel quinta alteratur. Omnis finalis ascendens est brevis nisi habeat caudam vel nisi
        ponatur ordine praepostero, id est situatur adverso capite, quia tunc fit longa. Omnis
        finalis descendens est longa nisi sit configurata, quia tunc est brevis ut patet hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0046">[Lig7cdsndddddd,Lig4Laaacddx,Lig6cdsnddddod,Lig4cssnaaa,Lig3aacddx,Lig4cdsnddd,Lig4cdsnddod,Lig5cdsndddod,Lig4cdsnddod
        on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0047">De pausis</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0048">Capitulum 6</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0049">P 130</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0050">Pausa valet tot tempora quot continet spatia. Pausa quae continet dimidium
        spatium cum sola linea valet unam semibrevem. Pausa longa in modo perfecto fit trium
        temporum ante pausam duorum temporum, ut patet in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0051">[CSM30:37]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0052">De semibrevibus et minimis</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0053">Capitulum 7</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0054">P 130</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0055">Sicut se habet brevis ad longam, sic semibrevis ad brevem et minima ad
        semibrevem. Sicut secunda duarum brevium in modo perfecto inter duas longas positarum
        alteratur, sic secunda duarum semibrevium inter duas breves pro tempore perfecto maioratur,
          <pb n="[38]"/>ita quod valet duas semibreves si non ponatur pro secunda brevi
        aequipollens.</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0056">Prima brevis imperficiet primam longam, aequipollens vero secundam nisi
        alia longa secunda sequatur. Et sic est de semibrevibus, quia si pro secunda semibrevi
        ponantur minimae vel aequipollens, prima semibrevis imperficiet primam brevem, aequipollens
        vero secundam nisi alia longa sequatur. Quia sicut longa ante longam est trium temporum, sic
        brevis ante brevem est trium semibrevium, ut patet in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0057">[L,B,B,S,S,M; L,Lig2a,L; O,B,S,S,B,L,B;
        L,B,M,M,M,B,L,B,S,M,M,M,B,S,r,B,S,pt,SP,S,B,B,L,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0058">Sicut longa imperficitur a brevi, sic brevis a semibrevi et semibrevis a
        minima. Brevis perfecta dividitur in tres semibreves, et quaelibet semibrevis in tres
        minimas, et sic tempus perfectum continet novem minimas. Tempus autem imperfectum dividitur
        in duas semibreves et quaelibet semibrevis in tres minimas, et sic tempus imperfectum
        continet sex minimas ut hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0059">[L,B,B,S,S,M,O,B,S,S,S,pt,M,M,M,M,M,M,M,M,M; C,B,S,S,M,M,M,M,M,M on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0060">In nova arte non ponuntur alica puncta inter semibreves nisi causa
        alterationis. In veteri autem arte omnes semibreves quae ponuntur inter duas quadratas, vel
        inter punctum et quadratum, vel inter duo puncta, ponuntur pro uno tempore ut hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0061">[S,S,S,S,pt,S,S,B,pt,B,S,S,S,B,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S,L,S,S,L on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0062">
        <pb n="[39]"/>Si post tales semibreves vel breves ponatur brevis vel semibrevis quam velimus
        alterare, oportet quod punctus ponatur ante ultimas semibreves quae aequipollent brevi, sive
        breves quae aequipollent perfectioni. Qui quidem punctus ponitur causa divisionis, et aliter
        ponitur causa alterationis; et sic duos punctos necesse est ponere ibidem ut hic:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0063">[S,M,S,S,pt,S,M,S,S,L,B,B,[pt],B,B,B,L on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0064">Sicut duplex longa imperficitur per solam brevem, sic simplex longa per
        solam semibrevem, et brevis imperficitur per solam minimam. Sicut duplex longa imperficitur
        a duabus brevibus, sic simplex longa duorum temporum perfectorum a duabus semibrevibus, sic
        simplex longa duorum temporum perfectorum a duabus semibrevibus, ita quod non valet nisi
        quatuor semibreves quae primo valebat sex. Sic brevis imperficitur a duabus minimis, ita
        quod non valet nisi quatuor minimas ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0065">[Lig2cdsndMX,Lig2MXcddxa,L,S,C,B,M,pt,M,B,Lig3cdsndMXa,S,L,S,pt,M,B,M,pt
        on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0066">Si duae minimae semibreves ponantur pro tempore perfecto, secunda debet
        dici maior et valet duas semibreves, nisi prima signetur. Si tres, omnes sunt aequales. Si
        quatuor, prima minor, secunda minima et aliae semibreves. Si quinque, prima et tertia
        minores, secunda et quarta minimae, quinta semibrevis. Si sex, pares minimae, inpares
        minores. Si septem, quarta et sexta minores, reliquae minimae. Si octo, septima minor,
        reliquae minimae. Si novem, omnes sunt minimae ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0067">[S,S,pt,M,S,pt,S,S,S,pt,S,M,S,S,pt,S,M,S,M,S,pt,S,M,S,M,S,M,[pt] on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0068">
        <pb n="[40]"/>[M,M,M,S,M,S,M,MP,M,M,M,M,M,M,S,M,[pt],M,M,M,M,M,M,M,M,M on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0069">Si pro tempore imperfecto ponantur duae, aequales sunt. Si tres, prima
        semibrevis, secunda minor, tertia minima. Si quatuor, pares minores, impares minimae. Si
        quinque, quarta minor, reliquae minimae. Si sex, omnes sunt minimae.</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0070">De signis tempus perfectum et imperfectum denotandis</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0071">Capitulum 8</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0072">P 130v</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0073">Pro tempore perfecto denotando, ponitur circulus rotundus vel tres
        tractuli; pro imperfecto vero ponuntur semicirculi vel duo tractuli ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0074">[CSM30:40]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0075">De modo perfecto et imperfecto</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0076">Capitulum 9</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0077">P 130v</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0078">Modus perfectus vocatur quando tria tempora capiuntur pro qualibet
        perfectione; et tunc secunda duarum brevium alteratur et pausae trium temporum fiunt in uno
        corpore, et longa ante longam valet semper tria tempora. Modus autem imperfectus est quando
        duo tempora ponuntur pro una perfectione; in quo nulla brevis alteratur nec ulla longa fit
        trium temporum, nisi maior pausa duobus temporibus fiat in uno corpore, vel nisi punctus <pb n="[41]"/>postponatur. Duplex longa valet quatuor tempora in tali modo. Unde
        quotienscumque duae pausae reperiuntur immediate quarum quaelibet non est nisi duorum
        temporum, modus est imperfectus; si trium in uno corpore, modus est perfectus.</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0079">[B,Lig2a,L,B,B,L; L; B,B,L; Lig3aod,L; Lig2MXd,L,L on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0080">De notis rubeis</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0081">Capitulum 10</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0082">P 130v</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0083">Rubeae ponuntur duabus de causis: vel quia cantantur de alio modo vel
        tempore quam nigrae, vel quia dicantur in octava, ut hic patet:
        [[B,B,S],L,2LP,2LP,L,L,L,2LP,2LP,[L,L,L,2LP],L,L,L,L,2LP,2LP,[B,B,S],Lig3aod on staff4]</p>
      <p xml:id="ANO4CMM0084">EXPLICIT ARS CANTUS</p>
    </body>
  </text>
</TEI>