<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Compendium musicae mensurabilis artis antiquae</title>
        <title type="abbrev">ANOCOM</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1200" notAfter="1299">13th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1992</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Petrus Picardus, <emph>Ars motettorum compilata breviter</emph>, ed.
          F. Alberto Gallo; Anonymus, <emph>Ars musicae mensurabilis secundum Franconem (Mss. Paris,
            Bibl. Nat., lat. 15129; Uppsala, Universiteitsbibl., C 55)</emph>, ed. Gilbert Reaney
          and André Gilles; Anonymus, <emph>Compendium musicae mensurabilis artis antiquae (Ms.
            Faenza, Biblioteca Comunale 117)</emph>, ed. F. Alberto Gallo, Corpus scriptorum de
          musica, vol. 15 ([Rome]: American Institute of Musicology, 1971), 66–72. As a work, this
          treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright
          and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: "Quandocumque punctus quadratus vel nota quadrata invenitur"</title>
          <idno type="LML">TRAD. Franc. III</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-FZc 117, 23-24</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCOM0001">
        <pb n="[66]"/>Gaudent brevitate moderni</p>
      <p xml:id="ANOCOM0002">Quandocumque punctus quadratus vel nota quadrata invenitur habens tractum
        descendentem vel ascendentem ad partem dexteram, longus dicitur, ut hic:
        [L,L,L,Bcsdx,Bcsdx,Bcsdx,L,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0003">Longarum autem quedam plicate sunt et quedam non, et quedam plice longe
        dicuntur et quedam breves. Longa plicata ascendendo et descendendo sic plicari debet, ut
        hic: [Bcdsnpddx,Bcssnpsdx,Bcdsnpddx,Bcssnpsdx,Bcdsnpddx].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0004">Et debetis scire quod plica est representatio vocis in aliam sub eodem
        signo et in eadem specie.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0005">Longarum autem quedam sunt perfecte et quedam imperfecte. Perfecta est que
        de recta mensura valet tria tempora. Imperfecta est illa que similiter de recta mensura duo
        tempora valet, sed oportet quod habeat solam brevem precedentem aut solam brevem sequentem
        que imperficiat eam, ut postea habebitis in exemplis. Et ideo longa trium temporum nominari
        debet longa perfecta et longa similiter duorum temporum nominari debet longa imperfecta.
        Ratio quia cantus mensurabilis semper procedit insimul per tria tempora. His omissis,
        videamus de aliis.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0006">Quandocumque punctus quadratus sive nota quadrata invenitur carens omni
        tractu, brevis dicitur, ut hic: [B,B,B,B].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0007">Brevis vero ascendendo et descendendo sic plicari debet, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0008">[Lpdsn,Lpdsn,Lpdsn,Bpssncsdx,Bpssncsdx,Lpdsn,Bpssncsdx]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0009">Semibrevis vero dicitur que ad modum losenge formatur et plicari non
        potest, ut hic: [S,S,S].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0010">Longa ante longam, ubicumque invenitur, tria tempora valet, ut hic:
        [L,L,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0011">Duplex longa valet sex tempora, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0012">[MX,MX,MX]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0013">
        <pb n="[67]"/>Sequitur de brevibus.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0014">Sciendum est quod omnes breves sunt equales, nisi duobus modis. Quando due
        breves inveniuntur inter duas longas, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0015">[L,B,B,L,B,B,B,B,B,L],</p>
      <p xml:id="ANOCOM0016">tunc prima longa habebit tria tempora et brevis sequens unum solum tempus
        et secunda brevis habebit duo tempora et erit altera brevis. Sive due semibreves et brevis
        sive tres semibreves et brevis [inveniantur], ut hic: [L,B,B,L,S,S,B,B,L,S,S,S,B,L], semper
        illa penultima brevis habebit duo tempora et vocabitur altera brevis nec propter illas
        semibreves precedentes brevem predictam, brevis predicta vim suam amittere potest, ad hoc
        quod altera brevis duorum temporum semper non remaneat; nisi per divisionem modi aliter
        distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0017">[L,B,pt,B,L; L,B,pt,B,L; L,B,pt,B,L; L,S,S,pt,B,L,L,Lig2cssnod,pt,B,L;
        L,S,S,S,pt,B,L]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0018">tunc prima brevis imperficiet primam longam, secunda vero secundam; et
        sciendum quod ille predicte semibreves semper pro prima recta brevi computantur et alia
        brevis semper altera brevis dicitur, nisi per divisionem modi aliter distinguatur, sicut
        dictum est.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0019">Postea sciendum est quod quandocumque sola brevis precedit solam [longam],
        imperficit eam, ut hic: [B,L,B,L,B,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0020">Similiter quandocumque sola brevis sequitur [solam] longam, imperficit eam,
        ut hic: [L,B,L,B],</p>
      <p xml:id="ANOCOM0021">nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0022">[L,pt,B,L,L,pt,B,L,L,pt,B,L,L,pt,S,S,L],</p>
      <p xml:id="ANOCOM0023">tunc prima longa habet tria tempora et brevis sequens longam sequentem
        imperficiet. Et debetis scire quod imperficere est longam imperfectam duorum temporum
        facere.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0024">Postea sciendum est quod ille parvulus punctus, qui divisio modi vocatur,
        semper ubicumque post longam invenitur, ipsa perfecta trium temporum debet esse. Item
        sciendum est quod quandocumque plures breves inter duas longas inveniuntur, semper debent
        accipi tres insimul pro perfectione, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0025">[L,B,B,B,pt,B,B,B,pt,B,B,B,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0026">
        <pb n="[68]"/>Sed si due in fine remaneant, ultima habebit duo tempora et erit altera
        brevis, ut hic: [L,B,B,B,pt,B,B,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0027">Similiter si plures breves insimul reperiuntur, ad hoc quod in fine ultima
        longa remaneat, semper tres insimul pro perfectione computentur, et si in fine due
        remaneant, secunda illarum duarum habebit duo tempora et erit altera brevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0028">[S,S,B,S,S,B,B,B,B,B,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0029">Nota quod brevibus et semibrevibus idem est iudicium.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0030">Sequitur de semibrevibus.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0031">Semibrevium quedam sunt maiores, quedam minores. Maior semibrevis est illa
        que habet duas partes unius temporis brevis. Minor semibrevis est que habet tertiam partem
        unius temporis brevis.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0032">Semibrevium quedam sunt equales, quedam inequales. Equales sunt quando tres
        inter duas longas vel breves inveniuntur, ut hic: [L,S,S,S,L,B,S,S,S,B; L,S,S,S,L].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0033">Inequales sunt quando plures semibreves inter duas longas vel breves
        inveniuntur, ut hic: [L,S,S,S,S,S,S,S,S,L; B,S,S,S,S,S,S,B].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0034">quia semper due et due pro recta brevi computantur; nisi per divisionem
        modi aliter distinguantur, ut hic: [L,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S,S,S,S,pt,S,S,S]; tunc quandoque
        erunt equales et secundum quod divisio modi inter ipsas invenitur, secundum hoc debent fieri
        equales et inequales.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0035">Et sciendum est quod quando plures semibreves insimul inveniuntur, si in
        numero pari inveniuntur, due et due pro recta brevi computentur et [si] in numero impari
        inveniuntur, tres ultime pro recta brevi computari debent; nisi per divisionem modi aliter
        distinguantur, tunc quandoque sunt due insimul pro recta brevi vel tres vel quatuor vel
        quinque vel sex vel septem et sic de aliis usque ad novem, quia in aliquibus triplis
        inveniuntur novem semibreves pro recta brevi, et secundum quod divisio modi invenitur inter
        ipsas secundum hoc debent accipi pro recta brevi, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0036">
        <pb n="[69]"/>[CSM15:69; text: Aucun ont troue chant etc.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOCOM_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOCOM0037">De semibrevibus que equales et inequales, maiores et minores dicuntur,
        patent exempla in ipsis triplis: Aucun ont troue etc., tunc secundum magistrum Petrum de
        Cruce pro recta brevi non possunt de iure poni preter septem semibreves, quamvis aliter sit
        apud alios. Item quandocumque due semibreves pro recta brevi inveniuntur in unisono, id est
        in eadem linea vel in eodem spatio, ad voluntatem cantantis possunt fieri prima vel secunda
        maior; sed quando in diversis tonis inveniuntur, secundum maiorem concordantiam debet prima
        vel secunda semibrevis maior pronuntiari. Et hic de equalitate et inequalitate et valore
        semibrevium et brevium vobis sufficiat.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0038">Sequitur de ligaturis ascendentibus et descendentibus.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0039">Ligatura ascendens est quando secundus punctus est altior primo, ut hic:
        [Lig2a,Lig3cssnoaart,Lig2art,Lig2oa,Lig2cssna]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0040">Ligatura descendens est quando primus punctus est altior secundo, ut hic:
        [Lig2cdsnd,Lig2d,Lig2od,Lig4cdsnddod].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0041">In omni ligatura ascendente quando primus punctus caret omni tractu, brevis
        dicitur, ut hic: [Lig2art,Lig3aa,Lig2oa]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0042">In omni ligatura descendente quando primus punctus tractum habet
        descendentem ad sinistram partem, brevis dicitur, ut hic:
        [Lig2cdsnd,Lig2cdsnod,Lig4cdsnddod,Lig3cdsndod,Lig4cdsndoda]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0043">In omni ligatura ascendente quando primus punctus invenitur habens tractum
        descendentem ad dexteram partem, longus dicitur, ut hic:
        [Lig2La,Lig3Lad,Lig4Laoda,Lig4Laoda].</p>
      <p xml:id="ANOCOM0044">
        <pb n="[70]"/>In omni ligatura descendente quando primus punctus caret omni tractu, longus
        dicitur, ut hic: [Lig3dod,Lig4ddod]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0045">Quandocumque ultimus punctus ligature ascendentis recte stat supra primam
        vel penultimam notam, longus dicitur, ut hic:
        [Lig2art,Lig3aart,Lig4cssnaoaart,Lig3cssnodart,Lig4cdsndodart]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0046">In omni ligatura descendente quando ultimus punctus totus quadratus
        invenitur, longus dicitur, ut hic: [Lig2d,Lig2cdsnd,Lig4dodd,Lig5odadd]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0047">In omni ligatura ascendente quando ultimus punctus stat supra secundam vel
        penultimam notam ab obliquo capite adverso circa dexteram, brevis dicitur, ut hic:
        [Lig3oaa,Lig2a,Lig3cssnaa,Lig3aa,Lig4cssnodaa,Lig4cssnaoaa,Lig5cssnoadaa]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0048">In omni ligatura descendente quando ultimus punctus in corpore obliquo
        invenitur, semper brevis dicitur, ut hic:
        [Lig3cssndod,Lig3cdsndod,Lig2cdsnod,Lig5cssnaoadod,Lig4cssnadod]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0049">Sequitur de opposita proprietate.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0050">Et est opposita proprietas quidam tractus ascendens qui ubicumque in primo
        puncto ligature ascendentis vel descendentis invenitur, [est] signum semibrevitatis figure,
        ad hoc quod primi duo puncti ligature propter illum tractum ascendentem semibreviari debent,
        ut hic: [Lig2cssnod,Lig2cssna,Lig4cssnddod,Lig4cssndodart,Lig3cssnoda]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0051">Omnes medie sunt breves, nisi per oppositam proprietatem semibrevientur, ut
        hic: [Lig5cdsndddod,Lig5cssndddod,Lig5cssnaaaoa,Lig3cdsndod,Lig4cdsndoda]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0052">Ratio quia nulla semibrevis sola inveniri potest.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0053">Ligaturarum ascendentium et descendentium quedam inveniuntur habentes
        plicas longas in ultimis punctis ligaturarum <pb n="[71]"/>ascendentium et descendentium,
        quedam vero breves. Plica longa ascendendo et descendendo sic figurari debet, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0054">[Lig2cdsndpsdx,Lig2cdsndpddx,Lig4cssndddpddx,Lig5cdsndodadpsdx,Lig3cssnodapsdx]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0055">Nota solummodo ultimos punctos ligaturarum tam ascendentes quam
        descendentes potuisse plicari.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0056">Postea sciendum est quandocumque plica tantum ascendens quantum descendens
        invenitur in ultimo puncto toto quadrato ligature tam ascendentis quam descendentis, quod
        longus dicitur, sicut patet prius in exemplo; et sic plica invenitur in ultimo puncto
        figurato in corpore obliquo tam ligature ascendentis quam descendentis, quod semper brevis
        dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0057">[Lig2cdsnodpddx,Lig4cssnoddd,Lig4cdsnoddd,Lig2cssnoapddx,Lig2cdsnod,Lig2cdsnodpddx,Lig3cdsnodd,Lig3cssnoaapddx,Lig2cdsnodpsdx,Lig2cdsnodpsdx,Lig2cssnodpsdx]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0058">Omnibus his omissis videndum de pausationibus.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0059">Pausationum sex sunt species: prima vocatur minor, secunda maior, tertia
        brevis recta, quarta imperfecta, quinta perfecta, sexta finis punctorum que inmensurabilis
        dicitur. Minor pausatio minorem semibrevem valet et tertiam partem unius spatii continet.
        Maior pausatio valorem semibrevis maioris valet et duas partes unius spatii continet. Brevis
        recta pausatio rectam brevem valet et unum spatium continet. Imperfecta pausatio longam
        imperfectam duorum temporum valet et duo spatia continet. Perfecta pausatio longam perfectam
        trium temporum valet et tria spatia continet. Inmensurabilis pausatio est finis punctorum.
        Sed quando [inveniuntur] tres cantus insimul concordantes, facientes insimul suas pausas,
        tunc debent in tenore et in moteto et in triplo fieri duo tractus ad significandum quod
        penultime note inmensurabiles fieri debent, sicut patet in hoc moteto O stupor o mirum in
        modum:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0060">[CSM15:71; text: Quomodo fiet o virgo virginum, O stupor o mirum in
        modum]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0061">
        <pb n="[72]"/>Et sciendum est quod [pause] ad modum notularum fieri debent, [ad hoc] quod
        eandem vim habeat pausa quam notula: [MP,MP,BP,2LP,3LP,MXP,MXP,3LP,2LP,BP,MP,MP on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0062">Sequitur de modis.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0063">Modi secundum magistrum Franconem sunt quinque, licet sint plures apud
        alios.</p>
      <p xml:id="ANOCOM0064">Primus modus constat ex omnibus longis et ex una longa et alia brevi, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0065">[CSM15:72,1; text: In Bethleem Herodes iratus]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0066">[CSM15:72,2; text: Christe tibi conqueror]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0067">Secundus modus ex una brevi et alia longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0068">[CSM15:72,3; text: Amor qui cor vulnerat humanum]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0069">Tertius modus constat ex una longa et duabus brevibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0070">[CSM15:72,4; text: Eximium decus virginum reorumque consolatio]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0071">Quartus modus constat ex duabus brevibus [et una longa], sed parum est in
        usu, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0072">[CSM15:72,5; text: Reis ite sed dampnosum his venite gloriosum]</p>
      <p xml:id="ANOCOM0073">Quintus modus constat ex omnibus brevibus et semibrevibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOCOM0074">[CSM15:72,6; text: O Maria virgo davitica]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>