<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Tractatus de cantu mensurabili]</title>
        <title type="abbrev">ANOCANT</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1994">1994</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Michel Huglo, "Le traité de cantus mensurabilis du manuscrit de
          Bamberg," in <emph>Pax et Sapientia: Studies in Text and Music of Liturgical Tropes and
            Sequences in Memory of Gordon Anderson</emph>, ed. Ritva Jacobsson, Acta universitatis
          stockholmiensis, Studia latina stockholmiensia, vol. 29 (Stockholm: Almqvist &amp;amp;
          Wiksell, 1986), 94–95. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw
          transcription, this file is free of copyright and may be reproduced and distributed
          freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de musica mensurabili: De cantu mensurabili</title>
          <idno type="LML">MENS. Sciendum</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-BAs Lit. 115, 79r-v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCANT0001">
        <pb n="[94]"/>(De notulis)</p>
      <p xml:id="ANOCANT0002">Sciendum est quod in notulis pro exigentia motellorum, conductorum et
        organorum tripliciter consideratur tempus, videlicet tempus breve quod est in brevibus
        notulis et illae sunt non caudatae; semibreve tempus quod est in cornutis; tempus longum
        quod est in caudatis et hoc est dupliciter. Nam caudata potest esse duorum temporum et tunc
        sequitur brevis vel trium temporum, ne longa ante longam ex consideratione istorum temporum
        efficiuntur.</p>
      <p xml:id="ANOCANT0003">(De modis in motellis)</p>
      <p xml:id="ANOCANT0004">Sex modi motellorum videlicet primus, secundus, tertius, quartus,
        quintus, sextus. Primus vero modus consistit ex prima longa et altera brevi, juxta quem
        motelli ad tenorem datur talis regula quoniam eodem modo tenor se habet vel quelibet notula
        tenoris possidebit tria tempora. Juxta secundum, qui consistit ex prima brevi et altera
        longa, datur talis regula quoniam sic se habet tenor vel quelibet valebit tria tempora.
        Juxta tertium modum, qui consistit ex prima longa et duobus sequentibus brevibus, datur
        regula quoniam sic se habet tenor vel quelibet valebit tria tempora. Juxta quartum e
        converso tertio. Juxta quintum, qui consistit ex omnibus longis, datur talis regula quia sic
        est in tenore. De sexto modo e converso. Notandum est autem quod quatuor modis potest fieri
        inchoatio motellorum ad tenorem, videlicet in notula eadem aut tertia aut quinta aut octava
        aut in quarta et raro fit; (secunda vero), sexta vero et septima penitus sunt evitandae.</p>
      <p xml:id="ANOCANT0005">(De modis in organis)</p>
      <p xml:id="ANOCANT0006">Ingredientibus in organo primo videndum est quid sit modus: Modus est
        mensuratio temporis per longas et breves. Et sciendum est quod sex sunt modi quorum tres
        dicuntur recti, scilicet primus, secundus, sextus; et tres per ultra mensuram procedentes,
        scilicet tertius, quartus et quintus. Et sciendum est quod omnis modus est duplex, scilicet
        perfectus vel imperfectus. Perfectus modus est quando terminatur in tali notula in quali
        incipit. Imperfectus modus est quando eminet in alia quam ab ea a qua incipit. Item longa
        ante longam habet tria tempora.</p>
      <p xml:id="ANOCANT0007">
        <pb n="[95]"/>[Huglo, "Traité de Cantus Mensurabilis," 95,1; text: Recta longa, Dupla longa,
        Plica longa, Recta brevis, Recta semibrevis, Plica] <figure>
          <graphic url="/images/ANOCANT_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOCANT0008">(De figuris)</p>
      <p xml:id="ANOCANT0009">Et debes scire quid est figura: Figura est representatio soni secundum
        suum modum. Quia omnis figura aut est simplex aut ligata aut composita. Figurarum
        descendentium duae sunt species, id est cum proprietate et sine proprietate. Recta
        proprietas est ut primus punctus habeat tractum descendentem a sinistra parte; sine
        proprietate est ut non habeat tractum; quando est cum proprietate, si sint duae prima
        dicitur esse brevis. Si sint tres, duae primae erunt breves. Si sint quattuor, tres primae
        erunt breves. Si sine proprietate semper erit prima longa.</p>
      <p xml:id="ANOCANT0010">Tabula figurarum</p>
      <p xml:id="ANOCANT0011">[Huglo, "Traité de Cantus Mensurabilis," 95,2; text: Simplex, Ligata,
        Composita, Prima maneries, Secunda, Tercia, Quarta, Quinta, Sexta, Primus modus perfectus,
        Secundus, Tercius, Quartus, Quintus, Sextus]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
