<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Tractatulus de musica]</title>
        <title type="abbrev">ANOCADI</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1996">1996</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Marie Louise Göllner, ed., <emph>The Manuscript Cod. lat. 5539 of the
            Bavarian State Library</emph>, Musicological Studies and Documents, vol. 43
          (Neuhausen-Stuttgart: Hänssler-Verlag, American Institute of Musicology, 1993), 110–13. As
          a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free
          of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCADI0001">
        <pb n="[110]"/>[MSD43:110; text: [fol. 189r] Cantus dicitur autenticus melodia cuius
        diapente recipit inferius et dyatesseron superius. Recipit e converso plagalis dyatesseron
        inferius et dyapente superius. Communis vero cantus est, qui autentico et plagali semper
        commune vel medium percurrit dyapente, aut aeque progreditur utrobique. Est autem cantus
        indifferens, qui chordas indifferenter omnes autentici tangit et plagalis. Prothus
        indifferens constat ex omnibus primis chordis et speciebus. f 189v, Deutrus ex omnibus
        secundis chordis et speciebus. Tritus ex, a, [sqb], c, d, e, f, g, D, E, F, G] <figure>
          <graphic url="/images/ANOCADI_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOCADI0002">
        <pb n="[111]"/>[MSD43:111; text: omnibus tertiis. Tetrardus ex omnibus quartis. Sed omnium
        finales, D. E. F. G. sunt graves. Dyatesseron et dyapente symphoniae pariter coniunctae
        intensae atque remissae, reddunt consona modulatione dyapason, qui continet in se legem
        totius harmoniae. Per quam reddimus laudes regi regum, regnanti per saecula saeculorum.
        Articulos senos monacho guidone repertos: ut, re, mi, fa, sol, la, repetitos per monochorda.
        f 190r, Conspicis incepta dumtaxat habere quaterna, Gamma tenens unum, .C. et inde .G. ac
        .c. acutum. Quae licet intendas tibi fiunt sive remittas. Excipe cantus ea duo quae reddant
        synemena. Ordine sed tali fidibus sunt denique dandi: Gamma re ut, A re mi, B fa H mi, C ut
        fa sol; Et D la re sol, E mi la, F ut fa, G ut re sol; hinc a la re mi, b fa h mi, c ut fa
        sol, d la sol re; e mi la, f fa, g sol, a la recipit dupplicata. a, [sqb], c, d, e, f, g, D,
        E, F, G] <figure>
          <graphic url="/images/ANOCADI_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOCADI0003">
        <pb n="[112]"/>[MSD43:112; text: dupplicata. Nonus passus circini inter magdas monochordi,
        notat tonum, quartus semitonium, f 190v, vel dyatesseron, tertius dyapente, secundus
        dyapason. Lege planetarum, septem discrimina vocum. Pulsu seu flatu vel tinnitu resonabunt:
        Semitonium, Tonus, Semiditonus, Dytonus, Dyatesseron, Dyapente, Dyapason. Duppla proportio
        recipit in monochordo species octo; Sesqualtera quatuor; Sesquitertia octo; Epogdoa
        duodecim. Ex hiis quatuor autentici colliguntur, et plagales eiusdem numeri: Dorius,
        Ypodorius, Frigius, Ypofrigius, Lidius, Ypolidius, Mixolidius, Ypomixolidius. f 191r,
        Saeculorum amen horum, Primus et quartus, et sextus, in acuto .a. incipiunt, et in finali
        plerique finiunt; Secundus in F, tertius et quintus, et octavus in c, septimus in d acuto.
        Simplex chorda sit extensa voce quindenaria, scilicet: Proslambanomenos, Ypateipaton, a,
        [sqb], c, d, e, f, g, D, E, F, G] <figure>
          <graphic url="/images/ANOCADI_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOCADI0004">
        <pb n="[113]"/>[MSD43:113; text: paripateypaton, licanosypaton, ypatemeson, paripatemeson,
        licanosmeson, mese, paramese, tritediezeugmenon, paranetediezeugmenon, netediezeugmenon,
        tryteyperboleon, paraneteyperboleon, neteyperboleon. a, [sqb], c, d, e, f, g, D, E, F, G] <figure>
          <graphic url="/images/ANOCADI_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOCADI0005">[Explicit]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
