<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De cantibus quae supra modum intenduntur vel remittuntur</title>
        <title type="abbrev">ANOCAN</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="800" notAfter="1099">9th-11th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>John Csonka</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1993</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Adrien de la Fage, <emph>Essais de dipthérographie musicale</emph>
          (Paris: Legouix, 1864), 87–89. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: De cantibus quae supra modum intenduntur vel remittuntur</title>
          <idno type="LML">CANT. In defect.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7369, 71</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7461, 25r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Plut. XXIX. 48, 50v-51 (Extrait)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fn Conv. Soppr. F. III. 565, 73v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fr 652, 80</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rv B 81, 75-76</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCAN0001">
        <pb n="[87]"/>In defectionibus hujusmodi solet necessario synemenon in superioribus
        aliquando <pb n="[88]"/>suffragari; ita nonnumquam videtur refragari in his duntaxat
        cantibus qui inferioribus per synemenon decurrunt, cujus vicem in superioribus supplere
        nequeunt, sed et hoc aliquando, non semper. Hoc vero in talibus est observandum, ut si
        cantus a finali incipiat quarto loco, ibi a finali totus hic ordinatur a quarto sociali.
        Opportet etiam et illud considerare ut, quum in omnibus subjugalibus tonis ascensus usque in
        diapente et ultra suppetat, propterea quoque usque in nonum in talibus ascendere valeat. Et
        tres alii authentici, tertius videlicet, quintus et septimus in locum regulariter sibi
        ordinatum deficientibus nervis minus perveniunt, quod doctus cantor, quotiens id ratio
        exposcit, inferius redeat, ut perapto loco voces resumat quas in superioribus non invenerat.
        Hoc tamen interim breviter notandum quod omnis principalis sonus, sive ille sit authentici
        cujus libet, sive plagis ejus, semper a finali suo in quem regulariter definit incipiat.
        Notandum vero est quod quinto semper loco, superioribus finalibus quaedam talis concordia
        est, ut aliqua mela in eis quasi regulariter inveniantur finire, velut hoc responsorium:
        Factum est dum tolleret, quod quidem regulariter incipiens, extra regulam ultra nonum in
        decimum sonum ascendens, nequaquam terminat in lichanos hypaton finali D, sed in mese a ejus
        sociali; hoc ergo socialitatis foedus obtinent lichanos hypaton D cum mese a hypate meson E
        cum paramese [sqb], parhypate meson F cum trite diezeugmenon c. Hinc est etiam quod multi
        ignorant in qua corda plerosque cantus incipere debeant, quos in quatuor finalibus finire
        non reperiuntur. Sic est, verbi gratia, antiphona Domine qui operati sunt justitiam in sexto
        modo, quae nisi in trite diezeugmenon initium habeat, regulariter nullo modo cantabitur;
        sicut et antiphona Et alias oves; similiter antiphona Ante me non formatus, in lichanos
        hypaton D qui primi modi est, quam multi autumant de quarto, sed fallunt. Itemque de eodem
        Ex quo facta est in quarto tono, nam que modi eadem varietas est. Namut ex pluribus aliqua
        ad medium deducamus, antiphona Ad te Domine levavi et Ex Egypto, nisi in mese a incipias,
        ordinem suum per tonos tenere nullatenus valebit. Unde etiam hae antiphonae quae in hunc
        modum decurrunt, id est Benedicta tu et caeterae huic similes, illarum omnium regula, [quod]
        in paranete diezeugmenon d incipiendae sunt, et finalis vox in mese a nihilominus
        terminanda; sed et initium in lichanos meson G sumendum; verum communio Beatus servus in
        nonam primam quam <pb n="[89]"/>nos b rotundam vocitamus inchoanda est, si eam recte cantare
        velis; et in mese a consumenda; aliter enim nusquam regulariter inveniens. Sic et de
        reliquis considerandum.</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOCAN0002">
        <lb/>*     *     *     *     *     *     *     *     *     *     *
        <br/></p>
      <p xml:id="ANOCAN0003">Primus tonus; primus hemitonius; ultimus. Qui ita designantur per quinque
        digitos laevae palmae, ut ab auriculari digito incipiat primus tonus, et a medico primus
        hemitonius; ab impudico autem medius tonus, ab indice vero ultimus hemitonius, a pollice
        quoque ultimus tonus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>