<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De consonantia et dissonantia</title>
        <title type="abbrev">ANODCD</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Katherine Clark</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1999">1999</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Anonymi Tractatus de cantu figurativo et de contrapuncto (c. 1430-1520)</emph>, ed.
          Christian Meyer, Corpus scriptorum de musica, vol. 41 (n.p.: American Institute of
          Musicology / Hänssler-Verlag, 1997), 78–79. As a work, this treatise is in the public
          domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be reproduced and
          distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de contrapuncto</title>
          <idno type="LML">CONTR. Consonantia</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 3646, 306r-v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANODCD0001">
        <pb n="[78]"/>A-Wn, Cpv 3646, f. 306r-307r</p>
      <p xml:id="ANODCD0002">De consonantia et dissonantia</p>
      <p xml:id="ANODCD0003">Consonantia est duorum sonorum sibimet permixtorum ad aurem veniens
        hilaris ac iocunda resonantia. Quocontra dissonantia est duorum sonorum sibimet
        inpermixtorum ad aurem veniens dura et aspera repercussio. Unde notandum [est] quod quattuor
        sunt consonantiae ex quibus omnes consonantiae componuntur et derivantur usque ad infinitum,
        sicut numerus est infinitus. Et sunt duae perfectae, scilicet unisonus et quinta. Aliae duae
        sunt imperfectae, scilicet tertia et sexta. Item istarum consonantiarum una est fortis et
        perfecta, scilicet quinta, et alia debilis etiam perfecta, scilicet unisonus. Similiter
        imperfecta una est fortis, scilicet tertia, et alia debilis, scilicet sexta. Et ideo quarta,
        quae dicitur consonantia media minus perfecta cum suis compositis sive undecimis, excusari
        potest per fortiores consonantias praedictas, scilicet perfectam et imperfectam. Item ab
        unisono componuntur octava, quinta decima, vicesima secunda, vicesima nona, quae omnes
        perfectae sunt, quia componuntur et derivantur a perfecta, scilicet ab unisono. Item a
        quinta componuntur duodecima, undevicesima, vicesima sexta, tricesima tertia, quae etiam
        perfectae sunt quia a perfecta componuntur et derivantur, scilicet a quinta. Et habent
        compositae eandem virtutem cum quinta. Item a tertia componuntur decima, septima decima,
        vicesima quarta, tricesima prima, quae imperfectae sunt nam ab imperfecta derivantur et
        componuntur, scilicet a tertia. Et habent compositae similiter eandem virtutem cum tertia.
        Item a sexta componuntur tertia decima, vicesima, vicesima septima, tricesima quarta, quae
        imperfectae sunt quia ab imperfecta oriuntur, scilicet a sexta. Et habent compositae eandem
        virtutem cum sexta. Et sic de omnibus compositis ad infinitum usque. Item a quarta
        componuntur undecima, duodevicesima, vicesima quinta, tricesima secunda, quae imperfectae
        sunt quia ab imperfecta descendunt, scilicet a quarta. Notandum [est] quod plures
        consonantiae perfectae seinvicem sequi non possunt nec debent una post aliam. Et hoc de
        eisdem consonantiis, sicut plures unisoni, aut plures quintae vel plures octavae vel plures
        quintae decimae. Sed de diversis possunt, sicut post octavam quinta ordinari potest, sive
        post quintam unisonus aut octava. Sed tamen in contratenore possunt quandoque duae
        concordantiae perfectae seinvicem sequi, scilicet octava octavam et sic de aliis.</p>
      <p xml:id="ANODCD0004">
        <pb n="[79]"/>Item plures consonantiae imperfectae seinvicem sequi possunt una post aliam de
        eisdem consonantiis sive de diversis ad autoris voluntatem et cantus exigentiam, sicut
        plures tertiae vel plures sextae aut plures decimae ascensu vel descensu, et hoc gradatim
        ascendendo, non multum saltando.</p>
      <p xml:id="ANODCD0005">Nota quod fa contra mi in consonantiis perfectis poni non debet quia
        deficiunt in semitonio aut superhabundant, ut tritonus, semidiapente vel semidiapason.</p>
      <p xml:id="ANODCD0006">Item quando discantus et tenor ordinantur per b molle, tunc semper
        ordinandum est b molle in contratenore, scilicet in Bmi graui, alias deperderentur octava et
        quinta in tenore, et in discantu duplex octava et duodecima. Numquam etiam ordinanda est
        quinta vel quarta in ffaut quando in hmi graui et in bfahmi acuto dicitur mi, quia sunt
        species falsae et prohibitae cantantes semidiapente et tritonum.</p>
      <p xml:id="ANODCD0007">Consonantiae sunt: 1 3 5 6 8 10 12 13 15 17 19 20 22 24 26 27 29</p>
      <p xml:id="ANODCD0008">Dissonantiae sunt: 2 4 7 9 11 14 16 18 21 23 27 28 30.</p>
      <p xml:id="ANODCD0009">Omnis contrapunctus componi debet ex pluribus variisque consonantiis
        perfectis et imperfectis, scilicet unisonus, tertia, quinta, sexta, octava, decima,
        duodecima, tertia decima, quinta decima, septima decima, undevicesima, vicesima, vicesima
        secunda, si placet vicesima quarta, vicesima sexta, vicesima septima, vicesima nona, sed
        ultra non debet componi aliquis cantus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
