<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De divisione monacordi</title>
        <title type="abbrev">ANODIV_MOBB842</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>T</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Michael W. Lundell</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1995</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Oxford, Bodleian Library, MS Bodley 842 (S.C. 2575), f. 47r–v. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANODIV_MOBB8420001">
        <pb n="[f.47r]"/>[De divisione monacordi m.sec.]</p>
      <p xml:id="ANODIV_MOBB8420002">[ilke a strike that is opoun the myde stringe in the monocord. and
        they were right proporcyond. they shuld be ilke on in like fer fro other equales. scilicet
        non inequales m.sec.]</p>
      <p xml:id="ANODIV_MOBB8420003">Dicendum est de prolacione proporcionis per diuisionem monacordi:
        Nam accipe cordam sonantem. ut cordam cithare et ponas eam super aliquod instrumentum sonans
        Iam autem sis quod si tangatur corda. faciet sonum Sit autem longitudo corde .a.b in equales
        deinde a fine primo nonem partes none partis sit quod in medio ergo quod. .c.a. et cetera
        est inter unus tonus</p>
      <p xml:id="ANODIV_MOBB8420004">[Oxford, Bodleian Library, Bodley 842, f.47r; text: Monacordum
        diatonicum] <figure>
          <graphic url="/images/ANODIV_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODIV_MOBB8420005">Notandum tamen. quod in diuisione monacordi. primo fiunt duo toni
        et inter my unum semitonium patet duo toni et inter my unum semitonium et sic deinceps idio
        oportet testiue quod tonus nouem passibus finem facit Diatessaron uero quatuor passibus
        finem facit Diapente uero tres Diapason autem duo hijs uisis cum diuidere uolnere monacordum
        sic age Diuide ut primus a.b. in nouem partes equales cuius prima diuisio .c.d. qui est
        alius tonus [Iam autem debes facere unum semitonium quod sic facies m.sec.] Deinde a.b. in
        quatuor partes equales sit quod prima diuisio .a.f. dico que a.f. est diatessaron. quia <pb n="[f.47v]"/>continet duos tonos et unum semitonium Iam restat facere unum tonum quod sic
        facies Deinde ut prius f.b. in nouem partes equales cuius prima pars est f.g qui est unus
        tonus uel diuide a.b. in tres partes equales cuius prima pars est a.g. quod est diapente
        constans ex tribus tonis et uno semitonio ex quo patet quod f.g. est tonus uel sic diuidas
        c.b. in quatuor partes equales et finis prima partis erit g. ut prius. Iam restat simul
        facere unum tonum ut prius scilicet diuidendo g.b in nouem partes equales cuius prima
        diuisio erit g.h. qui est alius tonus. uel diuidendo c.b. in tres quod idem est Iam restcit
        facere unum semitonium quod sic facies scilicet diuidendo f.b. in quatuor partes cuius prima
        pars est f.i. qui est diatessaron et per consequens h.i. est semitonium Iam restat facere
        unum tonum sic diuide i.b. in nouem partes cuius prima diuisio est i.k. qui est tonus uel
        diuide g.b. in quatuor uel diuide f.b. in tres uel diuide a.b. in duo que omnia idem sunt
        Nam prima proporcio cuius habet istorum terminabit in k Isto modo poteris facile quot tonos
        et quot semitonia uolueris De diuisione monochordi ut habetur in secretis philosophorum</p>
      <p xml:id="ANODIV_MOBB8420006">Explicit monacordum</p>
    </body>
  </text>
</TEI>