<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De modorum formulis et tonarius</title>
        <title type="abbrev">ANODMF</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Katherine Clark</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1999">1999</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Anonymi de modorum formulis et tonarius</emph>, ed. Clyde W. Brockett, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 37 (n.p.: American Institute of Musicology / Hänssler-Verlag,
          1997), 46–128. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription,
          this file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Ps.-Guido Aretinus: De modorum formulis et tonarius</title>
          <idno type="LML">PS.-GUIDO form.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">CH-CObodmer 18845 (Ms. 77), 109-112v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 10508, 149-150v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Ashburnham 1051, 67a-68a, 73rb-73vb (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-MC 318, 208 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">NL-Uu 406, 229-233v (Extraits)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANODMF0001">
        <pb n="[46]"/>[DE MODORUM FORMULIS]</p>
      <p xml:id="ANODMF0002">[Praefatio]</p>
      <p xml:id="ANODMF0003">Vocum modus, veterum editus voto disgregatus a vero et recto cantionis
        genere, et in chromaticam mollitiem deductus ob rationis penuriam, nunc ad priorem statum
        labore haud facili reductus est. Etenim quia ab auctoribus est editus, moderaminis jamjamque
        gravitate carebat. Nec mirum! Cum enim existerent quidam qui illum aurium arbitrio
        commiserint, quidam vero potiori agentes consilio, rationi hoc adsignaverunt. Utrique, prout
        voluntas tulit, diversi diversa scripserunt. Itaque, prout possumus, rationis speculatores
        sequentes, breviter et strictim prosequamur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0004">[Capitula]</p>
      <p xml:id="ANODMF0005">[Capitulum] I De motione et vocis acumine, seu gravitate</p>
      <p xml:id="ANODMF0006">[Capitulum] II De integritate et diminutione</p>
      <p xml:id="ANODMF0007">[Capitulum] III De consonantia, seu minus convenientia vocum
        earumdem</p>
      <p xml:id="ANODMF0008">[Capitulum] IV De affinitatibus diversarum vocum</p>
      <p xml:id="ANODMF0009">[Capitulum] V De proprio vel adjectivo accidenti unicuique</p>
      <p xml:id="ANODMF0010">
        <pb n="[47]"/>[Capitulum] VI De modorum quattuor generibus, eorumque partitione cum
        differentibus distinctionibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0011">[Capitulum] VII De formulis differentiarum et earum proprietatibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0012">
        <pb n="[48]"/>[I]</p>
      <p xml:id="ANODMF0013">[De motione et vocis acumine, seu gravitate]</p>
      <p xml:id="ANODMF0014">Vox est aer ictus, auditu sensibilis, quantum in ipso est. Omnis autem
        vox aut est continua aut divisa. Continua est, ubi sic se vocum sequitur ordo, ut unius
        finis alteriusque principium discerni facile non possit; sicut fit cum in caelesti arcu
        colorum habitudines spectamus. Sic enim rubeus cernitur, ut tamen ejus initium vel finis
        comprehendi non valeat; sic et in reliquis. Divisa vero quae singillatim profertur. Nulla
        vero vox fit nisi motus praecedat. Praecedente autem motu si fuerit velox, spissiores et
        acutiores reddit voces; si autem rarus, graves et grossiores.</p>
      <p xml:id="ANODMF0015">Musica vox fit motione. Motio autem habet in se tenorem, qui
        quantitatem motionis exsequitur. Ita ut si motus fuerit brevis, perparvus existat et tenor,
        quod si major, ampliorem habebit tenorem. Musicus autem motus fit sex solummodo modis, id
        est tono, semitonio, semiditono, vel trihemitonio, ditono, diatesseron, et diapente. Intueri
        ergo libet ut secundum quod creverit motus, crescat et tenor, verbi gratia, ditonus duplum
        est tono, propterea et duplum habebit tenorem. Tenor autem est mora uniuscujusque vocis,
        quem et tempus grammatici in syllabis brevibus et longioribus superscribunt.</p>
      <p xml:id="ANODMF0016">
        <pb n="[49]"/>[II]</p>
      <p xml:id="ANODMF0017">[De integritate et diminutione]</p>
      <p xml:id="ANODMF0018">Ex supradictis autem motibus alii existunt integri, id est qui
        monochordum regulariter partiuntur, ut tonus, et reliqui. Alii autem ab integritate
        deficiunt, qui monochordum aequis ponderibus dividi nequeunt, ut semiditonus. Tonus ergo
        integra dimensio est, quia per sesquioctavam proportionem regularis monochordi partitionem
        assequitur, diatesseron vero per sesquitertiam, diapente autem per sesquialteram. Quapropter
        tonus omnis fit novenis passibus, diatesseron quaternis, diapente vero ternis; diapason
        autem ubique fit duobus passibus. Unde et vicissim sibi in consonantiarum partibus
        succedunt.</p>
      <p xml:id="ANODMF0019">
        <pb n="[50]"/>[III]</p>
      <p xml:id="ANODMF0020">[De consonantia, seu minus convenientia vocum earundem]</p>
      <p xml:id="ANODMF0021">Omnis autem cantilena septem dissimilibus vocibus perficitur, ex quibus
        aliae sunt consonae, alterae vero dissonae. Prima itaque et quarta vox ternas in
        depositione, ac binas in elevatione simillimas habeant formulas; at secunda et quinta
        quattuor in depositione et unam in elevatione. Porro tertia et sexta quattuor ab
        inferioribus similes habent formulas, a superioribus nec unam. Post has quarta a septima
        dissociatur amplius, nec ullam retinent proportionum consonantiam ad se invicem. Itemque
        prima et quinta quattuor a superioribus similes habent formulas, a depositione autem
        neminem. Secunda vero et sexta quaternis formulis similibus elevantur ac una deponuntur;
        unde et utraque proto scribuntur. Tertia vero et septima ternas elevationes ac binas
        depositiones habent similes, quae et deuteri modi exstant. Jam vero quarta cum octava minus
        in una elevatione conveniunt. Notandumque quia hae unius esse dicantur modi, quae elevatione
        magis [quam depositione] conveniunt. Quae quamvis unius esse dicantur modi habentes similes
        elevationes et depositiones, nullatenus tamen aliqua ex his cum aliqua sibi depositione
        concordanti elevatione concordat, aut convenienti in elevatione depositione concordat.</p>
      <p xml:id="ANODMF0022">
        <pb n="[51]"/>[IV]</p>
      <p xml:id="ANODMF0023">[De affinitatibus diversarum vocum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0024">Unaquaeque vero vocum habet aliquid proprium dum earum affinitas non ex
        toto acumine vel gravitate concordat, et aliqua semper similitudine cum extraneis
        admiscetur, id est cum eis quae alterius modi sunt; utpote .D. et .A. quae affines sunt, id
        est unius modi non sunt per totum similes, sed singillatim proprias retinent qualitates, dum
        .D. deponitur tono, semitonio, et iterum elevatur tono, semitonio, tritono, et semiditono
        usque ad alium .d. acutum. Itemque .A. ditono deponitur et semitonio, elevatur autem per
        tonum, semitonium et ditonum et alium semitonium et ditonum usque ad alium .a. acutum. Sed
        satis nunc ostensam esse dissimilitudinem inter affines voces arbitror.</p>
      <p xml:id="ANODMF0025">
        <pb n="[52]"/>[V]</p>
      <p xml:id="ANODMF0026">[De proprio vel adjectivo accidenti unicuique]</p>
      <p xml:id="ANODMF0027">Nunc absimilium vocum edisseram similitudinem. Cum enim .D. sit protus
        et .G. tetrardus, utraque tamen tono, semitonio et ditono deponuntur, et ea symphonia quae
        .D. continetur, si sit depositiva tantummodo et .G. cani potest; quod exemplum patet in
        antiphona hac:</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANODMF0028">
        <lb/>  G   F   E   F   D   F   G   a   G   F   G   G
        <br/>D   C   B   C   A   C   D   E   D   C   D   D
        <lb/>                                    ho -mi -num.
        <br/>Spi-ri -tus al -me  il -lus-tra-tor
        <lb/>                                    om -ni -um. <br/></p>
      <p xml:id="ANODMF0029">
        <pb n="[53]"/>[VI]</p>
      <p xml:id="ANODMF0030">[De modorum quattuor generibus, eorumque partitione cum differentibus
        distinctionibus]</p>
      <p xml:id="ANODMF0031">Sunt autem modi vocum quattuor, id est protus, deuterus, tritus,
        tetrardus. qui et totidem subjugales habent, et principales quidem authentos dicimus.
        Subjugales autem plagas nominamus, eorumque differentia talis est. Cum quilibet cantus octo
        vocibus ascendat, descendat vero quinque, atque inter omnes sint duodecim, una ex his bis
        adnumerata, graves omnes cum aliquanta parte acutarum plagis attribuuntur. Porro authentis
        cunctae acutae cum aliquantis gravium conveniunt. Notatoque quod sint tres vocum ordines, id
        est graves, mediae, et acutae. Ex quibus mediae semper annectuntur utrisque, acutae autem
        conveniunt authentis, et graves plagibus. Et sic semper tres ex ambabus partibus utrorumque
        sunt propriae.</p>
      <p xml:id="ANODMF0032">
        <pb n="[54]"/>[VII]</p>
      <p xml:id="ANODMF0033">[De formulis differentiarum et earum proprietatibus]</p>
      <p xml:id="ANODMF0034">Differentiarum autem horum modorum formulae secundum principia cantuum
        dispositae sunt, ut quemadmodum finalis vox aliquem proprium modum metetur, sic et
        rationabiliter principia eorumdem cantuum aptiores sibi formulas coaptent, quatenus sit
        pulchra connexio, quae secundum proprios in unaquaque dirigatur motus. Quos motus nempe
        diximus fore sex, qui dum tribus applicantur adhaerectionibus in unoquoque modo diversas et
        ampliores, et in quibusdam districtiores formulas efficiunt, secundum quod unicuique
        motiones cum adhaerectionibus adjungere possunt. Nec aliquis modorum ampliores permittitur
        habere formulas, nisi quae ex ipso regulariter generari poterunt, ut sit cautela permaxima
        in vocum modulis dum qualitatibus et quantitatibus excreverint; quocirca musicus motus
        continet qualitatem. Quodsi desierit qualitatem quantitatemve motus habere, jam non musicus
        motus erit. Qualitas autem <pb n="[55]"/>motus est, utrum sit protus vel deuterus aut
        quilibet alius modus. Quantitas autem utrumnam sit duplus, sesquialter, aut sesquitertius.
        Igitur qualitas in modorum speciebus, quantitas in magnitudine praescribitur motuum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0035">Praeterea et modorum diversae species non minima praepollent quantitate
        seu qualitate, dum unus in modum historiae recto et tranquillo feratur cursu; alter vero
        anfractis saltibus concinatur. Alius videatur garrulus et saevus in sublime extollens
        audientium animos; alter vero placidus laetitiamque indicans morum, quod cuique prudenti
        satis patebit curare si studuerit.</p>
      <p xml:id="ANODMF0036">Diversas autem habent formulas singuli modorum, quas regulariter sic de
        unoquoque producimus modo. Primo omnium constituatur musicus motus, in quo sit qualitas et
        quantitas, ex quo regularis oritur vox. Ex qualitate autem modi, et ex quantitate singuli
        procreantur motus. Vox autem sit praeposita, apposita, et subposita. Quae dum <pb n="[56]"
        />simul permixtae fuerint, regulares et probatissimas in unoquoque modo conferent formulas.
        Quod ut facilius pateat, figuram subjecimus quo facilior per oculos via sit.</p>
      <p xml:id="ANODMF0037">[CSM37:56; text: Musicus motus, Qualitas, Quantitas, protus, deuterus,
        tritus, tetrardus, duplus, sesquialter, sesquitertius, sesquioctavus, vox, Praeposita,
        Apposita, Supposita, tono, semitonio, semiditono, ditono, diatesseron, diapente, in
        propriis, in affinibus] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0038">
        <pb n="[57]"/>[FORMULAE MODORUM]</p>
      <p xml:id="ANODMF0039">[AUTHENTUS PROTI]</p>
      <p xml:id="ANODMF0040">Igitur protus decem habet regulares formulas, id est sex praepositivas
        et tres appositivas unamque subpositivam, et hae quidem quae praepositivae sunt fiunt tono,
        ditono, semiditono vel trihemitonio, et diapente. Appositivae autem sunt quae in eadam voce
        qua formula finitur antiphonae principium ponitur; et hae quidem duobus modis fiunt, id est
        aliquando in propria voce, id est ea quae finem terminat, interdum in affinibus in his
        videlicet quae finali voci per sex supradictas consonantias conveniunt. Subpositivae autem
        fiunt semiditono, et dicuntur subpositivae eoquod fines formularum sub principia ducantur
        antiphonarum, praepositivae vero eoquod praeponantur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0041">Quoniam vero protus duas diversas in una terminatione habere videtur
        formulas, libet intueri uberius quibus distinctionibus utraque discerni valeant, cum una ex
        eis sit authentica, altera plagalis, ut secundum quod in proto diffinitum fuerit teneatur et
        in reliquis.</p>
      <p xml:id="ANODMF0042">
        <pb n="[58]"/>Formulas igitur authenti proti quinto loco a finali voce disponimus; quod et
        in reliquis authentis similiter facimus. Formulas autem ejusdem plagae tertio a finali voce
        constituimus. Hinc itaque custodiendum ut in plagis distinctionum fines vel principia nullo
        modo super formulas sibi attributas ponantur. Quod si evenerit, mox in authento transit
        potestatem, quia solis authentis licet intendere fines principiave distinctionum ad quintas.
        Et quemadmodum illicitum est plagis super proprias formulas distinctionum summam intendere,
        ita et authentis non est opportunum summare eorundem plagarum [intendere] nisi
        transferantur. Sicque singuli propriam amittunt vim dum alterius nituntur adsumere
        gradum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0043">Protus adest denis formarum nexus habenis,</p>
      <p xml:id="ANODMF0044">Quae modum nectunt authenticum undique totum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0045">Hae tibi sint chordae; jugiter habeantur in ore.</p>
      <p xml:id="ANODMF0046">Has quaeso ne minuas, poteris si addere curas.</p>
      <p xml:id="ANODMF0047">[CSM37:58; text: Primum quaerite regnum Dei. [neuma]] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0048">
        <pb n="[59]"/>[CSM37:59; text: Gloria saeculorum amen. Ecce nomen]</p>
      <p xml:id="ANODMF0049">Antequam convenirent</p>
      <p xml:id="ANODMF0050">Montes et colles cantabunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0051">Joannes autem cum audisset</p>
      <p xml:id="ANODMF0052">Hoc est testimonium</p>
      <p xml:id="ANODMF0053">Dabit ei Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0054">Ecce veniet desideratus</p>
      <p xml:id="ANODMF0055">Dominus veniet</p>
      <p xml:id="ANODMF0056">Egredietur virga</p>
      <p xml:id="ANODMF0057">Hesterna die Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0058">Positis autem genibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0059">Ecce puer meus</p>
      <p xml:id="ANODMF0060">Sunt de hic stantibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0061">Herodes iratus est</p>
      <p xml:id="ANODMF0062">Deficiente vino</p>
      <p xml:id="ANODMF0063">Marius Martha</p>
      <p xml:id="ANODMF0064">Ad hanc vocem</p>
      <p xml:id="ANODMF0065">Ad hoc tantum</p>
      <p xml:id="ANODMF0066">Stat a dextris</p>
      <p xml:id="ANODMF0067">Conventione autem facta</p>
      <p xml:id="ANODMF0068">Deus Deus meus</p>
      <p xml:id="ANODMF0069">
        <pb n="[60]"/>Secundum multitudinem miserationum</p>
      <p xml:id="ANODMF0070">Transeunte Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0071">Cum facis eleemosynam</p>
      <p xml:id="ANODMF0072">Tu autem cum oraveris</p>
      <p xml:id="ANODMF0073">Qui me sanum fecit</p>
      <p xml:id="ANODMF0074">Tradetur enim gentibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0075">Cum immundus spiritus</p>
      <p xml:id="ANODMF0076">Amen dico vobis quia nemo</p>
      <p xml:id="ANODMF0077">Jesus autem transiens</p>
      <p xml:id="ANODMF0078">Accepit enim Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0079">De quinque panibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0080">Quid molesti estis</p>
      <p xml:id="ANODMF0081">Coenantibus autem accepit</p>
      <p xml:id="ANODMF0082">Ab insurgentibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0083">Ait latro ad latronem</p>
      <p xml:id="ANODMF0084">Currebant duo simul</p>
      <p xml:id="ANODMF0085">Nisi ego abiero</p>
      <p xml:id="ANODMF0086">Euntes in mundum universum</p>
      <p xml:id="ANODMF0087">Illi autem profecti</p>
      <p xml:id="ANODMF0088">Loquere Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0089">Obsecro Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0090">Homo quidam erat</p>
      <p xml:id="ANODMF0091">Factum est autem</p>
      <p xml:id="ANODMF0092">Sydrac Misac</p>
      <p xml:id="ANODMF0093">Joannes vocabitur</p>
      <p xml:id="ANODMF0094">Joannes et Paulus</p>
      <p xml:id="ANODMF0095">[CSM37:60; text: Gloria saeculorum amen. Canite tuba]</p>
      <p xml:id="ANODMF0096">
        <pb n="[61]"/>Tecum principium</p>
      <p xml:id="ANODMF0097">Ave Maria</p>
      <p xml:id="ANODMF0098">Simile est regnum</p>
      <p xml:id="ANODMF0099">Traditor autem</p>
      <p xml:id="ANODMF0100">Et posuerunt super caput</p>
      <p xml:id="ANODMF0101">Ad manus autem illum trahentes</p>
      <p xml:id="ANODMF0102">Isti sunt sancti qui pro Dei</p>
      <p xml:id="ANODMF0103">Misso Herodes speculatore</p>
      <p xml:id="ANODMF0104">Cum ejecisset daemonium</p>
      <p xml:id="ANODMF0105">Iste est Joannes</p>
      <p xml:id="ANODMF0106">Appropinquabat autem dies</p>
      <p xml:id="ANODMF0107">Et haec subsequens nihil distat a praecedente, nisi quod ampliorem
        tenorem ejus distinctio vel finis retinet et hoc brevior est:</p>
      <p xml:id="ANODMF0108">[CSM37:61; text: saeculorum amen. Erunt prava]</p>
      <p xml:id="ANODMF0109">Dies Domini sicut fur</p>
      <p xml:id="ANODMF0110">Alleluia sola tenes</p>
      <p xml:id="ANODMF0111">Quid hic statis</p>
      <p xml:id="ANODMF0112">Si duo ex vobis consenserint</p>
      <p xml:id="ANODMF0113">Postulavi patrem meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0114">Et incipiens a Moyse</p>
      <p xml:id="ANODMF0115">Obtulerunt discipuli</p>
      <p xml:id="ANODMF0116">Quis enim in omnibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0117">Praeceptor per totam noctem</p>
      <p xml:id="ANODMF0118">Amice quomodo huc intrasti</p>
      <p xml:id="ANODMF0119">
        <pb n="[62]"/>Saule Saule quid persequeris</p>
      <p xml:id="ANODMF0120">Quae est ista</p>
      <p xml:id="ANODMF0121">In omnibus his</p>
      <p xml:id="ANODMF0122">Admirabile est</p>
      <p xml:id="ANODMF0123">Cor mundum crea</p>
      <p xml:id="ANODMF0124">Post excessum</p>
      <p xml:id="ANODMF0125">[CSM37:62,1; text: Gloria saeculorum amen. A bimatu et infra]</p>
      <p xml:id="ANODMF0126">Medicinam carnalem</p>
      <p xml:id="ANODMF0127">Visionem quam vidistis</p>
      <p xml:id="ANODMF0128">Dixit Dominus villico</p>
      <p xml:id="ANODMF0129">Laurentius ingressus est</p>
      <p xml:id="ANODMF0130">Descendentibus illis</p>
      <p xml:id="ANODMF0131">Qui me misit mecum est</p>
      <p xml:id="ANODMF0132">Qui non colligit</p>
      <p xml:id="ANODMF0133">Vidit populus</p>
      <p xml:id="ANODMF0134">Inclinavit se Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0135">Exsultabunt Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0136">[CSM37:62,2; text: Gloria saeculorum amen. Petrus quidem]</p>
      <p xml:id="ANODMF0137">
        <pb n="[63]"/>Dicite pusillanimes</p>
      <p xml:id="ANODMF0138">Domine puer meus</p>
      <p xml:id="ANODMF0139">Domine non sum dignus</p>
      <p xml:id="ANODMF0140">Domine salva nos</p>
      <p xml:id="ANODMF0141">Domine bonum est Domine si hic fuisses</p>
      <p xml:id="ANODMF0142">Domine quinque talenta</p>
      <p xml:id="ANODMF0143">Dominus defensor</p>
      <p xml:id="ANODMF0144">Exsultate Deo adjutori</p>
      <p xml:id="ANODMF0145">Sebastianus Dei cultor</p>
      <p xml:id="ANODMF0146">Vade Satanas</p>
      <p xml:id="ANODMF0147">Mulier venient dies</p>
      <p xml:id="ANODMF0148">Lazarus amicus</p>
      <p xml:id="ANODMF0149">Mel et lac</p>
      <p xml:id="ANODMF0150">Sol et luna</p>
      <p xml:id="ANODMF0151">Mihi vivere</p>
      <p xml:id="ANODMF0152">[CSM37:63,1; text: Gloria saeculorum amen. Reges Tharsis.] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0153">Reges terrae</p>
      <p xml:id="ANODMF0154">Vidimus stellam</p>
      <p xml:id="ANODMF0155">Circumdantes circumdederunt me</p>
      <p xml:id="ANODMF0156">Volo pater</p>
      <p xml:id="ANODMF0157">Spiritu principali</p>
      <p xml:id="ANODMF0158">Ecce vere Israhelita</p>
      <p xml:id="ANODMF0159">[CSM37:63,2; text: Gloria saeculorum amen. Senex puerum.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0160">
        <pb n="[64]"/>Columna es immobilis</p>
      <p xml:id="ANODMF0161">Dixit quidam ad Jesum</p>
      <p xml:id="ANODMF0162">In lege Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0163">Ductus est Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0164">Estote ergo</p>
      <p xml:id="ANODMF0165">Cum esset sero die</p>
      <p xml:id="ANODMF0166">Hodie completi sunt dies</p>
      <p xml:id="ANODMF0167">[?] gens contra</p>
      <p xml:id="ANODMF0168">Nemini dixeritis</p>
      <p xml:id="ANODMF0169">O crux splendidior</p>
      <p xml:id="ANODMF0170">Super omnia ligna cedrorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0171">Beati eritis</p>
      <p xml:id="ANODMF0172">Dum sublevasset</p>
      <p xml:id="ANODMF0173">Amavit eum Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0174">Aspice Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0175">Euge serve bone</p>
      <p xml:id="ANODMF0176">Filiae Jerusalem</p>
      <p xml:id="ANODMF0177">In craticula</p>
      <p xml:id="ANODMF0178">Cum intraret Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0179">Stans autem Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0180">Ibat Jesus in civitatem</p>
      <p xml:id="ANODMF0181">Stans beata Agnes</p>
      <p xml:id="ANODMF0182">
        <pb n="[65]"/>[CSM37:65,1; text: Gloria saeculorum amen. O beatum pontificem]</p>
      <p xml:id="ANODMF0183">O quantus luctus</p>
      <p xml:id="ANODMF0184">O beate Petre</p>
      <p xml:id="ANODMF0185">O crux benedicta</p>
      <p xml:id="ANODMF0186">et ceterae quae cum his in principio concordant in hac differentia
        aptabuntur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0187">[CSM37:65,2; text: Gloria saeculorum amen. Speciosus forma]</p>
      <p xml:id="ANODMF0188">Ipsi soli servo fidem</p>
      <p xml:id="ANODMF0189">Christi virgo nec terrore</p>
      <p xml:id="ANODMF0190">Estote fortes in bello</p>
      <p xml:id="ANODMF0191">[CSM37:65,3; text: Gloria saeculorum amen. Apertis thesauris]</p>
      <p xml:id="ANODMF0192">Diffusa est</p>
      <p xml:id="ANODMF0193">Veniet Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0194">Laudate Dominum de coelis</p>
      <p xml:id="ANODMF0195">Dominus quidem Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0196">Exsurge Domine et judica</p>
      <p xml:id="ANODMF0197">
        <pb n="[66]"/>In praemissis antiphonis praeposita est distinctio; in subsequentibus
        apposita:</p>
      <p xml:id="ANODMF0198">[CSM37:66,1; text: Erunt primi novissimi]</p>
      <p xml:id="ANODMF0199">Ite dicite Joanni</p>
      <p xml:id="ANODMF0200">Miserere mei Deus</p>
      <p xml:id="ANODMF0201">Caesar dixit ad Hippolytum</p>
      <p xml:id="ANODMF0202">Exi cito in plateas</p>
      <p xml:id="ANODMF0203">Scio cui credidi</p>
      <p xml:id="ANODMF0204">Vidi Dominum</p>
      <p xml:id="ANODMF0205">[CSM37:66,2; text: Gloria saeculorum amen. Leva Jerusalem]</p>
      <p xml:id="ANODMF0206">Ecce veniet Deus</p>
      <p xml:id="ANODMF0207">Hi sunt qui cum mulieribus</p>
      <p xml:id="ANODMF0208">Mittens haec mulier</p>
      <p xml:id="ANODMF0209">Tunc praecepit eos</p>
      <p xml:id="ANODMF0210">Vadam ad patrem</p>
      <p xml:id="ANODMF0211">Dominus dedit Dominus abstulit</p>
      <p xml:id="ANODMF0212">Vos amici</p>
      <p xml:id="ANODMF0213">Sancti qui sperant</p>
      <p xml:id="ANODMF0214">Magna magnalia</p>
      <p xml:id="ANODMF0215">Fontes et omnia</p>
      <p xml:id="ANODMF0216">
        <pb n="[67]"/>IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0217">[CSM37:67,1; text: Gloria saeculorum amen. Memento nostri]</p>
      <p xml:id="ANODMF0218">Gaudete in Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0219">Etenim sederunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0220">Exsurge quare obdormis</p>
      <p xml:id="ANODMF0221">Exclamaverunt ad te</p>
      <p xml:id="ANODMF0222">Exaudi Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0223">De ventre matris</p>
      <p xml:id="ANODMF0224">Laudate pueri</p>
      <p xml:id="ANODMF0225">Dominus secus</p>
      <p xml:id="ANODMF0226">Justus non conturbabitur</p>
      <p xml:id="ANODMF0227">Justus ut palma</p>
      <p xml:id="ANODMF0228">[CSM37:67,2; text: Gloria saeculorum amen. Rorate coeli]</p>
      <p xml:id="ANODMF0229">Gaudeamus omnes</p>
      <p xml:id="ANODMF0230">Suscepimus Deus misericordiam</p>
      <p xml:id="ANODMF0231">Inclina Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0232">[CSM37:67,3; text: Gloria saeculorum amen. Statuit ei]</p>
      <p xml:id="ANODMF0233">
        <pb n="[68]"/>Ego autem cum justitia</p>
      <p xml:id="ANODMF0234">Ego autem in Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0235">Lex Domini irreprehensibilis</p>
      <p xml:id="ANODMF0236">Iste introitus duorum modorum videtur esse, id est authenti proti et
        authenti triti, et in quantum videre possumus rectius esse potest authenti triti quam proti.
        Sed quia culpabimur veterum fore argumentores in singulis modis quin proprium habeat
        dicamus. In proto nullam proprietatem retinet alium nisi quod omnes suas distinctiones infra
        ipsius terminos coartantur. Si ergo proti eam vis facere, erit ex supraposita differentia et
        terminabitur sic:</p>
      <p xml:id="ANODMF0237">[CSM37:68,1; text: sapientiam praestans parvulis.] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0238">Meditatio cordis mei</p>
      <p xml:id="ANODMF0239">Sapientiam sanctorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0240">Salus autem justorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0241">Scio cui credidi</p>
      <p xml:id="ANODMF0242">Dicit Dominus sermones</p>
      <p xml:id="ANODMF0243">Factus est Dominus protector</p>
      <p xml:id="ANODMF0244">Justus es Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0245">Da pacem Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0246">Gloria et honor Deo</p>
      <p xml:id="ANODMF0247">[CSM37:68,2; text: Gloria saeculorum amen. Misereris omnium]</p>
      <p xml:id="ANODMF0248">
        <pb n="[69]"/>IN COMMUNIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0249">[CSM37:69,1; text: Gloria saeculorum amen. Dominus dabit]</p>
      <p xml:id="ANODMF0250">Data est mihi omnis potestas</p>
      <p xml:id="ANODMF0251">Cantate Domino alleluia</p>
      <p xml:id="ANODMF0252">Ecce virgo concipiet</p>
      <p xml:id="ANODMF0253">Revelabitur gloria Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0254">Amen dico vobis quod vos</p>
      <p xml:id="ANODMF0255">Viderunt omnes fines</p>
      <p xml:id="ANODMF0256">Confundantur superbi</p>
      <p xml:id="ANODMF0257">Fili quid fecisti</p>
      <p xml:id="ANODMF0258">In salutari tuo</p>
      <p xml:id="ANODMF0259">Mirabantur omnes</p>
      <p xml:id="ANODMF0260">Tu puer propheta</p>
      <p xml:id="ANODMF0261">Da fructu operum tuorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0262">Qui vult venire</p>
      <p xml:id="ANODMF0263">Psallite Domino qui ascendit</p>
      <p xml:id="ANODMF0264">Illumina faciem</p>
      <p xml:id="ANODMF0265">Manducaverunt et saturatio sunt nimis</p>
      <p xml:id="ANODMF0266">[CSM37:69,2; text: Gloria saeculorum amen. Ego vos elegi]</p>
      <p xml:id="ANODMF0267">Notas mihi fecisti</p>
      <p xml:id="ANODMF0268">Amen dico vobis</p>
      <p xml:id="ANODMF0269">
        <pb n="[70]"/>IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0270">[CSM37:70; text: Civitas Jerusalem, Ecce dominator, Gloria patri et
        filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum
        amen.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0271">Superscriptus autem tropus in voce quarta apud quosdam agitur cum
        omnibus formulis sibi adsignatis. Quam autem .C. litteram quae apud veteres tertia habebatur
        pro certo comperimus ex numerorum ratione fore prima. Idcirco hunc protum in .D. id est
        secundam litteram cum adsignatis formulis disposuimus. Noluimus autem vocum <pb n="[71]"
        />modum in litteris mutare, ne error minus capacibus fieret permaximus. Hoc tantum studuimus
        ut ea vox quae secundum numerorum rationem prima erat loco primo poneremus, et in monochordo
        prima affigeretur servata sibi antiquitatis forma et specie.</p>
      <p xml:id="ANODMF0272">Quoniam vero protum in secundam et sextam vocem diximus esse
        differentem, tamen libet antiphonas cum propriis formulis iterum in authentum protum
        intexere, eas solummodo quae penitus motuum positione recedunt a proto jam superius relato.
        Nec videatur absurdum si parum permutari videtur a priori. Quem qui cupit accipiat, qui
        autem noluerit minus compelletur, invidia solummodo ne agat; utatur vero quem libens
        exceperit.</p>
      <p xml:id="ANODMF0273">Diverso merito pollet non nomine tantum,</p>
      <p xml:id="ANODMF0274">Hic protus proprias contemptus habere figuras,</p>
      <p xml:id="ANODMF0275">Quas nec miscuit authento primo ordine fixo,</p>
      <p xml:id="ANODMF0276">Consimili vocis discordet recto tenore.</p>
      <p xml:id="ANODMF0277">[CSM37:71,1; text: Gloria saeculorum amen. Inter natos mulierum] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0278">[Pulchra es et decora]</p>
      <p xml:id="ANODMF0279">[CSM37:71,2; text: Gloria saeculorum amen. Cum inducerent]</p>
      <p xml:id="ANODMF0280">Consilium fecerunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0281">Exaltata es sancta</p>
      <p xml:id="ANODMF0282">
        <pb n="[72]"/>[CSM37:72; text: Gloria saeculorum amen. Hodie Christus natus est]</p>
      <p xml:id="ANODMF0283">Beatissimae Mariae</p>
      <p xml:id="ANODMF0284">Quodsi istas tres differentias nolueris succinere, exemplo retrolatorum
        dicere potes, nihilque nocet.</p>
      <p xml:id="ANODMF0285">
        <pb n="[73]"/>[PLAGIS PROTI]</p>
      <p xml:id="ANODMF0286">Incipit modus secundus qui graece dicitur plagis proti, id est pars
        primi. Nam in ea voce finitur in qua et primus, nihilque ab eo differt, nisi quod graviores
        et minus acutas antiphonas recipit.</p>
      <p xml:id="ANODMF0287">Plagarum tropi sociantur rite secundi.</p>
      <p xml:id="ANODMF0288">Authentis formas retinent semperque minores,</p>
      <p xml:id="ANODMF0289">In quibus et proti primum contexere plagin</p>
      <p xml:id="ANODMF0290">Libuit ut recto succedant tramite cuncti.</p>
      <p xml:id="ANODMF0291">Ardua hic spernit, media et graviora resumit,</p>
      <p xml:id="ANODMF0292">Et se per duplas patitur constringere formas.</p>
      <p xml:id="ANODMF0293">[CSM37:73; text: Secundum autem simile est huic, [neuma], Gloria
        saeculorum amen. De Sion exibit lex]</p>
      <p xml:id="ANODMF0294">
        <pb n="[74]"/>Ecce in nubibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0295">Levabit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0296">Juste et pie</p>
      <p xml:id="ANODMF0297">Consurge consurge</p>
      <p xml:id="ANODMF0298">Consolamini consolamini</p>
      <p xml:id="ANODMF0299">Omnipotens sermo</p>
      <p xml:id="ANODMF0300">O Sapientia quae ex ora</p>
      <p xml:id="ANODMF0301">Lex per Moysen</p>
      <p xml:id="ANODMF0302">Spiritus Domini super me</p>
      <p xml:id="ANODMF0303">Constantes estote</p>
      <p xml:id="ANODMF0304">Deus a Libano</p>
      <p xml:id="ANODMF0305">Levate capita</p>
      <p xml:id="ANODMF0306">Quem vidistis pastores</p>
      <p xml:id="ANODMF0307">Genuit puerpera</p>
      <p xml:id="ANODMF0308">Lux orta est super nos</p>
      <p xml:id="ANODMF0309">Ante luciferum</p>
      <p xml:id="ANODMF0310">Psallite Deo nostro</p>
      <p xml:id="ANODMF0311">Cujus pulchritudinem</p>
      <p xml:id="ANODMF0312">Ancilla Christi</p>
      <p xml:id="ANODMF0313">Benedictus es in templo</p>
      <p xml:id="ANODMF0314">O Domine salvum</p>
      <p xml:id="ANODMF0315">Laudate Deum coeli coelorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0316">Tunc assumpsit</p>
      <p xml:id="ANODMF0317">Assumpsit Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0318">Arguebat Herodem</p>
      <p xml:id="ANODMF0319">Benedicat nos</p>
      <p xml:id="ANODMF0320">Nemo in eum</p>
      <p xml:id="ANODMF0321">Dominus Deus auxiliator</p>
      <p xml:id="ANODMF0322">Framea suscitare adversus eos</p>
      <p xml:id="ANODMF0323">Dominus tamquam ovis</p>
      <p xml:id="ANODMF0324">Oblatus est quia ipse voluit</p>
      <p xml:id="ANODMF0325">Tulerunt lapides Judaei</p>
      <p xml:id="ANODMF0326">Calicem salutaris accipiam</p>
      <p xml:id="ANODMF0327">Michael Archangelus</p>
      <p xml:id="ANODMF0328">A porta inferi</p>
      <p xml:id="ANODMF0329">
        <pb n="[75]"/>Ego sum qui sum</p>
      <p xml:id="ANODMF0330">Crucem sanctam</p>
      <p xml:id="ANODMF0331">Vado ad eum</p>
      <p xml:id="ANODMF0332">Usque modo non petistis</p>
      <p xml:id="ANODMF0333">Rogabo patrem</p>
      <p xml:id="ANODMF0334">Martyres sancti</p>
      <p xml:id="ANODMF0335">Stans a longe</p>
      <p xml:id="ANODMF0336">Significavit Dominus Petro</p>
      <p xml:id="ANODMF0337">In nomine Jesu Christi</p>
      <p xml:id="ANODMF0338">Bonum certamen</p>
      <p xml:id="ANODMF0339">Vos qui secuti estis</p>
      <p xml:id="ANODMF0340">Domine rex omnipotens</p>
      <p xml:id="ANODMF0341">Memento Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0342">Da pacem Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0343">O beatum virum</p>
      <p xml:id="ANODMF0344">Virgo gloriosa</p>
      <p xml:id="ANODMF0345">Ambulans Dominus Jesus</p>
      <p xml:id="ANODMF0346">Domine Jesu Christe</p>
      <p xml:id="ANODMF0347">Templum Domine sanctum</p>
      <p xml:id="ANODMF0348">Lapides pretiosi</p>
      <p xml:id="ANODMF0349">In omnem terram</p>
      <p xml:id="ANODMF0350">In universa terra</p>
      <p xml:id="ANODMF0351">Filii hominum</p>
      <p xml:id="ANODMF0352">Invocantem exaudivit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0353">[CSM37:75; text: Gloria saeculorum amen. Innocentes pro Christo] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0354">In spiritu humilitatis</p>
      <p xml:id="ANODMF0355">Vos ascendite ad diem festum</p>
      <p xml:id="ANODMF0356">Beata mater</p>
      <p xml:id="ANODMF0357">
        <pb n="[76]"/>IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0358">[CSM37:76,1; text: Gloria saeculorum amen. Veni et ostende]</p>
      <p xml:id="ANODMF0359">Dominus dixit ad me</p>
      <p xml:id="ANODMF0360">Ex ore infantium</p>
      <p xml:id="ANODMF0361">Vultum tuum deprecabuntur</p>
      <p xml:id="ANODMF0362">Ecce advenit dominator</p>
      <p xml:id="ANODMF0363">Me expectaverunt peccatores</p>
      <p xml:id="ANODMF0364">Cibavit eos</p>
      <p xml:id="ANODMF0365">Multae tribulationes</p>
      <p xml:id="ANODMF0366">Mihi autem nimis</p>
      <p xml:id="ANODMF0367">Dominus illuminatio mea</p>
      <p xml:id="ANODMF0368">Terribilis est locus iste</p>
      <p xml:id="ANODMF0369">Dominus fortitudo plebis suae</p>
      <p xml:id="ANODMF0370">IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0371">[CSM37:76,2; text: Gloria saeculorum amen. Jerusalem surge]</p>
      <p xml:id="ANODMF0372">Dominus firmamentum</p>
      <p xml:id="ANODMF0373">Vovete et reddite</p>
      <p xml:id="ANODMF0374">Narrabo omnia mirabilia</p>
      <p xml:id="ANODMF0375">
        <pb n="[77]"/>Dominus Jesus postquam</p>
      <p xml:id="ANODMF0376">Data est mihi</p>
      <p xml:id="ANODMF0377">Omnes qui in Christo</p>
      <p xml:id="ANODMF0378">Ego sum pastor</p>
      <p xml:id="ANODMF0379">Gaudete justi in Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0380">Mense septimo</p>
      <p xml:id="ANODMF0381">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0382">[CSM37:77; text: Laetentur ex Li[bano], Ex Sion species de co[ris],
        Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in
        saecula saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0383">
        <pb n="[78]"/>Hic adnotandum est quod secundum quosdam diligentius perspicientes, multae
        antiphonae quarti modi maximeque omnes quae in duabus formulis subscribuntur [Benedicta tu;
        Post partum] a multis pronuntiantur in voce prima .D. .A. Quae vox, quamvis deponatur duobus
        tonis ad similitudinem quarti modi, tamen propter elevationem videtur esse secundi modi.</p>
      <p xml:id="ANODMF0384">Quia supradictae antiphonae habent duos tonos in depositione et rursus
        tonum et semitonium in elevatione, quod proprium est primi modi primae vocis. Unde a
        quibusdam inter symphonias primae vocis adnumeratae sunt. Sed si modorum omnium qualitas
        intueatur et placet istas symphonias sub eadem regula constringi, magis pertinent ad
        tetrardum authentum quam plagam deuteri vel proti. Certissime enim constat, quia deuterus
        semitonio et non tono elevatur, cum iste per tonum ac semitonium elevetur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0385">Secundum quod pronuntiatur ergo a cantoribus erit primi modi primae
        vocis, quoniam licet eis deponi ad similitudinem deuteri et elevari ad similitudinem proti,
        quia deuterus omnino caret. Et item plagam proti esse non licebit, quoniam quarto loco a
        finali voce omnes distinctiones mittit, etiam differentiam naturalem, cum plaga proti non
        quarto sed tertio loco a se differentias et distinctiones omnes recipiat. Finalis ergo vox
        hujus symphoniae deponatur tono, et mox apparebit certissime eam esse quarti modi septimae
        vocis. Notandum quoque est quoniam hii qui eam pronuntiant de plaga deuteri recipiunt in
        ipsam symphoniam juxta primam vocem duas diversas voculas. Quod quam sit absurdum, nullus
        qui naturam vocum cognoscit ignorare poterit.</p>
      <p xml:id="ANODMF0386">
        <pb n="[79]"/>Igitur quemadmodum in proto authentico duas discretas facies depinximus, et
        secundum quod in ipso diffinivimus in ceteris authentis convenire diximus, sic et in plagis
        diversas et adnumeratas distinximus partes. Habebit autem et plagis proti duas dissimiles
        finales voces ex quibus prima descripta est; nunc posterior subscribitur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0387">Currere qui cupis, ambobus gressibus ictu</p>
      <p xml:id="ANODMF0388">Non bene percurrit, ex uno claudicat isque.</p>
      <p xml:id="ANODMF0389">Sic modus in singulis melorum omnigene sectus.</p>
      <p xml:id="ANODMF0390">[CSM37:79,1; text: Gloria saeculorum amen. Magnum hereditatis] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0391">Benedictus es in firmamento</p>
      <p xml:id="ANODMF0392">Unus est enim</p>
      <p xml:id="ANODMF0393">Principes sacerdotum consilium</p>
      <p xml:id="ANODMF0394">Accessit Jesus et tetigit</p>
      <p xml:id="ANODMF0395">Martyrum chorus</p>
      <p xml:id="ANODMF0396">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0397">[CSM37:79,2; text: Venite adoremus Deum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0398">
        <pb n="[80]"/>IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0399">[CSM37:80,1; text: Ultimo festivitatis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0400">Multitudo languentium</p>
      <p xml:id="ANODMF0401">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0402">[CSM37:80,2; text: Si bona suscepimus]</p>
      <p xml:id="ANODMF0403">
        <pb n="[81]"/>AUTHENTUS DEUTERI</p>
      <p xml:id="ANODMF0404">Descriptus regulariter cum suis partibus protus; superest ut deuterus
        intexatur cum suis formulis tam authenticis quam plagalibus. Quas habet praepositas tono,
        ditono, et diatesseron. Subpositas habet per semitonio, et haec in authenticis habet autem
        et appositas. Unde et quinque formulis constare videtur. Habet autem multas antiphonas quae
        anomales esse videntur. Ex quibus aliae videntur plagae tetrardi, aliae vero plagae triti.
        Ratione ergo non modica hic opus est ut possint rectissime quaeque antiphonae propriis
        aptare modis authentis aut plagis, nec alio permutentur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0405">Iste autem modus non adeo aliorum authentorum servat regulam. Cum enim
        alii quinto loco habeant formulas, iste insuper sexto. Unde et fines vel etiam principia
        distinctionum in sexto a se gradu constituuntur, quod non auctoritate sed ex necessitate
        habent. Erat enim nimis difficile tres continuos tonos sine semitonio exprimere, idcirco
        postposita regulari vocum connexione, necessitas est secuta.</p>
      <p xml:id="ANODMF0406">Phrygius modus est protus, hypolydius deuterus estque.</p>
      <p xml:id="ANODMF0407">Hic alter motus nescit distinguere vocum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0408">Hi resonant celsa tantum spiramina quinto.</p>
      <p xml:id="ANODMF0409">Hic graditur sexto, nec horum lege tenetur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0410">
        <pb n="[82]"/>[CSM37:82; text: Tertia dies est quod haec facta sunt. [neuma], Gloria
        saeculorum amen. Dominus legifer noster]</p>
      <p xml:id="ANODMF0411">Tollite portas</p>
      <p xml:id="ANODMF0412">Salva nos Christe</p>
      <p xml:id="ANODMF0413">Nemo te condemnavit</p>
      <p xml:id="ANODMF0414">Nemo tollit a me animata meam</p>
      <p xml:id="ANODMF0415">Lupus rapit</p>
      <p xml:id="ANODMF0416">Mulier cum parit</p>
      <p xml:id="ANODMF0417">Visionem quam vidistis</p>
      <p xml:id="ANODMF0418">Quaecumque igitur simile principium habuerunt in hac aptabuntur
        formula, sed haec eadem formula obtinet alium principium. Quae in his quidem quae praemissae
        sunt est praeposita per ditonum; in his autem quae sequuntur subposita per semitonium,
        utpote:</p>
      <p xml:id="ANODMF0419">Inter natos mulierum</p>
      <p xml:id="ANODMF0420">Sic eum volo</p>
      <p xml:id="ANODMF0421">Domine mi rex da mihi</p>
      <p xml:id="ANODMF0422">
        <pb n="[83]"/>[CSM37:83,1; text: Gloria saeculorum amen. Si quis diligit me] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0423">Sancti tui Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0424">Dum esset rex</p>
      <p xml:id="ANODMF0425">Mercenarius est</p>
      <p xml:id="ANODMF0426">Cum fortis armatus</p>
      <p xml:id="ANODMF0427">Si in digito Dei</p>
      <p xml:id="ANODMF0428">Qui sequitur me</p>
      <p xml:id="ANODMF0429">Et intravit cum illis</p>
      <p xml:id="ANODMF0430">Ante diem festum</p>
      <p xml:id="ANODMF0431">Laetamini in Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0432">Item eadem formula absimilitudo parvissima:</p>
      <p xml:id="ANODMF0433">Adhaesit anima</p>
      <p xml:id="ANODMF0434">Video virum similem</p>
      <p xml:id="ANODMF0435">Simeon justus et timoratus</p>
      <p xml:id="ANODMF0436">Accipiens Simeon</p>
      <p xml:id="ANODMF0437">[CSM37:83,2; text: Gloria saeculorum amen. Qui odit animam]</p>
      <p xml:id="ANODMF0438">Tolle puerum</p>
      <p xml:id="ANODMF0439">Fidelis servus</p>
      <p xml:id="ANODMF0440">Herodes enim tenuit</p>
      <p xml:id="ANODMF0441">Malos male</p>
      <p xml:id="ANODMF0442">
        <pb n="[84]"/>Ego sum pastor bonus</p>
      <p xml:id="ANODMF0443">Justus cor suum</p>
      <p xml:id="ANODMF0444">Hic est discipulus</p>
      <p xml:id="ANODMF0445">Quaerentes eum tenere</p>
      <p xml:id="ANODMF0446">Elisabeth Zachariae</p>
      <p xml:id="ANODMF0447">Cum repente viribus corporis</p>
      <p xml:id="ANODMF0448">Gloriosi principes terrae</p>
      <p xml:id="ANODMF0449">Quidam homo fecit</p>
      <p xml:id="ANODMF0450">Domine vim patior</p>
      <p xml:id="ANODMF0451">Ecce quomodo computati</p>
      <p xml:id="ANODMF0452">Jerusalem, Jerusalem, quae occidis</p>
      <p xml:id="ANODMF0453">Tu Bethlehem</p>
      <p xml:id="ANODMF0454">Sunt praeterea plurimae antiphonarum quae hujus videntur formulae, cum
        sint ex authento proti et prima voce, sicut est:</p>
      <p xml:id="ANODMF0455">[CSM37:84,1; text: Pulchra es et decora]</p>
      <p xml:id="ANODMF0456">et Inter natos mulierum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0457">Quas quidam authenti deuteri faciunt non bene tonorum semitoniorumque
        positionem intuentes. Vel idcirco eas deuteri faciunt, quia quibusdam D, E, F, et G finales
        constitutae in omnibus omnino modis vel vocum tropis indifferenter et improvide sint.</p>
      <p xml:id="ANODMF0458">[CSM37:84,2; text: Gloria saeculorum amen. Quando natus est]</p>
      <p xml:id="ANODMF0459">
        <pb n="[85]"/>Qui de terra est</p>
      <p xml:id="ANODMF0460">Quare detraxistis</p>
      <p xml:id="ANODMF0461">Dum complerentur dies</p>
      <p xml:id="ANODMF0462">Beatus vir qui in lege</p>
      <p xml:id="ANODMF0463">Caecilia famula</p>
      <p xml:id="ANODMF0464">Haec est quae nescivit</p>
      <p xml:id="ANODMF0465">Cum audisset Petrus</p>
      <p xml:id="ANODMF0466">[CSM37:85,1; text: Gloria saeculorum amen. Omnia quaecumque]</p>
      <p xml:id="ANODMF0467">Nonne Deo subjecta</p>
      <p xml:id="ANODMF0468">Domine probasti me</p>
      <p xml:id="ANODMF0469">Quoniam in aeternum</p>
      <p xml:id="ANODMF0470">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0471">[CSM37:85,2; text: Gloria saeculorum amen. Loquetur Dominus]</p>
      <p xml:id="ANODMF0472">Timete Dominum omnes sancti</p>
      <p xml:id="ANODMF0473">Dispersit dedit pauperibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0474">Benedicite Dominum</p>
      <p xml:id="ANODMF0475">Tibi dixit cor meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0476">In deo laudabo</p>
      <p xml:id="ANODMF0477">Liberator meus</p>
      <p xml:id="ANODMF0478">
        <pb n="[86]"/>Omnia quae fecisti</p>
      <p xml:id="ANODMF0479">Victricem manum</p>
      <p xml:id="ANODMF0480">Intret oratio</p>
      <p xml:id="ANODMF0481">Caritas dei</p>
      <p xml:id="ANODMF0482">[CSM37:86; text: Gloria saeculorum amen. Ego autem sicut oliva]</p>
      <p xml:id="ANODMF0483">Sacerdotes tui, Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0484">Dum clamarem</p>
      <p xml:id="ANODMF0485">Ego clamavi</p>
      <p xml:id="ANODMF0486">Vocem jucunditatis</p>
      <p xml:id="ANODMF0487">Ecce oculi Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0488">Repleatur os meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0489">Cognovi, Domine quia aequitas</p>
      <p xml:id="ANODMF0490">In hac enim regulae formula deveniunt alii introitus qui parumper
        absimiles sunt, ut est:</p>
      <p xml:id="ANODMF0491">Confessio et pulchritudo</p>
      <p xml:id="ANODMF0492">Dum sanctificatus fuero</p>
      <p xml:id="ANODMF0493">Si iniquitates</p>
      <p xml:id="ANODMF0494">Miserere mihi Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0495">In nomine Domini omne genu</p>
      <p xml:id="ANODMF0496">Deus dum egredereris</p>
      <p xml:id="ANODMF0497">Dicit Dominus Petro</p>
      <p xml:id="ANODMF0498">Nunc scio vere</p>
      <p xml:id="ANODMF0499">
        <pb n="[87]"/>IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0500">[CSM37:87,1; text: Gloria saeculorum amen. Qui meditabitur, Scapulis
        suis] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0501">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0502">[CSM37:87,2; text: Audite verbum Domi[ni], Annuntiate et auditum,
        Gloria patri et filio et spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0503">
        <pb n="[88]"/>[CSM37:88; text: Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula
        saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0504">
        <pb n="[89]"/>PLAGIS DEUTERI</p>
      <p xml:id="ANODMF0505">Deuterus perstrictus in quinis formulis subinde texatur ipsius plaga;
        quae quondam apud quosdam novenis constitutionibus habitudines suorum instituerat melorum.
        Nunc autem abstractis tribus quae proti et tetrardi erant, applicitas sibi sufficere possunt
        senas. Detractas autem propriis authentis reddimus, quo cuncta suis melius concinnant melis.
        Differentiae deuteri plagae propriae sunt hae, quae has habent antiphonas: Vigilate animo;
        Rubum quem viderat; Justi autem in perpetuum; Fidelia omnia mandata; Sion renovaberis; Omnes
        autem vos fratres; Ante me non est formatus. Benedicta tu et Post partum virgo praedictorum
        sunt authenti tetrardi.</p>
      <p xml:id="ANODMF0506">Deuterus in quinis subactus congrue piris.</p>
      <p xml:id="ANODMF0507">Ipsius adstrictim curratur ordine plagin,</p>
      <p xml:id="ANODMF0508">Quae quondam lembis cantus sulcare novenis</p>
      <p xml:id="ANODMF0509">Immensum pelagus multos quoque ciere motus.</p>
      <p xml:id="ANODMF0510">Consuit in senis graditer inclita tribus adeptis.</p>
      <p xml:id="ANODMF0511">[CSM37:89; text: Quarta vigilia venit ad eos. [neuma]] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0512">
        <pb n="[90]"/>[CSM37:90,1; text: Gloria saeculorum amen. Vigilate animo]</p>
      <p xml:id="ANODMF0513">Turba multa</p>
      <p xml:id="ANODMF0514">Credo videre bona</p>
      <p xml:id="ANODMF0515">Sancta Maria succurre</p>
      <p xml:id="ANODMF0516">In his apposita est formula et in eorum similibus; ceterum in
        subsequentibus fit subposita, ut in his antiphonis:</p>
      <p xml:id="ANODMF0517">[CSM37:90,2; text: Maria et flumina]</p>
      <p xml:id="ANODMF0518">Omnes gentes quascumque</p>
      <p xml:id="ANODMF0519">Tria sunt munera</p>
      <p xml:id="ANODMF0520">Sic veniet quemadmodum</p>
      <p xml:id="ANODMF0521">Mentem sanctam spontaneum</p>
      <p xml:id="ANODMF0522">Anxiatus est in me</p>
      <p xml:id="ANODMF0523">Habitabit in tabernaculo</p>
      <p xml:id="ANODMF0524">Lux perpetua lucebit sanctis</p>
      <p xml:id="ANODMF0525">Sanctissime confessor</p>
      <p xml:id="ANODMF0526">Pater sanctus dum intentam</p>
      <p xml:id="ANODMF0527">Exemplum merear</p>
      <p xml:id="ANODMF0528">Sanctum est verum</p>
      <p xml:id="ANODMF0529">Laudabo Deum meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0530">Sanctis qui in terra</p>
      <p xml:id="ANODMF0531">Duo homines ascenderunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0532">
        <pb n="[91]"/>Praecedens formula partim semitonio est subposita partimque apposita.
        Subsequens autem diatesseron praeponitur. Igitur in formarum positionibus curandum quae et
        quibus motibus sint praepositae, vel appositae, aut subpositae.</p>
      <p xml:id="ANODMF0533">[CSM37:91,1; text: Gloria saeculorum amen. Rubum quem viderat]</p>
      <p xml:id="ANODMF0534">Omnes intendentes</p>
      <p xml:id="ANODMF0535">Secus decursus</p>
      <p xml:id="ANODMF0536">Appenderunt mercedem</p>
      <p xml:id="ANODMF0537">Innuebant patri</p>
      <p xml:id="ANODMF0538">Ambulabunt mecum</p>
      <p xml:id="ANODMF0539">Et haec quidem ut superiorum prima semitonio est subposita, ut in his
        apparet antiphonis:</p>
      <p xml:id="ANODMF0540">[CSM37:91,2; text: Gloria saeculorum amen. Nox praecessit]</p>
      <p xml:id="ANODMF0541">Justi autem in perpetuum</p>
      <p xml:id="ANODMF0542">Saulus autem tremens</p>
      <p xml:id="ANODMF0543">[CSM37:91,3; text: Gloria saeculorum amen. Fidelia omnia]</p>
      <p xml:id="ANODMF0544">
        <pb n="[92]"/>In domum Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0545">A viro iniquo</p>
      <p xml:id="ANODMF0546">In mandatis ejus</p>
      <p xml:id="ANODMF0547">Nisi diligenter</p>
      <p xml:id="ANODMF0548">[CSM37:92,1; text: Gloria saeculorum amen. Sion renovaberis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0549">Vade jam et noli peccare</p>
      <p xml:id="ANODMF0550">O mors ero mors tua</p>
      <p xml:id="ANODMF0551">Factus sum sicut homo</p>
      <p xml:id="ANODMF0552">[CSM37:92,2; text: Gloria saeculorum amen. Diligebat autem eum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0553">Omnes autem vos</p>
      <p xml:id="ANODMF0554">Homo erat</p>
      <p xml:id="ANODMF0555">Pater peccavi</p>
      <p xml:id="ANODMF0556">Hinc inter proprias hujus plagae formulas et aliae describuntur quae
        nullatenus hujus esse possunt, sed sunt authenti tetrardi. Quas si in hoc modo subjungere
        velis, erit talis error ut ejus finalis vox sit .A. qua protus regitur. Ac demum ipsum .A.
        semitonio elevatur quae tono regulariter elevabatur, quapropter nec praevalent esse plagae
        deuteri propter supradictas causas. Sed sunt quidam qui eas proti plagae <pb n="[93]"/>esse
        putant. Sed non sunt, quia secundum usualium cantuum adtestationem perhibetur, minime plagis
        proti super tertiam a finali voce distinctiones recipere, in istis antiphonis praevaricatur.
        Propter dissolutionem ergo distinctionum et modorum in vocibus permutationem minime utrisque
        conferetur plagis, sed authento tetrardi aptius coaptabitur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0557">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0558">[CSM37:93,1; text: Gloria saeculorum amen. Omnis terra] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0559">Intret in conspectu</p>
      <p xml:id="ANODMF0560">Sancti tui Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0561">Salus populi</p>
      <p xml:id="ANODMF0562">Protector noster</p>
      <p xml:id="ANODMF0563">Praedictis introitibus formula sit subpositiva semitonio et paululum
        subsequentes permutantur ita ut sit appositiva quae antea erat subpositiva ut in his apparet
        introitibus:</p>
      <p xml:id="ANODMF0564">[CSM37:93,2; text: Sicut oculi servorum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0565">Deus in nomine tuo</p>
      <p xml:id="ANODMF0566">Judica me Deus</p>
      <p xml:id="ANODMF0567">Eduxit eos Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0568">Exaudivit de templo sancto</p>
      <p xml:id="ANODMF0569">
        <pb n="[94]"/>Subsequitur unus introitus qui vitiose incohatur ita ut magis appareat
        authenti esse deuteri aut plagae tetrardi, id est Accipite jucunditatem; incohabitur ergo
        sic melius:</p>
      <p xml:id="ANODMF0570">[CSM37:94,1; text: Accipite jucunditatem, Gloria saeculorum amen. Prope
        esto Domine]</p>
      <p xml:id="ANODMF0571">De necessitatibus meis</p>
      <p xml:id="ANODMF0572">Judica Domine nocentes me</p>
      <p xml:id="ANODMF0573">Hujus finis vitiose canitur in septimo, sed sic melius in quarto
        pronuntiatur:</p>
      <p xml:id="ANODMF0574">[CSM37:94,2; text: virtus salutis meae.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0575">Nos autem gloriari oportet</p>
      <p xml:id="ANODMF0576">
        <pb n="[95]"/>[CSM37:95,1; text: Gloria saeculorum amen. Reminiscere]</p>
      <p xml:id="ANODMF0577">Resurrexi et adhuc tecum sum</p>
      <p xml:id="ANODMF0578">Misericordia Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0579">In voluntate tua Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0580">et reliqui ad eundem modum incipientem se.</p>
      <p xml:id="ANODMF0581">IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0582">[CSM37:95,2; text: Gloria saeculorum amen. Exulta filia Sion]</p>
      <p xml:id="ANODMF0583">Magna est gloria ejus</p>
      <p xml:id="ANODMF0584">Vidimus stellam</p>
      <p xml:id="ANODMF0585">Tanto tempore</p>
      <p xml:id="ANODMF0586">Feci judicium</p>
      <p xml:id="ANODMF0587">Acceptabis sacrificium</p>
      <p xml:id="ANODMF0588">Jerusalem quae aedificatur</p>
      <p xml:id="ANODMF0589">Ab occultis meis munda me</p>
      <p xml:id="ANODMF0590">Semel juravi</p>
      <p xml:id="ANODMF0591">Dilexisti justitiam</p>
      <p xml:id="ANODMF0592">Per signum crucis</p>
      <p xml:id="ANODMF0593">Inclina aurem</p>
      <p xml:id="ANODMF0594">Tollite hostias</p>
      <p xml:id="ANODMF0595">
        <pb n="[96]"/>Memento verbi tui</p>
      <p xml:id="ANODMF0596">Benedicimus Deum coeli</p>
      <p xml:id="ANODMF0597">Pater cum essem cum eis</p>
      <p xml:id="ANODMF0598">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0599">[CSM37:96; text: Petre amas me, Simon Joannis, Gloria patri et filio et
        spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0600">
        <pb n="[97]"/>AUTHENTUS TRITI</p>
      <p xml:id="ANODMF0601">Post proti deuterique digestas ordine formas, tam plagales quamque
        authenticas, triti ac tetrardi vis jusque indagini debentur. Ex quibus primus duplex et
        ulterior simplex habetur. Ex supradigestis autem tropis vel tonis qui similiter duplices
        habentur, is modorum in omnibus dignitatem sortiebatur nominis, qui in elevatione
        plurioribus pollebat tonis. Isque in tantum judicabatur minimellus cui pauciores in
        elevatione aderant toni, ut nec nomine arbitraretur dignus. Quod in trito minime observatur,
        sed minor nominis dignitatem adeptus, solita caruit major. Igitur ut in ceteris major hic
        primatum teneat. Notandumque minorem tetrardicam habere vim, sed in elevatione non
        depositione.</p>
      <p xml:id="ANODMF0602">Troporum quintus, tritus a Graecule dictus,</p>
      <p xml:id="ANODMF0603">Insequitur. Splendens croceo rubroque colore,</p>
      <p xml:id="ANODMF0604">Hic monstrat ceteros sua per signacula notos</p>
      <p xml:id="ANODMF0605">Deuterum et protum subscriptos ordine primum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0606">Claviger ac fortis reserat sic ostia vocis.</p>
      <p xml:id="ANODMF0607">[CSM37:97; text: Quinque prudentes intraverunt ad nuptias, [neuma]]</p>
      <p xml:id="ANODMF0608">
        <pb n="[98]"/>[CSM37:98,1; text: Gloria saeculorum amen. Vox clamantis, Montes et omnes
        colles] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0609">Intret oratio</p>
      <p xml:id="ANODMF0610">Rex noster adveniet</p>
      <p xml:id="ANODMF0611">Solvite templum</p>
      <p xml:id="ANODMF0612">Exsultabunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0613">Adhuc multa habeo</p>
      <p xml:id="ANODMF0614">In praedictis antiphonis et earum similibus formula haec est apposita;
        in subsequentibus autem erit similiter apposita.</p>
      <p xml:id="ANODMF0615">[CSM37:98,2; text: Gloria saeculorum amen. Ecce dominus veniet, Ponent
        Domino]</p>
      <p xml:id="ANODMF0616">
        <pb n="[99]"/>Laetamini cum Jerusalem</p>
      <p xml:id="ANODMF0617">In sole posuit tabernaculum</p>
      <p xml:id="ANODMF0618">Elevamini portae</p>
      <p xml:id="ANODMF0619">Coeli aperti sunt super eum</p>
      <p xml:id="ANODMF0620">Non in solo pane vivit</p>
      <p xml:id="ANODMF0621">Revertente eraclio</p>
      <p xml:id="ANODMF0622">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0623">[CSM37:99,1; text: Gloria saeculorum amen. Loquebar de testimoniis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0624">Domine refugium factus es</p>
      <p xml:id="ANODMF0625">Verba mea auribus percipe</p>
      <p xml:id="ANODMF0626">Exaudi Deus orationem meam</p>
      <p xml:id="ANODMF0627">[CSM37:99,2; text: Gloria saeculorum amen. Ecce Deus adjuvat me, Gloria
        saeculorum amen. Domine in tua [misericordia]]</p>
      <p xml:id="ANODMF0628">Circumdederunt me</p>
      <p xml:id="ANODMF0629">Laetare Jerusalem</p>
      <p xml:id="ANODMF0630">Miserere mihi Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0631">
        <pb n="[100]"/>IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0632">[CSM37:100,1; text: Gloria saeculorum amen. Servite Domino in timore,
        Gloria saeculorum amen. Intellige clamorem meum, Gloria saeculorum amen. Justus Dominus] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0633">Tu mandasti mandata</p>
      <p xml:id="ANODMF0634">Pacem meam do vobis</p>
      <p xml:id="ANODMF0635">Unam petii a Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0636">Dico vobis</p>
      <p xml:id="ANODMF0637">Domus mea domus orationis</p>
      <p xml:id="ANODMF0638">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0639">[CSM37:100,2; text: Hodie nobis coelorum, Gloria in excelsis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0640">
        <pb n="[101]"/>[CSM37:101; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in
        principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0641">
        <pb n="[102]"/>PLAGIS TRITI</p>
      <p xml:id="ANODMF0642">Praefatus ergo tritus qui vocum aliorumque modorum est quasi formator
        et ostensor. Coloribus tinguitur croceis et rubris ut eo modo ceteros circa se signet
        signatus quo ipse cernitur coloribus. Fit autem interdum post duos tonos, adjecto semitonio,
        aliquando vero post tres cum semitonio adjuncto. Superior autem pars semitonii tritum, et
        inferior deuterum sonat. Cumque duabus insit vocibus plagale quoddam ex una resonat
        authenticum ex altera. Etenim cum super se duos acceperit tonos et semitonium, Antiphonas,
        Responsoria, Introitus, Communiones, et omnia paene quae in ipso esse possunt plagalia
        facta; authentica autem numquam aut rarissime. Item cum fuerit trium tonorum ac semitonii
        ejus elevatio in ipso authentica sunt, minusque plagalis esse potest.</p>
      <p xml:id="ANODMF0643">Igitur tritus trium tonorum authenticus et duorum plagalis nihilominus
        est, servans sibi propriis locis ut nec authenticus plagalem recipiat nec plagalis
        authenticum. Sed cum tritus duorum tonorum assumpserit authenticam vim aptissime coaptabitur
        tetrardo authentico per distinctiones et superiores motus, quod suis in locis explicabitur.
        Plagis autem tritus interea propria in voce finitur quae duobus elevatur tonis. Interdum in
        affini quae praedictam elevationem habet, in eo tamen differunt, quod ille semitonio
        deponitur, iste autem tono.</p>
      <p xml:id="ANODMF0644">
        <pb n="[103]"/>Simplicior casus quam strictus, possidet amplas</p>
      <p xml:id="ANODMF0645">Tertia plagarum districte et prima sub una.</p>
      <p xml:id="ANODMF0646">Regula formarum variisque insistere vocum</p>
      <p xml:id="ANODMF0647">Ordinibusque solet. Fusco colorare alieno</p>
      <p xml:id="ANODMF0648">Sub modulo trium referetur tertia vocum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0649">[CSM37:103; text: Sexta hora sedit super puteum. [neuma], Gloria
        saeculorum amen. Ipse invocabit me] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0650">Verbum caro factum est</p>
      <p xml:id="ANODMF0651">Serve nequam</p>
      <p xml:id="ANODMF0652">Hodie intacta</p>
      <p xml:id="ANODMF0653">O admirabile commercium</p>
      <p xml:id="ANODMF0654">Occurrit beato Joanni</p>
      <p xml:id="ANODMF0655">Virgo hodie</p>
      <p xml:id="ANODMF0656">Nesciens mater</p>
      <p xml:id="ANODMF0657">
        <pb n="[104]"/>Benedictus Deus Israel</p>
      <p xml:id="ANODMF0658">Eructavit cor meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0659">Auditum tuum, Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0660">Si ego verus Christi servus</p>
      <p xml:id="ANODMF0661">Vobis datum est</p>
      <p xml:id="ANODMF0662">Circumdantes</p>
      <p xml:id="ANODMF0663">Modicum et non videbitis me</p>
      <p xml:id="ANODMF0664">Quae mulier habens</p>
      <p xml:id="ANODMF0665">Ponens Petrus genua sua</p>
      <p xml:id="ANODMF0666">Constantium autem</p>
      <p xml:id="ANODMF0667">O quam gloriosum</p>
      <p xml:id="ANODMF0668">Aedificavit Moyses</p>
      <p xml:id="ANODMF0669">Exaltabuntur cornua</p>
      <p xml:id="ANODMF0670">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0671">[CSM37:104; text: Gloria saeculorum amen. Hodie scietis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0672">In medio ecclesiae</p>
      <p xml:id="ANODMF0673">Sacerdotes Dei</p>
      <p xml:id="ANODMF0674">Esto mihi in Deum</p>
      <p xml:id="ANODMF0675">Quasimodo geniti infantes</p>
      <p xml:id="ANODMF0676">Cantabo Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0677">Justi epulentur</p>
      <p xml:id="ANODMF0678">Respice in me</p>
      <p xml:id="ANODMF0679">Omnes gentes plaudite</p>
      <p xml:id="ANODMF0680">Exsultate Deo adjutori nostro</p>
      <p xml:id="ANODMF0681">Dicit Dominus ego cogito</p>
      <p xml:id="ANODMF0682">Requiem aeternam</p>
      <p xml:id="ANODMF0683">
        <pb n="[105]"/>[CSM37:105,1; text: Gloria saeculorum amen. Os justi]</p>
      <p xml:id="ANODMF0684">IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0685">[CSM37:105,2; text: Gloria saeculorum amen. Diffusa est gratia]</p>
      <p xml:id="ANODMF0686">Ecce Dominus veniet</p>
      <p xml:id="ANODMF0687">In splendoribus</p>
      <p xml:id="ANODMF0688">Quinque prudentes virgines</p>
      <p xml:id="ANODMF0689">Qui me dignatus est</p>
      <p xml:id="ANODMF0690">Qui manducat carnem meam</p>
      <p xml:id="ANODMF0691">Pascha nostrum immolatus</p>
      <p xml:id="ANODMF0692">Surrexit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0693">Mitte manum tuam</p>
      <p xml:id="ANODMF0694">Posuisti Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0695">Tu es Petrus</p>
      <p xml:id="ANODMF0696">Simon Joannis diligis me</p>
      <p xml:id="ANODMF0697">Honora Dominum de tua substantia</p>
      <p xml:id="ANODMF0698">Dicit Andreas Simoni</p>
      <p xml:id="ANODMF0699">Circuibo et immolabo</p>
      <p xml:id="ANODMF0700">Istae duae communiones quae sequuntur propriae sunt de quinto tono et
        de secunda differentia:</p>
      <p xml:id="ANODMF0701">Panem de coelo</p>
      <p xml:id="ANODMF0702">et Anima nostra</p>
      <p xml:id="ANODMF0703">
        <pb n="[106]"/>Praeter hos cantus qui subter descripti sunt, qui esse possunt in ea voce
        quae duobus intenditur tonis et remittitur semitonio et duobus tonis vel etiam tribus, sunt
        alii perplures qui esse non possunt, nisi in ea voce quae elevatur per duos tonos et
        deponitur tono et semitonio, ut est .G. Quod cum evenerit, multis erit impromptum utrum
        authento deutero an plagae tetrardi seu triti conferantur. Prudentia autem in brevi plura
        patebit.</p>
      <p xml:id="ANODMF0704">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0705">[CSM37:106; text: Aspiciebam, Potestas ejus, Gloria patri et filio et
        spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0706">
        <pb n="[107]"/>Multa autem responsoria sunt ex isto modo quae magis finiuntur in tetrardo
        quam in trito, sicut est:</p>
      <p xml:id="ANODMF0707">[CSM37:107; text: Gratia Dei sum id quod sum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0708">
        <pb n="[108]"/>AUTHENTUS TETRARDI</p>
      <p xml:id="ANODMF0709">Praemissi ergo modi cum subsequentibus ex diapason consonantiae
        existunt speciebus, quos tropos vel tonos nominamus. Est autem constitutio in totis vocum
        ordinibus gravitate differens aut acumine. Constitutio vero est plenum veluti modulationis
        corpus, consistens ex consonantiarum conjunctione, qualis est diapason vel diapente vel
        diatesseron aut diapason et diapente vel bisdiapason. Unde et quasdam in authentis aut
        plagis symphonias repperimus quae ex sola diatesseron aut ex sola efficiuntur diapente vel
        diapason. Quarum perfectissima diapason est quae ex toto authenticum aut ex toto plagalem
        efficit cantum. Ex diatesseron vero aut ex diapente medius efficitur modus, qui nec
        authenticum nec gravem proprie reddit partem cantilenae. Unde cujusmodi fuerit discerni non
        valet utrum authento aut plagae conferri valeat nisi ex distinctionibus. Ex diapason ergo et
        diapente efficitur modus qui et authenticam et plagalem unisonae resonat quantitatem.</p>
      <p xml:id="ANODMF0710">Igitur ut in ceteris et in trito, formae cum propriis antiphonis in
        authento inferantur tetrardo, quam necesse est ut praepositas, appositas et subpositas
        habeant. Praepositas per tonum et ditonum et semitonium et diapente quae simul quinque
        fiunt, duas scilicet per tonum et unam per semitonium, unam vero per diapente, quintam vero
        per ditonum. Subpositas autem per tonum duas et unam per semiditonum. <pb n="[109]"/>Una
        autem fit apposita. Adnotandum etiam quod aliquando superscriptus tetrardus in voce tertia
        finitur quae trito ascribitur, etsi in antiphonis tantum cui propriis subjungendus est
        psalmus perparvissime ab aliis sejunctus. Sonat autem sic:</p>
      <p xml:id="ANODMF0711">[CSM37:109; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat
        in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen. Laudem dicite, Verbum caro
        factum est] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0712">Jerusalem gaude</p>
      <p xml:id="ANODMF0713">Ascendo ad patrem meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0714">Accipite spiritum</p>
      <p xml:id="ANODMF0715">Quomodo fiet</p>
      <p xml:id="ANODMF0716">
        <pb n="[110]"/>Praedictas autem antiphonas non in propriis differentiis disposuimus, sed
        ostendimus cujus vocis sint et quomodo earum psalmus a ceterarum antiphonarum psalmo ejusdem
        modi discordet. Inter alias autem antiphonas in differentiis propriis subscribuntur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0717">Ultimus authentum tetrardus graece vocatur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0718">Corpore detracta in cujus reddere formas</p>
      <p xml:id="ANODMF0719">Perplacuit certis valeat quo ciere phthongis</p>
      <p xml:id="ANODMF0720">Pullulat ex proto et trito nam sub super hique.</p>
      <p xml:id="ANODMF0721">[CSM37:110; text: Septem sunt spiritus ante tronum Dei. [neuma], Gloria
        saeculorum amen. Jerusalem gaude]</p>
      <p xml:id="ANODMF0722">De coelo veniet</p>
      <p xml:id="ANODMF0723">Magnificatus est rex</p>
      <p xml:id="ANODMF0724">Redemptionem misit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0725">Mirificavit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0726">
        <pb n="[111]"/>Afferte Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0727">Non sunt loquelae</p>
      <p xml:id="ANODMF0728">Qui me dignatus est</p>
      <p xml:id="ANODMF0729">Ecce ascendimus Jerosolymam</p>
      <p xml:id="ANODMF0730">Lucia virgo quid a me petis</p>
      <p xml:id="ANODMF0731">Venite benedicti</p>
      <p xml:id="ANODMF0732">Non lotis manibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0733">Statuit ea in aeternum</p>
      <p xml:id="ANODMF0734">Dum tribularer</p>
      <p xml:id="ANODMF0735">In pace factus est</p>
      <p xml:id="ANODMF0736">In Galilea Jesum</p>
      <p xml:id="ANODMF0737">Cito euntes dicite</p>
      <p xml:id="ANODMF0738">Helena sancta dixit ad Judam</p>
      <p xml:id="ANODMF0739">Tres in fornace</p>
      <p xml:id="ANODMF0740">Sebastianus</p>
      <p xml:id="ANODMF0741">Dixit Romanus</p>
      <p xml:id="ANODMF0742">Martinus adhuc</p>
      <p xml:id="ANODMF0743">Martine misit nos</p>
      <p xml:id="ANODMF0744">Beata Caecilia</p>
      <p xml:id="ANODMF0745">Erexit Jacob</p>
      <p xml:id="ANODMF0746">Erumpant montes</p>
      <p xml:id="ANODMF0747">Sunt quidam qui ex principio harum antiphonarum aliam colligere
        nituntur differentiam, sed haec mihi inutiliter fore videtur. Sunt autem hae et haec earum
        differentia:</p>
      <p xml:id="ANODMF0748">[CSM37:111; text: Gloria saeculorum amen. Jerusalem respice]</p>
      <p xml:id="ANODMF0749">Ecce apparebit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0750">Ecce mitto angelum meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0751">Joseph fili David</p>
      <p xml:id="ANODMF0752">
        <pb n="[112]"/>Christo cotidie sedulum</p>
      <p xml:id="ANODMF0753">Vade Anania et quaere</p>
      <p xml:id="ANODMF0754">Juravit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0755">Sedere autem mecum</p>
      <p xml:id="ANODMF0756">Maneant in nobis</p>
      <p xml:id="ANODMF0757">In die tribulationis</p>
      <p xml:id="ANODMF0758">Prae timore autem ejus</p>
      <p xml:id="ANODMF0759">Si manseritis in me</p>
      <p xml:id="ANODMF0760">Si cognovissitis me</p>
      <p xml:id="ANODMF0761">Philippe qui videt me</p>
      <p xml:id="ANODMF0762">Ego veritatem dico</p>
      <p xml:id="ANODMF0763">In civitate Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0764">Ascendo ad patrem</p>
      <p xml:id="ANODMF0765">Audistis quia dixi vobis</p>
      <p xml:id="ANODMF0766">Alleluia, hodie</p>
      <p xml:id="ANODMF0767">Dixit autem Dominus ad cultorem</p>
      <p xml:id="ANODMF0768">In finem discordat. Cum enim sit ex isto tono, quidam eam finiunt in
        quarto. Sed sic melius prolata sonat:</p>
      <p xml:id="ANODMF0769">[CSM37:112; text: ut quid etiam terram occupat?] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0770">Cum vocatus fueris</p>
      <p xml:id="ANODMF0771">Oculi tui sancta Dei genitrix</p>
      <p xml:id="ANODMF0772">Assumpta est Maria</p>
      <p xml:id="ANODMF0773">
        <pb n="[113]"/>Te gloriosus apostolorum chorus</p>
      <p xml:id="ANODMF0774">Sanctae trinitatis fidem</p>
      <p xml:id="ANODMF0775">Videntes stellam magi</p>
      <p xml:id="ANODMF0776">Concede nobis hominem justum</p>
      <p xml:id="ANODMF0777">[CSM37:113,1; text: Gloria saeculorum amen. Facta est cum angelo]</p>
      <p xml:id="ANODMF0778">Angelus ad pastores ait</p>
      <p xml:id="ANODMF0779">Pastores loquebantur</p>
      <p xml:id="ANODMF0780">Veterem hominem</p>
      <p xml:id="ANODMF0781">Puer qui natus est</p>
      <p xml:id="ANODMF0782">Ingressus Raphael</p>
      <p xml:id="ANODMF0783">[CSM37:113,2; text: Gloria saeculorum amen. Si coram hominibus]</p>
      <p xml:id="ANODMF0784">Electus a fratribus</p>
      <p xml:id="ANODMF0785">Ingenua sum et expectabilis</p>
      <p xml:id="ANODMF0786">Discerne causam meam</p>
      <p xml:id="ANODMF0787">Helena Constantini</p>
      <p xml:id="ANODMF0788">[CSM37:113,3; text: Gloria saeculorum amen. Stella ista sicut
        flamma]</p>
      <p xml:id="ANODMF0789">
        <pb n="[114]"/>Dixit Dominus Domino meo</p>
      <p xml:id="ANODMF0790">Dives ille guttam aquae</p>
      <p xml:id="ANODMF0791">Ingressus Paulus</p>
      <p xml:id="ANODMF0792">Vivit Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0793">Cum angelis</p>
      <p xml:id="ANODMF0794">Et valde mane</p>
      <p xml:id="ANODMF0795">[CSM37:114,1; text: Gloria saeculorum amen. Domine ostende nobis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0796">Quo progrederis sine filio</p>
      <p xml:id="ANODMF0797">Confortatus est principatus</p>
      <p xml:id="ANODMF0798">Clamaverunt justi</p>
      <p xml:id="ANODMF0799">Benedicta filia tu</p>
      <p xml:id="ANODMF0800">Pretiosa in conspectu</p>
      <p xml:id="ANODMF0801">Domine non habeo</p>
      <p xml:id="ANODMF0802">Loquebantur variis linguis</p>
      <p xml:id="ANODMF0803">[CSM37:114,2; text: Gloria saeculorum amen. Omnes sitientes]</p>
      <p xml:id="ANODMF0804">
        <pb n="[115]"/>Tu es qui venturus</p>
      <p xml:id="ANODMF0805">Exsultemus in Domino</p>
      <p xml:id="ANODMF0806">Dexteram meam et collum</p>
      <p xml:id="ANODMF0807">Posuit signum in faciem meam</p>
      <p xml:id="ANODMF0808">Sit nomen Domini benedictum</p>
      <p xml:id="ANODMF0809">Induit me Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0810">Ingressa Agnes</p>
      <p xml:id="ANODMF0811">Mecum enim habeo</p>
      <p xml:id="ANODMF0812">Annulo suo subarrhavit me</p>
      <p xml:id="ANODMF0813">O quam pulchra est</p>
      <p xml:id="ANODMF0814">Propter fidem castitatis</p>
      <p xml:id="ANODMF0815">[CSM37:115; text: Gloria saeculorum amen. Post partum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0816">Dignare me laudare te</p>
      <p xml:id="ANODMF0817">Rorate coeli desuper</p>
      <p xml:id="ANODMF0818">Emitte agnum Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0819">Annuntiate populis</p>
      <p xml:id="ANODMF0820">Crastina die delebitur iniquitas</p>
      <p xml:id="ANODMF0821">Popule meus quid feci tibi</p>
      <p xml:id="ANODMF0822">Ut cognoscamus Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0823">Gaude Maria Virgo</p>
      <p xml:id="ANODMF0824">Angelus domini descendebat</p>
      <p xml:id="ANODMF0825">Ascendit Deus in jubilatione</p>
      <p xml:id="ANODMF0826">
        <pb n="[116]"/>[CSM37:116; text: Gloria saeculorum amen. Benedicta tu in mulieribus] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0827">Ecce rex venit</p>
      <p xml:id="ANODMF0828">Super te Jerusalem</p>
      <p xml:id="ANODMF0829">Qui post me venit</p>
      <p xml:id="ANODMF0830">Da mercedem Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0831">Ante torum hujus virginis</p>
      <p xml:id="ANODMF0832">Judicasti domine causam</p>
      <p xml:id="ANODMF0833">Si quia sitit</p>
      <p xml:id="ANODMF0834">Tempus meum nondum advenit</p>
      <p xml:id="ANODMF0835">Postestatem habeo</p>
      <p xml:id="ANODMF0836">Oves meae vocem meam audiunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0837">Multa bona opera</p>
      <p xml:id="ANODMF0838">Desiderio desideravi</p>
      <p xml:id="ANODMF0839">Non haberes in me</p>
      <p xml:id="ANODMF0840">Exhortatus es in virtute tua</p>
      <p xml:id="ANODMF0841">Confundantur qui me persequuntur</p>
      <p xml:id="ANODMF0842">Elevata est magnificentia tua</p>
      <p xml:id="ANODMF0843">Posuisti Domine super caput ejus</p>
      <p xml:id="ANODMF0844">Hic accipiet benedictionem</p>
      <p xml:id="ANODMF0845">Istae duae differentiae quae sunt in finem hujus modi ipsius sunt cum
        subjectis antiphonis; sed vitiose hactenus dictae sunt propter errorem finis antiphonarum in
        quarto tono. Nunc autem sic earum finis dicendus est:</p>
      <p xml:id="ANODMF0846">
        <pb n="[117]"/>[CSM37:117,1; text: Dei genitrix intercede pro nobis.]</p>
      <p xml:id="ANODMF0847">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0848">[CSM37:117,2; text: Gloria saeculorum amen. Puer natus est]</p>
      <p xml:id="ANODMF0849">Oculi mei semper</p>
      <p xml:id="ANODMF0850">Aqua sapientiae</p>
      <p xml:id="ANODMF0851">Venite benedicti</p>
      <p xml:id="ANODMF0852">Ne timeas Zacharia</p>
      <p xml:id="ANODMF0853">Respice Domine in testamentum</p>
      <p xml:id="ANODMF0854">Judicant sancti gentes</p>
      <p xml:id="ANODMF0855">Deus in loco sancto suo</p>
      <p xml:id="ANODMF0856">[CSM37:117,3; text: Gloria saeculorum amen. In virtute tua Domine]</p>
      <p xml:id="ANODMF0857">
        <pb n="[118]"/>Probasti Domine cor meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0858">Protexisti me Deus</p>
      <p xml:id="ANODMF0859">Viri Galilaei</p>
      <p xml:id="ANODMF0860">Expecta dominum</p>
      <p xml:id="ANODMF0861">Audivit dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0862">Ne derelinquas me Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0863">Deus in adjutorium</p>
      <p xml:id="ANODMF0864">Adorate Deum</p>
      <p xml:id="ANODMF0865">Miserere mihi Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0866">IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0867">[CSM37:118,1; text: Gloria saeculorum amen. Vox in rama audita est]</p>
      <p xml:id="ANODMF0868">Domus mea domus orationis</p>
      <p xml:id="ANODMF0869">Signa eos qui in me credunt</p>
      <p xml:id="ANODMF0870">Factus est repente</p>
      <p xml:id="ANODMF0871">[CSM37:118,2; text: Gloria saeculorum amen. Dicite pusillanimes]</p>
      <p xml:id="ANODMF0872">Tolle puerum</p>
      <p xml:id="ANODMF0873">Si consurrexistis cum Christo.</p>
      <p xml:id="ANODMF0874">Qui mihi ministrat</p>
      <p xml:id="ANODMF0875">Populus acquisitionis</p>
      <p xml:id="ANODMF0876">
        <pb n="[119]"/>IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0877">[CSM37:119; text: Aspiciens a longe, Quinque terrigenae, Gloria patri
        et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula
        saeculorum amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0878">
        <pb n="[120]"/>PLAGIS TETRARDI</p>
      <p xml:id="ANODMF0879">Descriptis etiam tropis tam authenticis quamque plagalibus, ultima
        restat plagalis pars quam prae omnibus aliis partibus optamus et diligimus. Dulcior etenim
        cunctis fertur modis, et ut figurate loquamur, cum a primo usque ad sextum labores hujus
        vitae significentur, cum jam ad septimum venitur in quandam transitur theoreticam et
        contemplativam vitam, sed qua adhuc carne gravatur. Octava autem pars in omnibus perfecta
        est et transcendit labores et aerumnas, nec jam dedita est lamentis nisi his qui amore
        superno fiunt. Unde et difficile et ineptum est ex eodem modo fieri lamentabile carmen.</p>
      <p xml:id="ANODMF0880">Sed libet in finem operis intexere quaevis unicuique accidat parti. Per
        protum etenim melius ostendimus qualitates vel historias alicujus rei. Per plagin proti
        orare vel petere aliquid possumus. Per deuterum vero dignitates vel qualitates animorum
        indicare possumus. Per plagin ejusdem deuteri magnifice aliquid extollere possumus. Per
        tritum autem actio uniuscujusque exprimitur. Per plagam vero ejusdem triti repietatio ac
        lamenta oportet fieri. Per tetrardum autem beatitudo exprimitur, sed qua adhuc carne
        gravatur. Per ejus vero subjugalem aeterna quies et beatitudo exprimuntur.</p>
      <p xml:id="ANODMF0881">
        <pb n="[121]"/>Quia ergo diximus quod unicuique modo conveniat, quomodo vel quot
        distinctiones habeat hic ultimus videamus. Habet praepositas per tonum, et reliquas species
        duas: appositas duas, et una ex appositis interdum est praeposita per diatesseron aliquando
        per diapente, subpositam unam. Affinitate autem conjungitur authento deutero et plagi triti.
        Unde et minus capacibus tam profusus error sit ut multa mela quae sunt deuteri modi faciant
        in sexto aut octavo et ea quae sunt sexti faciant in deutero aut plagali tetrardo, fitque
        error maximus ignorantes quod cui tribuere possint.</p>
      <p xml:id="ANODMF0882">Quapropter necesse est ut quibus signis eos perfecte discernere
        possimus praeponamus, et haec melius per distinctiones et vocum longitudinem ostendimus.
        Deuterus authentus distinctiones mittit in septimam vocem, hoc est .G., et in secundam
        acutam quae est .[sqb]., et vox acuta prima quae est .A. semper habet longam, nisi cum
        .[sqb]. secunda acutarum distinctiones acceperit ascendens ab imo. Ac plagis triti finali
        voce fere omnes distinctiones mittit rariusque in tertia super se, sub se autem tanto
        frequentius quanto et liberius. Tono vero numquam sub se distinctiones habebit. Plagis autem
        tetrardi distinctiones facit sub et super suam finalem vocem tono quod alii penitus carent.
        Nec habet secundam vocem, id est .b., umquam in semet longam, nisi cum plage triti
        admiscetur et hoc modo non nisi in prolixioribus melis. Ergo deuteri authenti distinctiones
        quibus <pb n="[122]"/>supremi affines mandat sunt hi. Tetrardus in .G., deuterus ignobilis
        in .[sqb].: aliis affinibus supremis non meminiscitur. Plagis autem triti rarissime umquam
        tertiae super se transmittit, sub se uberius absque proximo tono. Inter hos authentus
        tetrardus proprias habet distinctiones, id est sub se proximiorem tritum super viciniorem
        protum, in quibus bene distinguitur ab aliis modis.</p>
      <p xml:id="ANODMF0883">Hunc plagis sequitur certo quae fine tenetur</p>
      <p xml:id="ANODMF0884">Nomen habens proprium toto de termine notum.</p>
      <p xml:id="ANODMF0885">Namque alii qui ibi sunt quarti quintique locati</p>
      <p xml:id="ANODMF0886">Unde magis melum datur variabile in ipsos</p>
      <p xml:id="ANODMF0887">Nescius ast horum fertur strictissime rectus.</p>
      <p xml:id="ANODMF0888">Octavus ponitur sic sub super, hicque vocatur</p>
      <p xml:id="ANODMF0889">Ut nomen loca sic mittat per climata numquam.</p>
      <p xml:id="ANODMF0890">[CSM37:122; text: Octo sunt beatitudines. [neuma], Gloria saeculorum
        amen. Spiritus sanctus]</p>
      <p xml:id="ANODMF0891">
        <pb n="[123]"/>Super solium David</p>
      <p xml:id="ANODMF0892">Soror mea Lucia</p>
      <p xml:id="ANODMF0893">Benedico te pater</p>
      <p xml:id="ANODMF0894">Dabo in Sion</p>
      <p xml:id="ANODMF0895">Dicit Dominus paenitentiam</p>
      <p xml:id="ANODMF0896">Elevare elevare</p>
      <p xml:id="ANODMF0897">Ecce Deus meus</p>
      <p xml:id="ANODMF0898">Pastores dicite</p>
      <p xml:id="ANODMF0899">Beata Agnes</p>
      <p xml:id="ANODMF0900">Congaudete mecum</p>
      <p xml:id="ANODMF0901">Trium puerorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0902">Vide Domine afflictionem</p>
      <p xml:id="ANODMF0903">Libera me de sanguinibus</p>
      <p xml:id="ANODMF0904">Cotidie apud vos eram</p>
      <p xml:id="ANODMF0905">Elegit Dominus virum</p>
      <p xml:id="ANODMF0906">Justificaris Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0907">Ab hominibus iniquis</p>
      <p xml:id="ANODMF0908">De manu filiorum</p>
      <p xml:id="ANODMF0909">Captabunt in animam</p>
      <p xml:id="ANODMF0910">In pace in idipsum</p>
      <p xml:id="ANODMF0911">Vespere autem sabbati</p>
      <p xml:id="ANODMF0912">Angelus autem Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0913">Petrus et Joannes</p>
      <p xml:id="ANODMF0914">Item dissimile principium in eadem differentia:</p>
      <p xml:id="ANODMF0915">[CSM37:123; text: Dixit Dominus mulieri Chananae.] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0916">Dixit Dominus ad Adam</p>
      <p xml:id="ANODMF0917">
        <pb n="[124]"/>Itemque dissimile ambobus:</p>
      <p xml:id="ANODMF0918">[CSM37:124,1; text: Justorum animae in manu Dei]</p>
      <p xml:id="ANODMF0919">Sapientia clamitat in plateis</p>
      <p xml:id="ANODMF0920">Cum autem venerit</p>
      <p xml:id="ANODMF0921">[CSM37:124,2; text: Gloria saeculorum amen. Animae impiorum]</p>
      <p xml:id="ANODMF0922">Nato Domino angelorum chorus canebat</p>
      <p xml:id="ANODMF0923">Ecce nunc tempus</p>
      <p xml:id="ANODMF0924">Qui sunt hi sermones</p>
      <p xml:id="ANODMF0925">Omne datum optimum</p>
      <p xml:id="ANODMF0926">Ista est speciosa</p>
      <p xml:id="ANODMF0927">Hodie Maria virgo</p>
      <p xml:id="ANODMF0928">Libera nos, Deus</p>
      <p xml:id="ANODMF0929">Hora est jam nos</p>
      <p xml:id="ANODMF0930">Hodie beata virgo Maria</p>
      <p xml:id="ANODMF0931">[CSM37:124,3; text: Gloria saeculorum amen. O vos omnes qui
        transistis]</p>
      <p xml:id="ANODMF0932">
        <pb n="[125]"/>Justus non conturbabitur</p>
      <p xml:id="ANODMF0933">Lumen ad revelationem</p>
      <p xml:id="ANODMF0934">Dominus dixit ad me</p>
      <p xml:id="ANODMF0935">Magnus sanctus Paulus</p>
      <p xml:id="ANODMF0936">Aspice in me et miserere</p>
      <p xml:id="ANODMF0937">Veritas de terra orta est</p>
      <p xml:id="ANODMF0938">Hodie scietis quia veniet</p>
      <p xml:id="ANODMF0939">Dixit angelus ad Petrum</p>
      <p xml:id="ANODMF0940">[CSM37:125; text: Gloria saeculorum amen. Zelus domus tuae comedit
        me]</p>
      <p xml:id="ANODMF0941">Hoc est praeceptum meum</p>
      <p xml:id="ANODMF0942">Ite et vos in vineam</p>
      <p xml:id="ANODMF0943">Tolle quod tuum est</p>
      <p xml:id="ANODMF0944">Erat autem aspectus</p>
      <p xml:id="ANODMF0945">
        <pb n="[126]"/>Euntes ibant et flebant</p>
      <p xml:id="ANODMF0946">Bene fundata est</p>
      <p xml:id="ANODMF0947">Ecce ancilla Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0948">Ecce completa sunt omnia</p>
      <p xml:id="ANODMF0949">O ineffabilem virum</p>
      <p xml:id="ANODMF0950">O Hippolyte</p>
      <p xml:id="ANODMF0951">Crastina erit vobis solus</p>
      <p xml:id="ANODMF0952">Confirma hoc Deus</p>
      <p xml:id="ANODMF0953">IN INTROITIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0954">[CSM37:126,1; text: Gloria saeculorum amen. Ad te levavi]</p>
      <p xml:id="ANODMF0955">Spiritus Domini</p>
      <p xml:id="ANODMF0956">Lux fulgebit</p>
      <p xml:id="ANODMF0957">Dum medium silentium</p>
      <p xml:id="ANODMF0958">Domine ne longe</p>
      <p xml:id="ANODMF0959">Introduxit vos Dominus</p>
      <p xml:id="ANODMF0960">[CSM37:126,2; text: Gloria saeculorum amen. Invocabit me]</p>
      <p xml:id="ANODMF0961">Benedicta sit sancta Trinitas</p>
      <p xml:id="ANODMF0962">Laetabitur justus</p>
      <p xml:id="ANODMF0963">Probasti Domine</p>
      <p xml:id="ANODMF0964">Dilexisti justitiam</p>
      <p xml:id="ANODMF0965">In excelso throno</p>
      <p xml:id="ANODMF0966">
        <pb n="[127]"/>IN COMMUNIONIBUS</p>
      <p xml:id="ANODMF0967">[CSM37:127,1; text: Gloria saeculorum amen. Hoc corpus quod] <figure>
          <graphic url="/images/ANODMF_22GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANODMF0968">Pater si non potest</p>
      <p xml:id="ANODMF0969">Video coelos apertos</p>
      <p xml:id="ANODMF0970">Introibo ad altare</p>
      <p xml:id="ANODMF0971">Dico autem vobis</p>
      <p xml:id="ANODMF0972">Primum quaerite</p>
      <p xml:id="ANODMF0973">Domine memorabor</p>
      <p xml:id="ANODMF0974">Modicum et non videbitis</p>
      <p xml:id="ANODMF0975">Simile est regnum</p>
      <p xml:id="ANODMF0976">Mirabantur omnes</p>
      <p xml:id="ANODMF0977">Responsum accepit Simeon</p>
      <p xml:id="ANODMF0978">Dum venerit paraclitus</p>
      <p xml:id="ANODMF0979">IN RESPONSORIIS</p>
      <p xml:id="ANODMF0980">[CSM37:127,2; text: Hodie nobis de caelo, Hodie illuxit]</p>
      <p xml:id="ANODMF0981">
        <pb n="[128]"/>[CSM37:128; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in
        principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
