<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Introductorium musicae</title>
        <title type="abbrev">ANOLEIP</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1500" notAfter="1599">16th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1993</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Hugo Riemann, "Anonymi Introductorium musicae (c. 1500),"
            <emph>Monatshefte für Musikgeschichte</emph> 29 (1897); 30 (1898), 1–8, 11–19. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOLEIP0001">
        <pb n="[149]"/>(fol. 1 r.) Musica.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0002">(fol. 1 v.) Introductorium musice.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0003">[MfM29:149; text: Excellentes, Superacute, Acute, Finales et graues,
        Graues, Scala vera, Scala ficta, [sqb] duralis, naturalis, b mollaris, tonorum confinales,
        tonorum finales, proprietates, [Gamma], A, B, C, D, E, F, G, a, b, c, d, e, f, g, aa, bb,
        cc, dd, ee, b[sqb], ut, re, mi, fa, sol, la, 1. 2. 3, 4, 5, 6, 7, 8] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0004">(fol. 2 r.) De definitione Musice ejusque diuisione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0005">(M)usica est recte modulandi scientia. [Vocabuli allusio. in marg.] Et
        deducitur a musa vocabulo greco quod cantum significat, pro quo et Uergilius musam posuit
        dicendo:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0006">Pastorum musam Damonis et Alphesibei. [Uergilius. Musica plana. in
        marg.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0007">Est autem quantum ad presens sufficit duplex musica Choralis videlicet vel
        plana que uno accentu prolationeque existit. [Mensuralis. in marg.] Mensuralis <pb n="[150]"/>vero que vario modo variaque vocum harmonia modulatur: de qua posterius dicetur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0008">De clauibus Musice.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0009">(C)lauis est Reseratio cantus. [Clauis. in marg.] Tot autem constat esse
        claues quot in manu dictiones: que omnes comprehenduntur sub septem litteris bis terue in
        scala repetitis: [Septem sunt litere voce et forma differentes. in marg.] videlicet A.
        [sqb]. C. D. E. F. G. quo autem facto discernantur inter se claues, precedens descriptio
        sufficienter informat. verum si vox vel notula sese obtulerit extra introductorii claues:
        non secus ac ejus octaua est modulanda. Clauium autem quedam signantur: [Claues signate. in
        marg.] hee profecto potissime scilicet [Gamma]. f. c. g. d. que omnes in linea ponuntur.
        harum quedam sunt magis familiares sicut f. c. et g. G vero greco rarius vtimur, dd la sol
        rarissime.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0010">De Uocibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0011">(U)ox est aer spiritu verberatus. [Uox. in marg.] Uoces autem siue
        syllabas quas ad musice opus assumimus sex constat esse: scilices VT RE MI FA SOL LA: sumpte
        (vt ajunt) ex himno "vt queant laxis". [Tres sunt voces. in marg.] Quarum due puta VT et FA
        molles existunt: RE SOL naturales: et MI LA dure. his itaque syllabis pleraque cantica
        cujuscunque generis depromuntur per crebram continuamque harum variationem. [Sex sunt nomina
        vocum. in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0012">De vocum proprietatibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0013">(P)roprietas est singularis sex syllabarum deductio. [Proprietas.
        Deductio. in marg.] Deductio autem est sex ipsarum syllabarum progressio: ut ascendendo hoc
        ordine: VT RE MI FA SOL LA. descendendo vero: LA SOL FA MI RE VT. quarum VT caput et
        principium existit. [Septem deductiones: in marg.] Hee autem voces septies repetuntur in
        manu. hinc septem dicimus esse deductiones in scala musicali. et has septem deductiones
        vocamus proprietates; quarum tres [sqb] dure; due || (fol 2 v.) natura: ac due b molli
        adscribuntur. [Tres proprietates. in marg.] [sqb] durales autem in g, b mollares in f: ac
        naturales in c litterulis exordia sumunt. versus:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0014">In c natura f b mol gque [sqb] dura</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0015">quod ex ordine introductorij precedentis liquido percipitur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0016">De vocum mutatione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0017">(M)utatio est consona vocis in vocem perversio. [Uocum mutacio. in marg.]
        Uoces autem ipsas deductionum syllabas intelligo. non enim vox in vocem mutatur: sed syllaba
        in syllabam et proprietas seu qualitas in qualitatem: quod vulgo dicimus cantum in cantum
        verti. In clavibus item unam tantum vocem habentibus nulla fit mutacio: quod quum fieri
        necessitate contingeret: pristinum deductionum ordinem iterabis. [Prima Regula. in marg.] In
        clauibus <pb n="[151]"/>duarum vocum due alternatim eueniunt mutationes. [Secunda Regula. in
        marg.] Prima fit mutando priorem syllabam in sequentem ascendendi gratia. Secunda fi e
        conuerso descendendo quum vertimus sequentem syllabam in precedentem: quod in sequenti
        notularum descriptione potest facile comprehendi. [Tercia Regula. in marg.] In clauibus
        autem tribus vocibus preditis sex prodeunt mutationes. primo enim mutatur syllaba prima in
        secundam. Secundo vertitur syllaba prima in terciam. Et tercio mutatur secunda in terciam:
        et hee [Bv] ascensum respiciunt. Quarto e conuerso mutamus syllabam terciam in secundam.
        Quinto variamus syllabam tertiam in primam. Et sexto mutamus secundam in primam: descensus
        gratia: vt his sequentibus percipitur exemplis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0018">[MfM29:151; text: 1. 2. 3. 4. 5. 6. C fa ut, (ut fa), D sol re, (re sol),
        E la mi, (mi la), F fa ut (ut fa), G sol re ut, (sol ut, re ut, ut re, ut sol), a la mi re,
        (la re, mi re, re mi, re la, ), c sol fa ut, (sol fa, fa sol), d la sol re, (la sol, sol
        la), e la mi, f fa ut, g sol re ut, aa la mi re, cc sol fa, dd la sol, (fol. 3 r.)] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0019">
        <pb n="[152]"/>[In b fa [sqb] mi non fit mutacio. in marg.] In b FA [sqb] MI autem quum ambe
        syllabe non sint vnisone id est ejusdem soni, nullam posse fieri mutationem nemo est qui
        nesciat: apotomes enim intervallo hoc est majore semitonio ab inuicem sunt disjuncte.
        Mutacionum insuper pluralitatem asserunt fugiendam nec ocius tardiusve ac necesse fuerit
        mutationem prosequendam esse ferunt. Et si euenit transitus notularum ultra ordinem
        deductionis alicujus sine interuallo: puta per septem aut octo voces vel etiam per plures
        quod in mensuratis cantilenis frequentius observatur: fiat saltus sine mutatione de notula
        in notulam: dicendo mimi: fafa: et sic deinceps.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0020">De modis seu intervallis musice.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0021">(E)st enim interuallum soni acuti grauisque distantia. [Quid sit
        interuallum. in marg.] Sunt autem 15 vocum interualla discreta et essentialia scilicet ||
        (fol. 3 v.) vnisonus: semitonium: tonus: semiditonus: ditonus: diatessaron: tritonus:
        semidiapente: diapente: semitonium cum diapente: tonus cum diapente: semiditonus cum
        diapente: ditonus cum diapente: semidiapason: diapason: Ex quibus septem consone: relique
        vero dissone exaudiuntur. de quibus posterius dicetur. nunc hoc tantum nosse sufficiat.
        quibus quantisve intercapedinibus seu interuallis cantilena texatur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0022">Unisonus igitur dicitur quasi unus sonus quoniamquidem fit quando eadem
        vox crebre repetitur ut hic [MfM29:152,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_03GF.gif"/>
        </figure>.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0023">Tonus secunda perfecta: dictus a tonando id est perfecte et integre
        sonando: fit quando graditur in proximam notulam ut ex VT in RE vel e conuerso descendendo
        de RE in VT. hoc modo [MfM29:152,2] . sicque de reliquis syllabis: MI et FA demptis. que
        tamen cum aliis syllabis sursum et deorsum juncte tonum constituunt.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0024">Dividitur autem tonus in Apotomen id est semitonium majus et diesin id est
        semitonium minus. [Toni diuisio. Diesis. in marg.] Est autem diesis spacium quo major est
        sesquitercia proportio id est diatessaron duobus tonis. [Diaschisma. in marg.] Et diuiditur
        in duo diaschismata. [Apotome. in marg.] Etenim diaschisma est dimidium dieseos id est
        semitonii minoris. [Comma. in marg.] Apotome vero partitur in diesin et comma. quod est
        spatium quo major est sesquioctava proportio id est tonus duabus diesibus id est semitoniis
        minoribus. Comma consequenter secatur in duo schismata. Et est schisma dimidium commatis.
        [Semitonium majus. [MfM29:152,3] in marg.] Majus ergo semitonium vincit minus uno commate:
        quod ultimum comprehendere potest auditus. Semitonium insuper majus symphoniam non intrat:
        sed dumtaxat minus quod passim inter MI et FA concipitur. Ex dictis liquet MI et FA voces in
        b FA [sqb] MI semitonio majore ab inuicem esse disjunctas.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0025">Semitonium secunda imperfecta: fit quoque quum progreditur in <pb n="[153]"/>proximam vocem: sed dumtaxat de MI in FA et e conuerso ut hic [MfM29:153,1]
        .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0026">Et dicitur a semi quod est imperfectum vel incompletum vel non integrum et
        tonus quasi imperfectus et non integer tonus. non autem quod dimidius sit tonus ut quidam
        imperiti autumant: siquidem tonus in equa diuidi non potest: sed vt predixi in majus et
        minus semitonium: vel in duo minora et unum comma vel in quatuor diaschismata et unum comma.
        Una autem diesis est major 3 commatibus ac minor 4: apotome vero vna est major 4 commatibus
        et minor 5. igitur tonus || (fol. 4 r.) est major 8 commatibus et minor quidem nouem.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0027">Ditonus tercia dura: est duorum tonorum aceruus. dictus a dia id est duo
        et tonus: quia ex duobus jungatur tonis. Et fit duobus modis: primo ascendendo de UT in MI:
        secundo de FA in LA et e conuerso descendendo hoc modo [MfM29:153,2] . minuitur autem
        ditonus semitonii majoris subtractione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0028">Semi(di)tonus tercia mollis: est toni ac semitonii commixtio a semum
        dictus quasi imperfectus ditonus. habet species duas scilicet RE FA et MI SOL ut hic
        [MfM29:153,3] . Fitque major per semitonii majoris additionem.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0029">Diatessaron quarta naturalis: constat ex duobus tonis et semitonio minore.
        dicta a dia quod est de et tessaron quatuor quasi ex quatuor vocibus facta. habet tres
        figuras diuersas: quum omnis proportio vnam semper minus habeat figuram quam sint ejus
        voces. prima pertransit ex RE in SOL secunda procedit ex MI in LA. tercia tendit ex UT in FA
        hoc modo [MfM29:153,4] . differunt tamen inuicem diatessaron figure hoc pacto: nam prima que
        inter RE et SOL deducta est semitonium in secundo intervallo habet. secunda retinet duos
        tonos semitonio acutiores. tercia autem semitonium duobus tonis acutius habet.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0030">Tritonus quarta durior. dictus a tris et tonus: quia tres tonos sustineat
        excluso semitonio: quum non habeat tantum dulcedinis sicut diatessaron a paucis curatur.
        fitque ab F gravi ad [sqb] MI in acutum: ac etiam a (b) fa sursum ad e superacutum ut hic
        [MfM29:153,5] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0031">Diapente quinta integra: tres tonos et unum semitonium complectitur. dicta
        a dia quod est de et penta quinque: quia ab vna incipiens voce ad quintam transiliat. Atque
        quatuor habet species. prima procedit de RE in LA: secunda de MI in MI. tercia de FA in FA:
        quarta de VT in SOL: hoc modo [MfM29:153,6] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0032">Semidiapente quinta ne integra: duos tantum tonos ac totidem <pb n="[154]"/>semitonia sustinet. a semi dicta quasi imperfecta et diminuta diapente. Fitque ab [sqb] MI
        in F grave: et plerisque aliis locis: ponendo MI contra FA ut hic [MfM29:154,1] . Et
        reperitur tantum in mensuratis cantilenis plerumque in figuris diminutioribus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0033">Tonus cum diapente sexta major: a sex vocibus dicta: constat || (fol. 4
        v.) ex tono et diapente hoc est ex quatuor tonis et semitonio minore. Fitque duobus modis:
        primo de UT ad LA: secundo de RE ad MI hoc modo [MfM29:154,2] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0034">Semitonium cum diapente sexta minor: constat ex semitonio et diapente: hoc
        est ex tribus tonis et duobus semitoniis minoribus. Et fit ab E gravi ad c acutum: et
        plerisque aliis: ut hic [MfM29:154,3] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0035">Ditonus cum diapente septima perfecta: constat et ditono et diapente:
        continet enim tonos quinque et unum semitonium. Et fit a c gravi ad [sqb] durum. ut hic
        [MfM29:154,4]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0036">Semiditonus cum diapente septima imperfecta: constat ex semiditono et
        diapente: confectus quatuor tonis ac semitoniis duobus. Fitque ab E gravi ad d acutum: ac
        aliis plerisque locis. hoc modo [MfM29:154,5] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0037">Diapason octaua integra: constat ex quinque tonis ac duobus semitoniis
        minoribus. Dicta a dia quod est de et pason omne: quasi ex omnibus vocibus consistens. Sunt
        autem septem differentes diapason species. prima fit ab A graui ad a acutum. Secunda a [sqb]
        graui ad [sqb] acutum. Tercia a C graui ad c acutum. Quarta a D graui ad d acutum. Quinta ab
        E graui ad e superacutum. Sexta ab F graui ad f superacutum. Septima a G graui ad g
        superacutum: ut hic [MfM29:154,6] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0038">Semidiapason octaua non integra: constat ex quatuor tonis et tribus
        semitoniis minoribus. Fitque quemadmodum diapason de littera ad proximam sibi parem: ponendo
        mi contra fa: hoc modo [MfM29:154,7] . que etiam non nisi in mensuratis cantilenis et
        plerumque in figuris diminutioribus inuenitur quem ad modum et semidiapente. Et si tibi alie
        clausulae preter dictas occurrant: quod in mensuratis cantilenis nonnunquam usu venit eas ad
        predictas reducito: sunt enim equisone precedentibus. Nam quemadmodum diapason equisonat
        unisono ita tonus cum diapason tono: et ditonus cum diapason ditono. sicque de reliquis
        clausulis quas omnes quis in predictis usitatus: facile et ratione et usu apprehendere
        potest.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0039">
        <pb n="[157]"/>(fol. 5 r.) De mentali vocum mutatione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0040">(I)stis igitur clausulis bene inhibitis de mentali vocum mutatione
        disserendum est. quum scilicet vna syllaba in mente seruatur altera in quam scilicet fit
        mutatio exprimitur. que quidem mutatio est amica cantilenis mensuratis: ubi non permittitur
        precipue in diminutioribus figuris quin ambae syllabae exprimantur. quandoquidem ista mora
        geminando syllabas gigneret dissonanciam: totusque concentus confunderetur. ut quisque ex se
        ipso facile considerare potest.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0041">In cantu igitur duro ascendentes in d et a RE sumamus: [Regula mutacionum.
        in marg.] descendentes vero in a et e litterulis LA capiamus. In cantu autem molli
        ascendentes in d et g RE sumamus: descendentes vero in a et d litterulis LA capiamus. Verum
        in cantu ficto quemadmodum etiam in vero cantu dumtaxat observandum est FA. quo habito
        relique syllabae sua sponte se offerent.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0042">Ex his liquet omnem solmisandi vim in eo existere: ut sciamus quando MI
        quandove FA maxime in b clave modulandum sit: quo scito omnis solmisandi modus evidenter
        haberi poterit.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0043">
        <pb n="[158]"/>[Cantus cognoscitur ex signatura. in marg.] Aduertendum est igitur
        Quandoquidem in principio cantilene b rotundum ponitur in b claue: tunc ibi dicendum esse
        FA. alias enim cum illo semper esse MI.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0044">[Ex tono. in marg.] Preterea cantilena tercii et quarti tonorum exiens in
        E la mi: cantusque septimi et octaui tonorum occidens in G sol re ut: exigit MI in b fa
        [sqb] mi. [Ex melodia. in marg.] si non sit ibi specialiter signatum b rotundum: quod ut
        predixi FA innuit.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0045">In primo autem tono et secundo desinenti(bus) in D sol re. si post LA sola
        notula conscenderit puta ad b fa [sqb] mi: tum ibi non MI sed FA leniter jubilandum ferunt.
        hoc modo [MfM29:158; text: Gaudeamus.] . alias vero in b fa [sqb] mi ut plurimum (quod dico
        ob paucas cantilenas poscentes in prefato loco FA) in primo tono et secundo MI dicimus. At
        quintus tonus et sextus exiens in F fa ut: postulat FA in b claue. si non mutetur b mollis
        qualitas in duram. Quod potissime fit, quum post LA sola notula conscenderit ad e
        superacutum: mox iterum per descensum tangendo b fa [sqb] mi. quia tunc ad deuitandum
        tritoni duriciem: ibidem MI dici quadrat: quousque cantus iterum ad suam naturam
        recurrerit.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0046">Sin autem dictus cantus terminetur per transpositionem in c sol fa ut tunc
        habebit MI in b fa [sqb] mi || (fol. 5 v.) demptis certis clausulis in quibus ante
        transpositionem coactus tono et necessitate in e la mi FA habuit. gratia cujus ecclesiastici
        nostri ejus modi cantilenas: ad deuitandam musicam fictam in confinalibus finiunt.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0047">De musica ficta.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0048">(M)usica ficta est que per fictas voces modulatur: hoc est per syllabas,
        que essencialiter in eisdem clauibus non continentur. Nonnumquam enim ob cantus asperitatem
        ad b molle (sine quo nulla in musica est suauitas) nos convertimus: dicentes FA in eo loco
        in quo tamen nullum FA continetur: quod frequentius in e et a fieri videmus. mox tamen ad
        priorem reuertendo solfam. Interdum etiam quum voluerimus nimiam cantus molliciem
        subterfugere ad [sqb] durum nos conuertimus. dicentes MI in ea claue ubi FA essencialiter
        locatur. quod potissime in c et f fieri conspicimus. Nam in singulis clauibus in quibus FA
        localiter ponitur potest dici MI. Et in quibus FA localiter non continetur poterit modulari
        FA per musicam fictam: quemadmodum in precedenti introductorio perlucescit. quando autem
        modulandum sit pro MI FA signatura b mollis indicabit: et si pro FA MI dicendum sit [sqb]
        durum manifestabit.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0049">
        <pb n="[159]"/>[MfM29:159; text: Vocum mutationes. in cantu duro. in cantu molli. Discantus.
        Tenor. Bassus. (fol. 6 r.)] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0050">
        <pb n="[160]"/>[MfM29:160; text: in canto ficto. Discantus. Tenor. Bassus.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0051">(fol. 6 v.) De Tonis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0052">[Tonus. in marg.] (T)onus est Regula per ascensum et descensum quemuis
        cantum in fine dijudicans. Quorum apud grecos tantum quatuor fuisse constat: videlicet
        Prothus Deuterus Tritus et Tetrardus: vnde et quatuor tantum finales habemus. Posteri antem
        hos videntes non sufficere ob eorum discordiam quam in altum et profundum habuere: quemuis
        tonum in duos partiti sunt: vtputa Prothum in primum et secundum: Deuterum in tercium et
        quartum, Tritum in quintum et sextum Tetrardum in septimum et octauum. atque iccirco nunc
        octo habemus modos id est tonos in duas partes partitos. [Autentici. in marg.] Uni de numero
        impari constantes scilicet primus tercius quintus septimus autentici siue principales
        nuncupantur. Alteri vero de numero pari constantes puta <pb n="[161]"/>secundus quartus
        sextus octauus plagales seu collaterales vocantur. [Plagales. in marg.] Quorum tenores
        subjectis notulis pernoscuntur:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0053">[MfM29:161; text: Adam primus homo. Noe secundus. Tercius Abraam. Quatuor
        evangelistae. Quinque libri Mosi. Sex hydriae positae. Septem scholae sunt artes. Sed octo
        sunt partes.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0054">De tonorum finalibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0055">(F)inis est teste philosopho uniuscujusque rei perfectio. [Finis. in
        marg.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0056">Tonorum autem claues finales in quibus omnis cantus solito more desinit
        esse sunt quatuor secundum octo tonorum conbinationem: [Finales. in marg.] videlicet D E F G
        graues. [Confinales. in marg.] Sunt insuper tres confinales magis familiares scilicet a
        [sqb] c acute, quas sibi cantus in proprio cursu deficientes vsurpant. Namque primus tonus
        et secundus terminantes in D sol re: nonnumquam in a la mi re. tertius et quartus in E la
        mi: quandoque in [sqb] acuto. Quintus et sextus in F fa ut: interdum in c acuto: vel etiam
        || (fol. 7 r.) in C graui dicendo MI in [sqb] mi. Septimus et octauus in G sol re ut
        terminantes: perraro in d la sol re vel in C graui modulando in [sqb] mi FA. Verum qui
        mensurabiles cantilenas describunt ad nutum sili confinales vendicent. [Alie confinales. in
        marg.] dum modo eadem consonantia cantus persistere poterit. Iccirco primus tonus et
        secundus condecenter terminantur in G sol re ut. Tercius et quartus in a la mi re. Quintus
        et sextus in b fa [sqb] mi. Septimus et octauus in c sol fa ut. modulando bmolliter.
        quamquam ecclesiasticis pernotationibus raro consesserint has quatuor confinales. dicunt
        enim quamlibet confinalem diapentes intervallo debere distari a voce finali.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0057">De cursu tonorum.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0058">[Cursus. in marg.] (C)ursus siue ambitus in proposito est spatium quod
        regula vnicuique tonorum in scala musicali indulget quantum scilicet quisque a finali suo
        ascendere vel descendere debeat. Omnes itaque autentici a finali suo ad octauam regulariter
        ascendunt: [Prima regula pro autenticis. in marg.] licenter ad nonam vel decimam.
        Descenduntque ab eodem ad proximam: dempto quinto qui propter evitare semidiapente in finali
        manebit: aut per semiditonum ac etiam per diatessaron descendit. [Secunda regula pro
        subjugalibus. in marg.] Plagales autem omnes a finali ad quintam regulariter ascendunt: et
        licenter sextam assumunt. Descenduntque a finali ad quartam et licenter ad quintam: dempto
          <pb n="[162]"/>sexto qui propter evitare semidiapente non descendit. [Regularum
        intellectus. in marg.] Quod autem dicimus autenticos ad octauas et ad quintas collaterales
        ascendere sic accipiendum est: quod tam alte ascendant id est ascendendi potestatem habeant.
        neque enim omnis cantus autenticorum ad octauas neque omnis plagalium canor ad quintas
        pertingit. [Regula. in marg.] Si igitur cantus ascendat ad quintam supra vocem finalem
        ibique aliquamdiu versetur: aut sepius remigret certum est eum de autenticorum esse numero.
        Sin autem sub ejus finali plus perseruet etsi saltum in quintam vel sextam faciat mox iterum
        precipitando nullam ibi faciens moram est toni plagalis. [Permixti toni. in marg.] Sed hoc
        quoque animadvertendum cantus nonnumquam permixtos habere tonos: quos ecclesiastici
        autentico ascibunt tono si equaliter mixti sint. nam quum inequaliter duobus tonis
        miscentur: illius sunt cujus naturum magis participant. [Imperfecti toni. in marg.]
        Similiter antiphonas breviores quarum notule a finali voce ditono tantum ascendunt autentico
        ascribunt.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0059">(fol. 7 v.) De vera et infallibili tonorum agnitione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0060">[Tonus cognoscitur ex melodia. in marg.] (M)elodia insuper ducit in
        cuiusuis toni agnitionem vsque adeo ut solum audita harmonia alicuius modulationis mox cuius
        toni sit facillime poterit agnosci. Cantus igitur qui versatur in RE pluries repetens in
        acutum LA repercuciendo sursum ad FA est primi toni. [Prima regula. in marg.] Si vero
        versetur in RE sepius sursum FA ejus terciam reuerberans est toni secundi. [Secunda. in
        marg.] Uerum si in MI versetur: et sepe visat sursum FA ejus sextam est tercij toni. Sin
        autem sepius repetat a MI sursum LA est quarti toni. [Tercia. in marg.] Quum autem sepius FA
        occupauerit arripiens sursum SOL et si frequentius decidat ad ejus terciam scilicet MI:
        iterum verberando est quinti toni. [Quarta. in marg.] Si vero frequentius a FA sursum LA
        repercuciat est sexti toni. Quod si in UT moram fecerit: pluries repetens in acutum SOL:
        reuerberando sursum ad LA est septimi toni. Sin autem sepius ab UT FA reuerberet decidens
        per quintam ad FA est toni octavi. quod his duobus versiculis perlucescit:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0061">PRI re la; SE re fa; TER mi fa; QUART quoque mi la;</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0062">QUINT fa sol; SEXT fa la; SEPT vt sol; OCT tenet vt fa.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0063">Quod etiam presentibus exemplaribus notissime percipi potest. [MfM29:162;
        text: Formula primi toni. Pogressio secundi. Formula tercij toni. Progressio quarti.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0064">
        <pb n="[163]"/>[MfM29:163,1; text: Formula quinti toni. Progressio sexti. Formula septimi
        toni. Progressio octavi.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0065">De clavibus tonorum inicialibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0066">(I)nicia primi toni sunt C D F graues et a acuta. [Tonorum inicia. in
        marg.] At secundi toni principia sunt A C D F graues. Inicia tercij toni sunt E F G graues
        et (a?) acuta. At quarti toni principia sunt C D E F G graues. Inicia quinti toni sunt F
        gravis, a et c acute. At sexti toni principia sunt D F graues. Inicia septimi toni sunt G
        grauis et a [sqb] c d acute. At octaui toni principia sunt C D E F G graues et a c acute.
        Que vera sunt: si toni in propriis finalibus exierint sin autem in confinalibus terminentur
        ipsi sua inicia secundum proporcionem dictarum distanciarum variant. [Tonorum differencie.
        in marg.] Et quia eiusdem toni antiphone diuersa habeant inicia iccirco diuerse sunt tonorum
        differencie. Nanque primus tonus quinque habet differencias: secundus nullam: tercius
        quatuor: quartus quatuor: quintus vnam: sextus vnam: septimus quatuor: et octauus quatuor:
        vt in subjectis notulis peruidetur. [Cur utamur differentiis. in marg.] que quidem
        differencie solum ornatus gratia peritorum cantorum placito sunt inuentae: quo facilior et
        suauior fiat antiphonarum inceptio super psalmos: atque introituum super gloria patri. nam
        sicut se habet principium seculorum amen ad finem antiphone ita principium versiculi ad
        precedentem sui cantus terminacionem Quocirca in diuersis locis alias et alias tonorum
        differencias offendimus: quas tamen passim in Antiphonarijs comperies pernotatas. Et
        quanquam toni vt supra dictum est in fine discernantur: differentie tamen eorum non nisi in
        fine valent dijudicari. Verum Gradualis atque Responsorij finale ante uersum comprobatur. et
        cui tono gradualium et alleluia atque responsoriorum cantica attribuuntur: eidem et eorum
        versus sunt ascribendi. Sequuntur tonorum differencie.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0067">(fol. 8 v.)</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0068">[MfM29:163,2; text: Primi toni, differentia prima, secunda differentia,
        tercia differentia, quarta differentia, quinta differentia]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0069">
        <pb n="[164]"/>[MfM29:164,1; text: Tercij toni, differentia prima, secunda differentia,
        tercia differentia, quarta differentia, Quarti toni, Quinti toni, Sexti toni, Septimi toni,
        quarta differentia quam et peregrina dicitur] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0070">De psalmorum intonacione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0071">Forma intonandi est duplex quedam fit in pausis productis: [Pause
        producte. in marg.] vbi non ponuntur dictiones monosyllabe vel hebraice aut apud nos
        indeclinabiles: ut me te se fac Syon Hierusalem et cetera. Quedam fit in pausis corruptis
        [Corrupte. in marg.] ubi ponuntur dictiones jam dicte et consimiles que omnes contra toni
        naturam debent elevari vt his exemplaribus comprobatur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0072">[MfM29:164,2; text: Dixit dominus domino meo sede a dextris meis. Credidi
        propter quod locutus sum. Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus israel.
        anime, (fol. 9 r.), secundus]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0073">
        <pb n="[1]"/>[MfM30:1; text: Dixit dominus domino meo sede a dextris meis. Credidi propter
        quod locutus sum. Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus israel. (fol. 9 v.)
        tertius. quartus. quintus.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0074">
        <pb n="[2]"/>[MfM30:2; text: Dixit dominus domino meo sede a dextris meis. Credidi propter
        quod locutus sum. Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus israel. In exitu
        israel de egipto domus iacob de populo barbaro. (fol. 10 r.) sextus. septimus. octavus.
        Tonus peregrinus.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0075">Psalmi quoque terminantur multifarie secundum annotationem suorum E u o u
        a e id est seculorum amen: ommisse enim sunt brevitatis causa consonantes omnes. nam hoc
        ultimum est in Gloria patri quod post cuiuslibet psalmi finem decantatur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0076">Finis musice plane.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0077">(fol. 10 v.) De figuris notularum.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0078">[Figura. in marg.] (F)igura enim representatio vocis recte atque ommisse.
        Recte quidem vocis figure sunt ipse notule. Ommissa vox pausa declaratur. Sunt autem quinque
        figure essenciales scilicet maxima longa brevis semibrevis et minima. Maxima est figura
        quadrangulo corpore descripta habens virgulam in latere dextro ascendentem vel descendentem
        cujus longitudo triplicat latitudinem vt hic [MXv]. Longa autem est notula quadrata cum
        virgula in dextro latere sursum vel deorsum ab ipso quadrato derivante hoc modo [Lv,Lvcsdx].
        Brevis quoque quadrato <pb n="[3]"/>corpore describitur sed absque virgula ut hic [Bv].
        Semibreuis insuper ipsius breuis (in duas equas partes diametraliter partite) medietatem
        obtinet hoc modo [MfM30:3] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_10GF.gif"/>
        </figure>. Minima quoque describitur vt semibreuis apposita alteri angulorum virgula
        plerumque acutiori vt hic [Mv,Mvcd]. Minimam inde posteritas ad eleganciorem ornatamque
        melodiam duas in partes equas distinxit quas semiminimas vocamus: descriptas quidem ut
        minimas sed pleno corpore: vel vacuo uncata dextrorsum virgula hoc modo [M,SMv]. Rursus
        semiminimam duas in partes equas distinguunt quas fusas nominant pleno corpore scriptas ut
        semiminimas. sed uncata dextrorsum virgula: vel vacuo cum duobus uncis ut hic [SM,SMv2vx].
        Semifusam autem plerumque describunt fusam plenam (bis) uncata dextrorsam virgula: vel
        vacuam bis uncata dextrorsum virgule summitate: angulo insuper deorsum uncato hoc modo
        [SM2vx,SMv2vxcdvxsn].</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0079">De ligaturis figurarum.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0080">[Ligatura. in marg.] (L)igatura est simplicium figurarum per tractus
        debitos ordinata conjunctio. Ligabiles notule sunt quatuor. scilicet maxima, longa, breuis
        et semibreuis. Ligaturarum igitur alia habet virgulam in sinistro latere alia in latere
        dextro. Ligaturarum quoque alia habet virgulam ascendentem alia descendentem. [Prima regula.
        in marg.] Si habuerit virgulam ascendentem in latere sinistro semibreuis est una cum
        sequente. [Secunda. in marg.] Sin autem descendentem breuis est. [Tertia. in marg.] Uerum
        omnis ligatura cujus notula virgulam habuerit a latere dextro tam ascendentem quam
        descendentem longa est. [Quarta. in marg.] Mediis autem ligaturarum notulis nulla inest
        essencialis differentia. sunt enim omnes medie breves. Maxima insuper siue colligetur sive
        non nulla vnquam quantitatis diversitate variatur. Relique ligaturarum notule his duobus
        versiculis facile innotescunt:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0081">Prima carens cauda longa est cadente secunda</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0082">Ultima quadrata dependens sit tibi longa.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0083">ut his peruidetur ligaturis:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0084">(fol. 11 r.)</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0085">[Lig2vcssna,Lig2vcssnoa,Lig2vcssnd,Lig2vcssnod,Lig2vcdsnd,Lig2vcdsnod,Lig2vLacddx,Lig2vLa,Lig2vLart,Lig2vart,Lig2vd,Lig2vod,Lig6vcdsndaddod,Lig5vcdsnodada,Lig2vcdsnoa,Lig2voa,Lig5voadaod,Lig3vad,Lig3vcssnoad,Lig2vcdsnd,Lig3vcdsndod,Lig6vcssnodaadod,Lig5vcssnaada,Lig3vcssnda,Lig4vcssnoada
        on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0086">De pausis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0087">[Pausa. in marg.] (P)ausa est figura artificiosam a cantu desistentiam
        monstrans que cantoribus innuit a cantu se continere. Hanc musici et ad refectionem <pb n="[4]"/>vocis et ad cantus suauitatem instituerunt. Pausarum alia generalis, alia modi,
        alia longa, alia pausa, alia semipausa, alia suspirium, alia semisuspirium. [Generalis. in
        marg.] Pausa generalis est virgula simplex vel duplex per omnes lineas chori ducta, finemque
        vocis declarat. [Modi. in marg.] Pausa modi est trium temporum id est brevium virgula que
        quatuor lineas attingens tria integra occupat spatia. hec longam perfectam valet. [Longa. in
        marg.] Pausa longa duarum scilicet brevium est virgula duo integra trium linearum
        complectens intervalla. [Pausa. in marg.] Pausa est virgula ducta a linea ad lineam
        viciniorem vnum tantum spacium complectens et valet brevem. [Semipausa. in marg.] Semipausa
        est virgula que alicui linee adherens ad medium tantum spacii descendit. hec semibrevem
        valet. [Suspirium. in marg.] Suspirium est virgula linee apposita ascendens ad medium
        intervalli vicinioris. hec dimidiam semibrevis obtinet quantitatem. [Semisuspirium. in
        marg.] Semisuspirium describitur ut suspirium scilicet ascendens uncata sinistrorsum
        summitate et valet semiminimam. Sunt igitur ipsarum pausarum descriptiones hoc modo:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0088">[MfM30:4,1; text: Generalis, modi, longa, pausa, semipausa, suspirium,
        semisuspirium]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0089">De modo tempore et prolatione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0090">[(Modus.) in marg.] (M)odus est mensura longarum in maximis, et brevium in
        longis. Est autem duplex modus scilicet major et minor. || (fol. 11 v.) [Major in marg.]
        Major modus est longarum in maximis debita mensura. [Minor. in marg.] Minor autem modus est
        brevium in longis sub debito numero consideratio. Rursus modus est duplex perfectus scilicet
        et imperfectus. [Perfectus. in marg.] Perfectus igitur modus est quum in ipsa maxima tres
        longe et in longa tres breves consistunt. [Imperfectus. in marg.] Imperfectus vero quum
        maxima duas longas et longa duas tantum breves claudit. Binariam enim hujusmodi notularum
        considerationem imperfectam existimant: perfectam vero ternariam ut hac descriptione
        percipitur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0091">[MfM30:4,2; text: Modus major perfectus. Modus major imperfectus. Modus
        minor perfectus. Modus minor imperfectus.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0092">[Tempus. in marg.] Tempus est quantitas brevibus notulis ascripta. Est
        enim duplex tempus perfectum scilicet et imperfectum. Perfectum tempus breui notule tres
        semibreues ascribit. Imperfectum vero tempus eidem duas tantum semibreves attribuit vt hoc
        demonstratur exemplo [MfM30:4,3] . <pb n="[5]"/>[Prolacio. in marg.] Prolatio est quantitas
        semibreuibus ascripta. Et est duplex perfecta scilicet et imperfecta. Perfecta prolatio
        semibreuem figuram in tres minimas distinguit. Imperfecta vero prolatio eandem in duas
        tantum minimas diuidit: vt hoc constat exemplo [MfM30:5,1] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0093">De signis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0094">(S)ignum est quod priorem facit cognitionem de cantu quoad modum tempus et
        prolationem. Frustra enim modus tempus et prolatio absque signis agnoscerentur que priorem
        eorum dant cognitionem. Uerum signorum aliud prolationis perfecte aliud imperfecte. aliud
        diminutionis: aliud modi vt in subjecta descriptione notissime comprehendi potest:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0095">[MfM30:5,2; text: Signa extrinseca, perfecte prolationis, imperfecte
        prolationis, diminutionis, perfecti temporis, imperfecti temporis, modi, majoris perfecti
        temporis perfecti, minoris perfecti temporis imperfecti, minoris imperfecti temporis
        imperfecti, Rursus signorum aliud Reinceptionis, Convenientie, Pause generalis, b mollis, b
        duri, F faut, c solfaut] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0096">(fol. 12 r.)</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0097">[Circulus. in marg.] Recenciores enim musici circulum absque numero
        perfecto tempori et semicirculum tempori imperfecto ascribunt. [Punctus. in marg.] Puncto
        [um supra lin.] insuper signo temporis inscriptum perfecte prolacioni: ac absenciam puncti
        imperfecte prolacioni attribuentes. [Numero. in marg.] Uerum si numerus appositus fuerit
        circulo vel semicirculo, tunc numero ternario et binario tempus perfectum ac imperfectum
        declarant. Modum insuper perfectum circulo quum perfecta sit figura ascribi volunt ac
        imperfectum <pb n="[6]"/>modum semicirculo tali numero postposito declarantes. ita vt
        numerus circulo vel semicirculo postpositus diminutionem innuat. Inde et perfectam maximarum
        quantitatem quum major in ipsis modus consistat monstrant hoc modo [O3]. [Modus major. in
        marg.] Demum perfectum minorem modum in longis declarant hoc signo [O2]. [Modus minor. in
        marg.] Constat igitur ex dictis prolationem sine tempore atque modum majorem sine minore et
        minorem item sine tempore in cantilenis constitui non posse.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0098">[Signa intrinseca modi perfecti. in marg.] Preterea modus major perfectus
        duabus ipsis trium spaciorum pausis declaratur atque unica insuper trium temporum pausa, ac
        etiam trium longarum repletione minoris modi perfectio ostenditur vt hic
        [Lig3LaLacddx,3LP,3LP,3LP on staff4]. Tempus autem perfectum trium brevium repletione aut
        duabus semibrevium notularum pausis principio cantilene descriptis facile consideratur hoc
        modo [Lig3cdsnoda,SP,SP]. [Temporis perfecti. in marg.] At prolatio perfecta trium
        semibreuium replecione aut duabus minimarum pausis contiguis: plerumque in fronte cantilene
        descriptis notissime comprehendi potest ut hic [Lig2cssnod,S,MP,MP].</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0099">De diminucione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0100">[Diminucio. in marg.] (D)iminutio in proposito est abstractio certi
        temporis ab ipsa mensura. Fit enim in tempore perfecto per virgulam circulum integrum
        scindentem hoc modo [Odim]. In tali enim signo tercia mensure pars minuitur: non notularum
        numerus. [Diminutio temporis perfecti. in marg.] Brevis siquidem temporis perfecti sive
        diminute sive integre ducatur tres semper continet semibreves servata perfectione. Eodem
        quoque modo duas semper semibreues continet breuis temporis imperfecti etiam ipsi
        diminutioni subjecta. At in hujusmodi signis [O3,C3] est diminutio temporis perfecti si
        equaliter per omnes carminis partes ponantur et brevis perfecta aut tres semibreves vno
        mensurantur tactu. || (fol. 12 v.) [Semiditas. in marg.] Semiditas autem fit in tempore quum
        scilicet semicirculus per virgulam scinditur hoc modo [Cdim]. In hoc enim signo precise
        altera pars temporalis mensure minuitur. Idem quoque contingit in illis signis scilicet quia
        ut dictum est numerus postpositus circulo vel semicirculo diminutionem innuit [O2,C2].</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0101">De argumentatione [sic! supra lin.].</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0102">[Augumentatio [sic! supra lin.]. in marg.] (A)ugmentatio [sic! supra lin.]
        est alicujus cantilene in suis notulis plurificatio vt ponendo minimam pro semibrevi,
        semibrevem pro brevi, et hujusmodi. [Signa augmentacionis. in marg.] Et coguoscitur per
        circulum vel semicirculum cui inscriptus est punctus: plerumque penes unam dumtaxat
        cantilene partem positum hoc modo [Od,Cd]. et sic minima valet tactum. Si autem omnes
        cantilene partes punctum in circulo vel semicirculo contineant prolatio <pb n="[7]"/>perfecta declaratur in qua tres minimae aut perfecta semibrevis tactu mensuratur. [Signum
        intrinsecum. in marg.] Verum intrinsecum augmentationis indicium est paucitas notularum in
        una carminis parte dispositarum sine signo repetitionis. In augmentatione insuper pause non
        secus ac notule augentur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0103">De tactu.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0104">(T)actus est continua motio in debita mensura contenta. [Tactus. in marg.]
        Tactus autem per figuras et signa in singulis musica gradibus fieri habet. nihil enim aliud
        est nisi debita et conveniens mensura modi, temporis et prolationis. secundum enim horum
        diminutionem et augmentationem figure notularum tanguntur, cujus priorem agnitionem signa
        indicare habent. Quot autem unaqueque figurarum in singulis etiam quantitatibus valeat
        tactus innotescit ex resolutione figurarum secundum uniuscujusque signi informationem. Verbi
        gratia si scire velis quot maxima in isto signo [O2] contineat tactus, eam in tres longas
        resolve ac longam ipsam quum perfectus in ipsa modus consistat in tres breves rursus brevem
        in duas semibreves (hujusmodi enim binariam brevium resolutionem numeri binarii declarat
        positio) et habebis 18 semibreves. tot maxima in tali signo valet tactus. Namque una
        semibrevis in quolibet signo mensuratur tactu: augmentatione et proportionibus demptis.
        verum in diminutione vt dictum est tercia pars et in semiditate altera pars mensure ademitur
        et si brevis in semiditatis signo aut consimili mensuretur tactu || (fol. 13 v.) quod idem
        est tangendo tardius. tunc maxima in eo novem continet tactus ac longa tres et sic deinceps.
        Similis fit processus in omnibus aliis signis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0105">De figurarum imperfectionibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0106">(I)mperfectio est alicujus figure in numero ternario depredacio.
        [Imperfectio. in marg.] Est enim duplex imperfectio totalis scilicet et parcialis. [Totalis
        imperfectio. in marg.] Totalis fit quum precise tertia notule pars detrahitur. et hoc modo
        notula ternarii numeri capax imperficitur a sua parte propinqua: et sic longa a breui.
        brevis a semibrevi. semibrevis a minima imperficitur: aut ab aliquo equivalente cujusmodi
        sunt notule minores. aut pause ipsis correspondentes. [Parcialis. in marg.] Parcialis est
        remocio tercie partis non tocius notule sed alicujus partis ejus sive propinque sive remote
        et sic longa etiam si fit imperfecta a semibrevi gratia breuis perfecte in ea incluse
        imperficitur et brevis a minima robore semibrevis quam continet. [Pausa. in marg.] Pausa
        autem numquam imperficitur. nec similis similem imperficere poterit: immo notula
        imperficiens semper minor erit sua imperfectibili. Imperfectio insuper <pb n="[8]"/>solum
        fit in quantitatibus perfectis ob numeri ternarii constitutionem. vbi semper minorum
        notularum ternaria dinumeratio fieri debet secundum numerationem notule majoris cujus est
        quantitas perfecta. [Regula imperfectionis. in marg.] Quocienscunque igitur notule minores
        ante vel post majorem describuntur superflua ternaria notularum numerositate tunc major ipsa
        imperficitur a propinquiori minore. Plerumque tamen notula minor majorem precedentem
        imperficit et non sequentem nisi punctus divisionis aut perfectionis hoc impediat aut
        notularum colligatio. [Notularum impletio. in marg.] Adde quod color plerumque notulam
        imperficit auferendo ab ea terciam partem nisi in imperfectis notularum quantitatibus que
        ternariam sorciantur divisionem repletio Hemiolam innuit proportionem. [Proportio hemiola.
        in marg.] In quantitatibus quoque perfectis repletio nonnunquam nihil ademit sed solum
        perfectionis vel alterationis vel imperfectionis gratia notule implentur. quemadmodum in
        modo in breuibus et semibrevibus et in tempore in semibreuibus et minimis et in prolatione
        in minimis et semiminimis vt hoc constat exemplo</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0107">[MfM30:8] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0108">De puncto.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0109">[Punctus. in marg.] (P)unctus in proposito est minimum quoddam signum quod
        notulis accidentaliter preponitur vel postponitur vel interponitur. Est enim triplex punctus
        scilicet diuisionis perfectionis et addicionis || (fol. 13 v.) Diuisionis punctus est qui
        prepositus vel postpositus alicui notule ipsam nec auget nec minuit sed ad precedentem vel
        sequentem eam indicat applicandam et connumerandam pro perficienda ternaria in notulis
        diuisione ut hic [O,Bv,Sv,pt,Sv,Bv on staff2]. [Divisionis. in marg.] Punctus autem
        perfectionis est qui postpositus alicui notule perfecte que si a minore eam (precedente vel)
        sequente posset imperfici: [Perfectionis. in marg.] ipsam in propria facit perfectione
        remanere hoc modo [O,Bv,pt,Sv,Sv,Sv,Sv,Bv on staff3]. Punctus vero additionis quum
        postponitur alicui notule imperfecte: [Additionis. in marg.] ipsi notule mediam partem addit
        vt hic [C,Lv,pt,Bv,pt,Sv,pt on staff2].</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0110">
        <pb n="[11]"/>De alteratione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0111">(A)lteratio est proprii valoris secundum notulae formam duplicatio.
        [Alteratio. in marg.] Et fit quemadmodum imperfectio in quantitatibus perfectis ob numeri
        ternarii completionem. [Regula alterationis. in marg.] Quotienscunque igitur in prolatione
        perfecta due tantum minime et in tempore perfecto due semibreves, in modo minori perfecto
        due breues fuerint residue ultra ternariam quantitatis dinumerationem secunda semper
        alteratur. [Pausa. in marg.] Pausa autem non alteratur, neque maxima quum non habeat majorem
        se, neque in semiminima ceterisque figuris diminutioribus poterit fieri alteratio quum
        triplacione careant. Potest tamen tolli alteratio sicut imperfectio per punctum diuisionis
        vel notularum colligationem vel ipsarum repletionem vt hoc discernitur exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0112">[O,Bv,Sv,Sv,Lig2vcdsnod,Lig3vcssnoad,Sv,pt,Sv,Bv,S,S,B,S,S,Lig2vd,Sv,BP,Lig2vcdsnd,MP,Lig2va,Lig2vcssnod,Sv,Sv,Lig2vacddx,Sv,Bv,Lig3cssnoda,Bv,Lig2vod,Sv,Lig2vd,Sv,Lig2vcssnod,Bv,pt,Lig2vcssnod,Lig2va,Lig2vcssna,Sv,Bv,Sv,Lig2vcssna,Sv,Sv,Bv,Lig2vcssnd,Sv,Sv,Sv,Bcsdx
        on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0113">
        <pb n="[12]"/>De proportionibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0114">(P)roportio est duarum quantecunque sint ejusdem generis quantitatum certa
        alterius ad alterum habitudo. Verum proportionum alia equalitatis alia inequalitatis.
        Proporcio equalitatis est duarum quantitatum equalium adinuicem respectus vt duorum ad duo,
        4 ad 4 et sic deinceps. Inequalitatis autem proportio est duarum inequalium quantitatum
        adinuicem relatio ut 4 ad 3, 7 ad 1 et sic deinceps. [Majoris inequalitatis. in marg.] Harum
        || (fol. 14 r.) autem inequalium proportionum alia majoris inequalitatis dicitur quum
        scilicet major quantitas minori coequatur in relatione vt 4 ad 3. [Minoris. in marg.] Alia
        minoris inequalitatis quum minor quantitas majori coequatur per relationem ut 3 ad 4.
        Majoris insuper inequalitatis quinque sunt genera, scilicet Multiplex, Superparticulare,
        Superpartiens, Multiplex superparticulare, Multiplex superpartiens. Sunt et minoris
        inequalitatis quinque genera predictis opposita iisdemque vocabulis cum propositione 'sub'
        nuncupata. et vnicuique istorum infinite species conueniunt.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0115">[Multiplex. in marg.] Est igitur multiplex primum inequalitatis genus quum
        major numerus ad minorem comparatus continet ipsum pluries precise. vt bis vel ter vel
        quater et sic deinceps. que si bis major continet minorem dicitur proportio dupla: si ter
        tripla: si quater quadrupla et sic in infinitum procedendo.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0116">[Dupla. in marg.] Dupla proportio est quum major numerus minorem precise
        bis continet vt duas notulas ad unam: 4 ad 2 ejusdem speciei modulando et figuratur in
        cantilenis hoc modo 2/1, 4/2, 6/3 vt hoc concento percipitur:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0117">[MfM30:12; text: (Cantus.) Tenor. Dupla.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0118">[Tripla. in marg.] Tripla fit quum major notularum numerus ad minorem
        relatus eum in se ter precise includit vt tres notulas ad unam ejusdem speciei cantando et
        figuratur sic 3/1, 6/2, 9/3 vt hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0119">
        <pb n="[13]"/>[MfM30:13,1; text: Tenor. Tripla.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0120">(fol. 14 v.) [Quadrupla. in marg.] Quadrupla fit musicaliter quum major
        notularum numerus ad minorem comparatus ipsum minorem precise quater continet: vt 4 ad 1, 8
        ad 2 et sic deinceps et describitur in notulis hoc modo 4/1, 8/2, 12/3 vt hoc notatur
        exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0121">[MfM30:13,2; text: Tenor. Quadrupla.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0122">Sic omnis proportio destruitur per immediatam contrarie proportionis
        suppositionem aut per signum temporis post proporcionatas notulas positum.
        [Superparticularis. in marg.] Alterum majoris inequalitatis genus dicitur superparticulare
        et fit quando major numerus ad minorem comparatus comprehendit eum totum cum una ejus parte
        aliquota. [Pars aliquota. in marg.] Pars autem aliquota est que aliquociens sumpta reddit
        suum totum precise: vt media que bis sumpta suum integrum numerum implet et tertia ter
        sumpta et quarta quater et sic deinceps. Sunt enim hujus generis species infinite scilicet
        sesqualtera sesquitertia sesquiquarta et sic in infinitum procedendo. [Sesqualtera. in
        marg.] Sesqualtera proportio fit quum major notularum numerus ad minorem comparatus continet
        ipsum semel totum et insuper dimidiam ipsius partem vt 3 ad 2, 6 ad 4 et sic deinceps et
        figuratur in cantibus hoc modo: 3/2, 6/4, 9/6 quod presens declarat concentus:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0123">
        <pb n="[14]"/>[MfM30:14,1; text: Tenor. Sesqualtera.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0124">[Hemiola. in marg.] Solet plerumque sesqualtera proportio in cantilenis
        absque numerorum characteribus denotari: quum scilicet notulis plenis sub imperfectis
        notularum quantitatibus pernotatur: et tunc a quibusdam hemiola nuncupatur vt dictum est de
        imperfectione.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0125">[Sesquitercia. in marg.] Sesquitercia proportio fit quum major notularum
        numerus ad minorem relatus continet ipsum semel et insuper tertiam ipsius minoris partem vt
        4 ad 3, 8 ad 6 et sic deinceps. figuratur in cantibus sic 4/3, 8/6 vel similiter vt hic
        constat:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0126">(fol. 15 r.)</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0127">[MfM30:14,2; text: Tenor. Sesquitercia.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0128">Verum relique species istorum duorum generum ac omnes aliorum trium
        generum species ob canendi difficultatem raritatemque ad presens relinquantur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0129">Finis musice mensuralis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0130">(fol. 15 v.) De contrapuncto et ejus elementis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0131">[Concordantia. in marg.] (C)oncordantia est dissimilium inter se vocum in
        unum redacta concordantia. At concordantiarum alie simplices et primarie que scilicet inter
        septem simplices sonos concipiuntur: vt unisonus. tercia. quinta et sexta. [Concordantie
        simplices. in marg.] Alie replicate et secundarie vt octava decima duodecima et
        terciadecima. [Secundarie. in marg.] he(e) enim equisone sunt precedentibus. namque <pb n="[15]"/>octava equisonat unisono: decima tercie: duodecima quinte: tertiadecima sexte,
        ad quam quum sit octaua ipsius naturam sapit. Alie triplicate et terciarie: [Terciarie. in
        marg.] vt quintadecima decimaseptima decimanona et vigesima. Quintadecima est equisonans
        unisono et octaue. decimaseptima tercie et decime. decima nona quinte et duodecime: vigesima
        sexte et tertiedecime. [Disonancie. in marg.] Relique autem sonorum conjunctiones insuauiter
        aurium sensum ledunt: puta secunda et quarta simplex et septima: ac que ipsis simplicioribus
        equisonant vt sunt nona undecima quartadecima decimasexta decimaoctava. [Concordantie
        perfecte. in marg.] Concordantiarum quoque alie perfecte scilicet unisonus octaua
        quintadecima: seu etiam quinta duodecima ac decimanona: que etsi perfecte non sint:
        perfectis tamen (ob quam sortiuntur suavitatem) connumerantur. ipsarum regulas atque mandata
        servantes. [Imperfecte. in marg.] Alie imperfecte vt tertia sexta decima tercidecima (sic!)
        decimaseptima et vigesima. quod presentis figure descriptione notissime percipitur:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0132">[MfM30:15,1; text: Sex concordantie perfecte, Sex imperfecte, octo
        dissonancie, concordanciarum reiterationes, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14,
        15, 16, 17, 18, 19, 20, c, g, dd, [Gamma]] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0133">(fol. 16 r.) De quibusdam regulis contrapuncti.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0134">[Prima regula. in marg.] Prima regula Quod principia cujusuis cantilene
        sumantur per concordantias perfectas. Verum hoc primum mandatum non est necessarium sed
        arbitrarium: nam et imperfectis concordantiis cantilenarum exordia plerique
        instituerunt.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0135">[Secunda regula. in marg.] Secunda regula est Quod due perfecte
        concordancie eiusdem speciei non possunt consequenter et immediate simul ascendendo vel
        descendendo in cantilena deduci vt hic [MfM30:15,2] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_14GF.gif"/>
        </figure>. Hec regula non est arbitraria sed legalis omnem penitus exceptionem reijciens.
        Verum due concordantie perfecte similes possunt in contrapuncto consequenter et immediate
        constitui: modo dissimilibus procedant motibus atque contrarijs hoc modo [MfM30:15,3] .
        Plures item perfecte concordantie eiusdem speciei immobiles possunt in cantilena constitui
        vt hic [MfM30:15,4] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0136">
        <pb n="[16]"/>[Tercia regula. in marg.] Tercia regula Quod plures perfecte et dissimiles
        concordancie ascendentes vel descendentes possunt in contrapuncto consequenter deduci vt
        quinta post vnisonum vel post octauam et octaua post quintam: ac relique eodem modo vt hic
        [MfM30:16,1] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0137">[Quarta regula. in marg.] Quarta regula Quod inter duas concordantias
        perfectas similes vna saltem imperfecta concordancia debet media constitui hoc modo
        [MfM30:16,2] . Plures item imperfecte similes atque etiam dissimiles vt due vel tres vel
        quatuor tercie et vna aut plures decime inter duas perfectas quoque decenter
        disponuntur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0138">Verum nunquam plures sexte ascendentes possunt in contrapuncto simplici
        constitui. complures tamen descendentes possunt consequenter et immediate disponi. dummodo
        vltimam sequatur octaua quam requirit vt hic [MfM30:16,3] . poterit tamen eam etiam sequi
        decima tenore remisso per quartam vel terciam. similiter poterit eam sequi tercia tenore
        ascendente in quartam hoc modo [MfM30:16,4] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0139">[Quinta regula. in marg.] Quinta regula Quod concordancie viciniores in
        discantu queri debeant verbi gratia quum discantus cum tenore terciam mollem tenuerint
        diuersis utriusque partis motibus in unisonum convenient vt hic [MfM30:16,5] . Verum ex ipsa
        tercia dura diuersis item motibus ad quintam transferuntur hoc modo [MfM30:16,6] . Quum
        autem discantus per terciam tenori superpositus vnica intenditur voce: remissus tunc tenor
        per quintam octauam inuicem perficient. et e converso quum scilicet tenor in octava cum
        discantu dispositus intenditur per quintam et sola voce discantus remittitur ex octaua in
        terciam peroptime proceditur || (fol. 16 v.) ut hic [MfM30:16,7] . Quum autem tenor et
        discantus sextam majorem tenuerint tunc ambo contrariis motibus in octauam, que ipsi sexte
        propinquior est illico convenient. minor vero sexta ad quintam frequentius revertitur vnico
        motu altera scilicet cantilene parte immobili. contrariis item motibus ad octauam pertransit
        hoc modo [MfM30:16,8] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0140">[(Sexta regula.) in marg.] Sexta et ultima regula est Quod omnis cantilena
        debet finiri et terminari in concordancia perfecta: videlicet aut in unisono vt antiquis mos
        fuit aut in octava aut in quintadecima: quod nunc omnis musicorum scola frequentius
        observat.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0141">De compositione trium parcium contrapuncti.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0142">[Prima regula. in marg.] Contrapunctus qui tribus partibus componitur hoc
        ordine consideratur. Quum tenor et discantus vnisonum fecerint contratenor in tercia 5. 8.
        10. sub tenore deductus concordabit ut hic [MfM30:17,1; text: dd, g, c, [Gamma]] . [Secunda
        regula. in marg.] Verum si in tercia supra tenorem fuerit dispositus: contratenor in tercia
        8. 10. sub tenore dispositus quam optime concordabit hoc <pb n="[17]"/>modo [MfM30:17,2;
        text: dd, g, c, [Gamma]] . [Tercia regula. in marg.] Quum autem discantus quintam habuerit
        supra tenorem: contratenor poterit in tercia supra tenorem aut in octaua sub tenore
        constitui et non in sexta: [Quarta regula. in marg.] ea enim in grauioribus sonis plerumque
        discordat nisi illico ex ipsa in octauam immediate diversis motibus conveniant vt hic
        [MfM30:17,3; text: dd, g, c, [Gamma]] .</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0143">[Quinta regula. in marg.] Quod si discantus sextam supra tenorem duxerit:
        tunc contratenor terciam ac suavius quintam sub tenore possidebit hoc modo [MfM30:17,4;
        text: dd, g, c, [Gamma]] . [Sexta regula. in marg.] Item quum tenor et discantus octauam
        inuicem seruauerint contratenor terciam 5. supra tenorem aut terciam 8. sub tenore non
        insuauiter possidebit vt hic [MfM30:17,5; text: dd, g, c, [Gamma]] . Quod si discantus
        decimam supra tenorem sonuerit tunc contratenor per terciam 5. 8. supra tenorem aut per
        terciam, 5. [4? supra lin.] 10. sub tenore concorditer disponitur hoc modo [MfM30:17,6;
        text: dd, g, c, [Gamma]]. [[S] Tenor. [Sv] Discantus. [Bv] Contratenor. in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0144">(fol. 17 r.) De cantilenarum conclusionibus.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0145">[Prima regula. in marg.] Quum ex concordantia imperfecta perfectam petimus
        concordantiam tamquam cantilene terminationem vel alicuius partis eius tunc semper penultima
        discantus in sexta supra tenorem quiescat et ambo contrariis motibus procedentibus scilicet
        tenor vnica voce descendens et discantus vnica pariter voce in acutum intentus in octauam
        conveniant. Et penultima Contratenoris debet in quinta sub tenore constitui qui tunc a
        discantu per decimam distabit. Verum ejus ultima notula poterit unisonum cum tenore aut
        quintam supra tenorem possidere. poterit item per terciam sub tenore disponi et tunc cum
        discantu decimam personabit: hoc modo tamen in fine tocius cantilene deduci non poterit.
        namque vt predixi perfectionem non principiis sed terminationibus attribuere debet, suauius
        tamen in octaua infra tenorem commoratur. [Secunda regula. in marg.] Verum si tenor
        clauditur in MI, penultima contratenoris debet in tercia collocari sub tenore discantu
        manente in sexta supra tenorem et sic ultima contratenoris in quinta sub tenore disponetur
        descendendo per quartam his syllabis SOL RE. [Tertia regula. in marg.] Si autem tenor
        discantus formulam assumpserit capiat discantus speciem tenoris commeando cum tenore: aut ex
        tercia in unisonum stante <pb n="[18]"/>penultima contratenoris in tercia sub tenore: aut ex
        quinta in terciam: ita tamen ut ipse contratenor cum tenore ex sexta in octauam conueniat
        commeando cum discantu in decimis vt hac descriptione percipi potest:</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0146">[MfM30:18,1; text: c, g, dd, [Gamma], Prime regule, secunde regule, tercie
        regule exempla.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0147">Caueat postremo cantilenarum compositor in speciebus perfectis et in
        quarta MI contra FA disponere. hec enim vocum congeries insuauiter aures offendit. hinc ab
        ipsis contrapuncti elementis sejungitur.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0148">Finis contrapuncti simplicis.</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0149">(fol. 17 v.)</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0150">[MfM30:18,2; text: Prime proprietatis [sqb] duralis Tritura prima, Prime
        naturalis Tritura secunda, Prime bmollaris Tritura tercia, Secunde [sqb] duralis Tritura
        quarta, Secunde naturalis Tritura quinta, (fol. 18 r.), Secunde bmollaris Tritura sexta,
        Tercie [sqb] duralis Tritura septima, c, g, dd, [Gamma], [rob]]</p>
      <p xml:id="ANOLEIP0151">
        <pb n="[19]"/>[MfM30:19; text: dd] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLEIP_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLEIP0152">Ende.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>