<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libellus tonarius</title>
        <title type="abbrev">ANOLIT</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Anna Shparberg</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1999">1999</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Heinrich Sowa, <emph>Quellen zur Transformation der Antiphonen: Tonar-
            und Rhythmusstudien</emph> (Kassel: Bärenreiter, 1935), 81–154. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tonarius Augiensis</title>
          <idno type="LML">TON. Aug.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-LEu 1492, 56v-94</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOLIT0001">
        <pb n="[81]"/>De origine quatuor uocum, que nunc toni dicuntur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0002">De earum discreta proprietate et que eis principantur littere.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0003">Qua ratione toni septimus et octauus una contenti sint
        diffinitione.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0004">Que sit ratio, quod toni quintus et sextus cum nascantur de uoce
        alterius depositionem mutuante, singulas tamen obtinuerunt diffinitiones.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0005">Do octo tonis ex diuisione distantium naturaliter harum quatuor uocum
        discretis.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0006">Nec uocem quintam nec tonum inueniri nouum autentici.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0007">Quid determinatis et ab una uoce in duo diuisis regulariter assignatum
        sit autentico quidue subiugali.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0008">Que corde quorum tonorum sint finales, et qua ratione.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0009">Quid opusculi huius exposcat ratio, polliceatur intentio, experiatur
        inspectio.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0010">Cui intensioni, que conueniens remissione legem seruet.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0011">Quid artis huius regula annuat quidue neget subiugali.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0012">Ratio et auctoritas regule autentico et eius subiugali prescripte.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0013">De diffinitionibus tonorum.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0014">Que antiphone in differentias sint segregande.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0015">De tonalibus melodiis.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0016">De ordine differentiarum.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0017">Quasdam autentici et subiugalis tonales melodias olim fuisse
        equiuocas.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0018">Quid rationis quidue utilitatis in secuturo inuenias opere.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0019">(Prologus.)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0020">Cum simplicium uocum naturaliter se sequentium septem sint discrimina,
        octaua enim uox est eadem que et prima, ex earum coniunctione et coniunctarum considerata in
        intendendo ac remittendo diuersa qualitate, quatuor forme nascuntur, que a cantoribus toni
        nunc ad equiuocationem sesquioctaue proportionis appellantur. <pb n="[82]"/>Quintam enim
        copulate uocis diuersitatem nulla tibi collatio inueniet. Quatuor autem he hac proprietate
        sunt discrete, ut altera alteri discordet, altera acceptam alterius melodiam a sue proprie
        [tatis] qualitate statu naturali transformet.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0021">Distantiam quippe ordinem exempla septem discriminum, que natura
        artifex simplicibus (fol. 57) inesse uocibus uoluit, presentabunt septem prime uoces
        monocordi. Octaua eadem in acumine, que prima in grauitate. Uocum autem que ex coniunctione
        hinc-inde lateralium uariato concentu in quatuor copulantur diuersitates, formam dixerunt
        hanc primam, que cum in prima consideratur corda, non habens infra se quo remittatur, tonum
        semitonium tonum tonum intenditur. Secunda in consideratione secunde corde, tonum, quantum
        autem ad quintam cordam que eadem est cum secunda tonum tonum semitonium deponitur, utrimque
        semitonium tonum tonum eleuatur. Tertie uocis in tertia item considerate corda, est
        semitonium tonum remitti eleuationem autem cum depositione secunde uocis equiuocam habere,
        id est tonum tonum semitonium intendi. Quarta corda auctor est eiusdem uocis cuius et prima,
        remittens etiam quod illi defuit, uoces scilicet easdem quas utraque intendit. Quinta
        secunde, sexta concordat tertie. Septima mutuate a prioribus quod ipse preoccupauerant,
        quarte demum uocis formam colligit, remittens quod et prima uox remittit et intendit, tonum
        scilicet semitonium tonum; intendens autem uel cum tertia uoce tonum tonum semitonium,
        scilicet h quadratum inspexeris, uel cum prima uoce item tonum semitonium tonum tonum,
        scilicet b rotundum non preterieris. Que igitur quatuor uocum quid descendat quidue
        intendatur, quibus consideretur litteris in hac breuiata figura uidere poteris:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0022">[Libellus Tonarius, 82; text: I, II, III, t, ts, A, B, C, tstt, stt,
        tts, IV, V, VI, VII, tst, tst, D, E, F, G, ttst, sttts, ststt] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLIT_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLIT0023">Hinc cum quarta uox per se non existat, sed ex aliis mutuata, prime
        scilicet uocis depositionem habeat in remittendo, tertie autem, siue item prime eleuationem
        in intendendo uoluerunt magistri huius artis. Tonos septimum et octauum qui ex eadem quarta
        diuiduntur uoce, una duos esse contentos diffinitione, ut sicut uox que eis causa est [ut
        sint] alterum ab altero mutuat, sic tonorum ab ea deductorum <pb n="[83]"/>alteri alterius
        diffinitio sufficiat. Vel ideo his duobus tonis unam addixerant diffinitionem, quia cum
        uocum quas diximus forme, prima scilicet (et) tertia in grauitate et in acumine ex duabus
        utrimque colligantur cordis, diuersis etiam notentur litteris. Sola septima corda in
        grauitate, sola eius equiuoca in acumine auctor est quarte uocis, matris uidelicet tonorum
        septimi et octaui. Cui quia et in una perspecte, et ex una corda collecte sufficit caracter
        unius littere; decretum est ut tonis ex ea procreatis sufficit una etiam notare
        diffinitione.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0024">Uox quidem tertia eadem est in intendendo, que secunda in ypatemeson E
        considerata in remittendo. Sed quia depositionem propriam, et cum nulla alia communem
        obtinuit, semitonium enim tonum tonum sola deponitur, nichil diminutionis in assignata
        dignitate tonorum ab ea diuisorum pa[r]titur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0025">Considerata igitur proprietate discreta uocis copulate et hanc aut
        acutam esse aut grauem inuenis uel remissionis uel intensionis artificiosa consideratione,
        sancti doctores quibus instruente sancto Spiritu magisterium huius artis cesserant;
        unamquamque quatuor uocum in duo diuiserunt, discretis inde octo differenter tonis ut duorum
        ex uno fonte manantium alter acutus, alter sit grauis. Acutum quippe principalem, grauem
        appellauerunt subiugalem.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0026">Nec quinta in copulando uocem inueniri poterat diuersitas, unde tonorum
        ornetur pluralitas. Trite enim sinemenon b, que semitonium faciens post mesen a, uideri
        poterat ex nouitate positionis, auctor posse inueniri copulande quinte uocis, nil presentans
        proprium remittit quod uox tertia semper, intendit quod eadem interdum. Amplius nec supra se
        ut predicte quatuor uoces ipsa habet cordam, quo diatesseron intendat, nec infra se ad quam
        diapente remittat. Ergo nec uocem quintam, nec tonum desideres nonum.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0027">Inuentum est igitur esse octo tonos, quibus regatur omne musicum melos.
        Qui ut preter naturalem illam proprietatem qua eos mater primaria uox distinxerat, possint
        acutis altrinsecus uocibus ratam melodie dulcedinem reddere, ad distinguendum utriusque
        proprietatem est prescriptum principali id iuris, ut septem discrimina uocum intendendo
        amplectatur. Id est ut ad sui equiuocam diapente et diatesseron adinplendo intendatur, nec
        nisi tonum infra finalem remittatur; subiugali uero ut <pb n="[84]"/>ipse medius inter has
        simplicium et naturaliter se sequentium septem uocum distantias, hinc diapente eleuetur,
        hinc diatesseron deponatur, quamuis uterque licenter euagando citra et ultra hanc legis
        metam, multiformiter colorare consueuerint hanc intendendi ac remittendi regulam.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0028">Et ut accepte legis fierent compotes prouidende erant principalibus
        quatuor uocibus totidem corde huius positionis; unde et prima pro lege primi subiugalis
        diatesseron remitti, et quarta pro iure quarti principalis, diapente et diatesseron posset
        intendi. Sed sole hanc hincinde prestandi copiam habuerunt lichanosypaton D, ypatemeson E,
        paripatemeson F, lichanosmeson G. Ergo iste quatuor electe sunt ut sint finales totidem
        uocum uniuscuiusque duos de se tonos deriuantium, ut tonus omnis de suo quisque finali
        incipiendi regulam, ascendendi ac descendendi metam, omnem cursus tenorem metiatur; et
        ubicumque incipiens, quocumque progressus, quocumque translatus, flexo in illum, respectu
        regulariter autem in illo, aut quod aliquando occurrit, in eius sociali faciat cursus finem,
        de cuius quasi nutu currendi accepit legem.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0029">(fol. 58) Quia uero pro colorata diuersa musice inflexionis
        diuersitate, cantus aliquis infra finalem nunc solum semitonium quod tamen rarius, nunc
        tonum quod occurrit quidem frequentius, aliquando semiditonum, aliquando ditonum, interdum
        diatesseron, diapente etiam siue continue siue intercise remissus; in acumine uero idem ille
        item nunc semitonio, nunc tono, interdum semiditono sine aliis que occurrunt uocibus
        emensis, aliquando infra diapente subsistit, aliquando diapente peragit; aliquando additis
        ultra diapente que sequuntur cordis diatesseron tamen non conscendit, aliquando non tantum
        diatesseron, sed etiam alterum diapente adiungit; aliquis uero infra finalem remitti
        nescimus, emensis in acumine que sequuntur uocibus aliquando item ad diapente non peruenit,
        aliquando illud conficit interdum transito alias uoces, diatesseron quoque alterum etiam
        diapente emetitur. Et hinc autentici et eius subiugalis obtenebrata facies incertata
        commixtione confunditur. His inquam causis exigentibus, opusculi huius exposcit ratio quod
        et pollicetur intentio, cuiuslibet autentici et subiugalis proprietates et in presenti
        proemio tam euidenter distinguere, et in subsecuturis tonorum scilicet ordinatione et
        antiphonarum subscriptione, tam diligenter unicuique suas assignare, ut quisquis his
        acclinari dignatus et hic audiat, que cui regulariter asscribenda, et ibi uideat si sua suo
        rationabiliter est asscripta; demum collatis et hac in edicendo sententia, et illa in
        disponendo diligentia experiatur antiphonarum, quamlibet alteri tonorum quam cui assignata
        est assignari, repugnare opifici huius regule rationi. Inbutus enim hic cuilibet cantui
        debitam et intendendi et remittendi regulam, ibi inueniet omni prescriptum antiphone quid
        remittatur, subscriptum quid intendatur, ut quasi <pb n="[85]"/>ipsius regule rationis dicas
        descriptum demonstratione radio quid cuique conueniat tono, uisurus etiam quid licentie
        regula exorbitando sibi interdum usurpat exlex et euagata consuetudo.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0030">Omnis igitur cantus diapente a finali intensus, et infra finalem aut
        minime aut solummodo tonum remissus, autentico est ascribendus, ut antiphone: t [punctus sub
        lin.] Volo pater [Delta] primi toni, t [punctus sub lin.] Angelus domini nuntiauit [Delta]
        primi toni. Nam qui infra finalem plus tono remittitur, nisi intenso diapente intendatur et
        diatesseron, subiugali, non autentico ascribitur, ut uides in antiphonis: s t Audistis quia
        dicta [Delta] t septimi toni, tt Pater iuste [Delta] s quarti toni, d Genuit puerpera
        [Delta] s t secundi toni, Excipitur tertius autenticus quintus scilicet tonus, qui cum infra
        finalem sui cordam non habeat tonum, remittit sed raro semitonium. Permittitur autem et huic
        quem descripsi infra autentico in finalem aut nullatenus aut solummodo tonum remisso, ut
        ultra diapente adhuc semitonium siue tonum, siue ditonum, diatesseron quoque, alterum etiam
        diapente conscendat ut uides in antiphonis: t Ex utero senectutis [Delta] s primi toni, t
        [punctus sub lin.] Assumpta est Maria [Delta] t septimi toni, t Accepit autem [Delta][Delta]
        primi toni, t [punctus sub lin.] Si diligeretis me [Delta] t s primi toni, Montes et omnes
        colles [Delta] t t quinti toni, t [punctus sub lin.] Ecce nomen domini [Delta][[Delta]] d
        primi toni, (t) Vidi dominum [Delta][Delta] primi toni, t Omnes [Delta][Delta] t Sanctus
        presul cum Aurelianum [Delta] d s t. Sed si ultra diapente, diatesseron impleuerit, non
        solummodo tonum, sed nunc semitonium, nunc ditonum, diatesseron etiam remitti saluo
        autentici iure poterit, ut uides in antiphonis: quinti toni t s Sicut nouit me pater [Delta]
        d, tertii [t]t Nisi quis renatus fuerit [Delta] d, septimi d Liberauit dominus [Delta] d. Et
        ut recapitulando inculcemus memoriam, sufficit autentico ultra finalem uel solum diapente
        intendi, sed tunc infra finalem aut nullatenus aut solummodo tonum, siue quod solius est
        quinti semitonium remitti. Potest autem intenso diapente nunc semitonium nunc tonum siue
        ditonum adhuc conscendere, sed tunc infra finalem non nisi semitonium quod tantum est tertii
        ut diximus autentici, siue tonum quod est aliorum, est descendere. Si uero post intensum
        diapente diatesseron integrauerit, saluo autentici nomine semitonium siue ditonum,
        diatesseron quoque remitti poterit. Nam cantus, qui post diapente a finali intensum quicquam
        ab integro diatesseron minus habens infra finalem uel semitonium uel ditonum remittit,
        autenticus esse amittit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0031">Subiugali autem attitulandus est cantus, quicumque a finali ad diapente
        non peruenerit siue infra finalem nullatenus, siue quantumcumque remissus. Item subiugali
        ascribendus est, quicumque ad diapente perueniens, infra finalem plus tono id est siue
        semitonium siue ditonum, siue diatesseron, siue alterum diapente remittitur, quamuis post
        intensum a finali diapente siue semitonium siue tonum, siue semiditonum siue ditonum, non
        integrato tantum diatesseron intendatur. Nam qui a finali cum diapente diatesseron etiam
        conscenderit, quantumque infra finalem remittatur, omnino autentici non subiugalis erit.
        Subiugalem enim a finali non solum diatesseron, sed etiam diapente remitti patet, in
        antiphonis octaui toni [Delta] Claudus <pb n="[86]"/>quidam d, octaui toni [Delta] Facta est
        cum angelo [Delta] t (s), quarti toni tt [puncti sub lin.] Tu domine uniuersorum [Delta].
        Hec de lege sancti patres quorum uita iubilus erat sancto Spiritu discrete determinauerant
        autentico et subiugali, si non uerbo regulas eloquente, efficacius certe in suo ipsorum
        cantu regulariter currente.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0032">Cum enim quelibet antiphone alicui se tono unica soni proprietate ita
        coaptent, ut alteri se omnino negent, nonne auctor earum uel organum Spiritus sancti
        Gregorius uel alius aliquis ex discipulatu eiusdem sancti Spiritus, si non de arte scribens
        autem ex arte uidetur presentialiter inculcare, ut considerato harum ascensu et descensu, si
        quas istis in intendendo et remittendo similes inuenias, de similibus idem sequendo
        iudicium, prout iste asscripte sunt siue autentico siue subiugali subscribas. Cum tibi
        occurrant plures antiphone nullatenus infra finalem remisse, intendentes autem solum
        diapente, ita primo tono amplicari, ut alteri nequeant aptari, ut uides in antiphonis Ecce
        uere Israhelita [Delta], Volo pater [Delta], nonne ipso cantu loquente indictum uidetur, ut
        alie eiusdem cursus non nisi principali siue huic siue alii ascribantur? Et ut de eodem
        aliud presentetur exemplum, cum antiphone Constitues eos principes [Delta] Mirificauit (fol.
        59) [Delta], solo septimo tono et eius principali melodie possint adiungi; et cum nullatenus
        infra finalem remisse a finali intendantur solum diapente, nonne euidenter indictum uidetur,
        quaslibet eiusdem intensionis antiphonas alicui autenticorum asscribas? Item cum intuearis
        antiphonas d Mons Gelboe [Delta] d, d Liberauit dominus [Delta] d, diatesseron a finali
        remissas, diapente et diatessaron intensas, alteram primo alteram septimo tone aptas, ut
        neutra tono conueniat alteri, nonne euidenter doceberis, ut antiphonam d O Christi pietas
        [Delta] d, et alias eiusdem ascensus et descensus nunquam subiugali, sed semper autentico
        ascribere uelis? Item cum antiphone s t Ego dormiui [Delta], s t Factus est repente [Delta],
        intenso solo diapente, semiditonum a finali remisse ita tertie differentie octaui toni
        conueniant, ut alteri uel tono uel tonali melodie nullatenus aptari queant, nonne euidenter
        indicit, ut huius ascensus ac descensus antiphone non autentico sed subiugali attitulentur?
        Eodem indicii examine trutinentur et alie cuiuslibet toni diuerse. De singulis presens
        audires exemplum, nisi quod uisus sibi in hoc libello ipse tradet, que dicimus se-que ipsum
        omni auditu certior docebit de omnibus, ut euidenter diiudicare ualeas, que cui subposite
        uelut sibi similes eidem aptari regule. Quelibet enim antiphona suo ascripta tono, sue et
        remissionis et intensionis metam et faciem, ipsa in opere presentabit secuturo.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0033">
        <pb n="[87]"/>Ut autem in hoc tonorum disceptante collegio, quelibet antiphonarum suo sciat
        applicari tono, determinauerunt magistri huius artis cuilibet tonorum quasdam acclines
        cognate et faciliter se antiphonarum extremitati applicantes melodias, quas similitudine
        quadam uocauerunt diffinitiones; quod sicut diffinitio rem cui conuenit, suum declarat esse
        diffinitum, sic hec neumarum aptitude, cantum cuius fini congruit, illi probet ascribendum
        tono cui assignata est, et hec appellata diffinitio. Presentant etiam in se iste
        diffinitiones legem sui siue autentici siue subiugalis, cum et que ad autenticum pertinent,
        non plus tono infra finalem cordam remisse pro descripta lege autentici acutius intendantur,
        et que subiugalem designant minus intense pro subiugalis grauitate remittantur, excepta
        diffinitione octaui, quam auctoritas noluit esse alteram quam septimi.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0034">Ad hec uolentes simul esse et suaues et certos uariant quemlibet fere
        tonum designatis cantui eius diuersis limitibus incipiendi, ut principali cantu incipiente
        ubi et finitur in suo scilicet finali, sic etiam alius diuersitatis gratia hinc-inde
        incipiens; sed non nisi in eo, uel regulari distantia ab eo desinens, et cum eo uelut idem
        et diuersus; ut sicut diuerse species eedem sunt in suo genere, sic cuiuslibet toni
        distantes ab eo et inter se, tonales differentie eedem sint diuerse; eedem, quia ad eundem
        finem tendentes, quia incipiendi metam uariantes. Diuersis enim principiis ad unum finem
        tendentibus et incipiendi uarietas dulcedinem, et finis idemtitas uisa est prestare toni
        certitudinem. Huius modi igitur cantum alia quam suus principalis tonali melodia coloratum,
        appellauere differentiam. Preteritis enim nec pro speciali differentia annumeratis que sub
        eodem Seculorum Amen passim ac diuerse ordiuntur, ille tantum in differentiarum separationem
        aggregantur, et differentiarum uocabulo determinantur, que ubicumque incipiant, principale
        tamen Seculorum Amen alterant.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0035">Toni etiam cuiuslibet antiphonis et principalibus et differentialibus
        affines affinibus assignauerunt quasdam tonales melodias tonorum, scilicet designatiuas
        neumas dico quibus Seculorum Amen decantatur, et psalmodia principiis antiphonarum
        coaptatur; iniungentes eis id officii, ut sicut diffinitio cantum cuius fini conuenit, ad
        illum cuius ipsa est tonum pertinere, sic et he conueniunt principio, demonstrent illi cuius
        designatiue sunt ascribendum tono. Que item sui memores capitis [F supra lin.], assignate
        sequaces legis si ad autenticum pertinent, incipiunt a finali spatio diapente, ut suis
        prescribendis antiphonis, quia minima ascensus meta nequeant carere. Si uero subiugali
        assignantur, item a finali spatio diatesseron uel licenter infra ordiuntur, metam ascendendi
        suo item ostendentes cantui cum eius sit in intendendo non excedere diatesseron nisi forte
        remitti et diatesseron.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0036">
        <pb n="[88]"/>Quarum ordinem, et que quibus quare differentialibus iungantur antiphonis, non
        reticebimus, cum unumquodque Seculorum Amen singulis ordinatim differentiis coaptabimus.
        Differentie autem hoc affini quodam et antiphonarum et tonalium melodiarium collegio
        aggregante, hoc se secuntur ordine, ut prima ponatur, si cuius antiphone in finali
        ordiuntur. Vbi si diuersis sub codem tono aptandas differentiis principium sortiri
        contigerit, preponantur que principalibus illius toni magis cognate, uel que in prima uoce
        alteranda a finali minus remote. De hinc ordinentur ex numero quo inceptiones earum
        digrediuntur a finali in grauitate, se secuture prout ab eo item remouentur ordiendo in
        acumine, hac seruata ratione, ut diuersarum antiphonis differentiarum in eadem corda
        incipientibus, ille in ordinando differentias preponantur que ad finalem ab incipiendo
        festinant, secuturis que se ab eo prolongant. Precedant que incipiendo simplicis sunt neume
        illas que composite; et inter neumas compositarum que simplicioribus magis coloratas
        inflexionibus preponderante tantum si qua finalem cordam ut cognatiori iterat affectione, et
        cui eam sufficit semel tetigisse, ut uides in prima quarti differentia. Solet autem iste
        regularis ordo regulariter alterari, cum tonalis melodia uel suum non alteratura locum,
        neglectis quas regula premittit antiphonis cognatiores sibi preocupauerit, ut et in prima
        differentia quarti et in prima octaui; uel suum ipsa differens ordinem exspectans
        cognatioribus antiphonis se applicuerit, ut in tertia quarti et in quarta septimi, ibi
        quippe preproperans hic ut consultius exspectans. Sed antiphonarum differentias facientium
        est, ubicumque incipiant, cuicumque Seculorum Amen conueniant, certam (fol. 60) legem ab
        ipso accipere finali, quam eis esse metam incipiendi, quo eas intendi quoue regula huius
        artis uelit remitti. Harum autem in constituendo differentiarum ordinem, suam quarumlibet
        proprietatem presentius exponemus, cum quibuslibet differentiis suo tono siue autentico siue
        subiugali ascriptis, suas antiphonas supponemus.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0037">Cum non complures antiphone dissonent ac refragentur tonali qua nunc
        reguntur melodia, putamus ut uerisimile, quod malum quam olim habuerint legem sint
        translate. <pb n="[89]"/>Videtur enim apud antiquiores uni et eidem Seculorum Amen
        asscriptas fuisse plures antiphonas, et que sunt autentici et que subiugalis, habentes nunc
        utroque aliquas easdem tonales melodias, utriusque antiphonis communes et equiuocas. Verbi
        gratia: tonalis melodia qua nunc secundi toni unica gaudet differentia, olim erat ut
        conicimus etiam primi, eaque regebantur et que ad primum pertinent tonum, ut(t) Biduo uiuens
        [Delta], t O domine saluum [Delta], t Oblatus est [Delta], et que ad secundum, ut t Bonum
        est confiteri t s, t Consolamini d. Item melodiis que nunc ad solum pertinent quartum cum
        olim non minus fuerint tertii, subponebantur antiquitus et que solius nunc tertii sunt, ut
        Maria et flumina [Delta] s, t Ambulabunt [Delta] s, t Rubum quem uiderat [Delta] s, Anno
        iniquo [Delta], In domum domini [Delta], et que non possunt esse nisi subiugalis, ut tt
        Omnes intendentes in eum [Delta] [s], Fidelia omnia d, (t) In mandatis eius d. Item illo
        Seculorum Amen quo nunc reguntur pertinentes ad secundam septimi differentiam id est t
        Angelus ad pastores [Delta] t s, Ueterem hominem [Delta] d, et alie complures, regebantur
        olim et que octaui nunc sunt proprie, ut [Delta] Facta est cum angelo [Delta] t(s). Item
        melodie quam nunc octauus principalem habet, antiquitus communi etiam cum septimo
        pertinentes nunc ad primam septimi differentiam sunt addicte, nunquam nisi autentico
        ascribende: (t) Beati quos elegisti [Delta] t, t Conuertere domine [Delta] t, t Confido in
        domino [Delta], t Et ualde mane [Delta], t Vespere autem sabbati [Delta] t, attitulate sunt
        ei et que adhuc ab eo reguntur, ut t Angeli eorum d, t Aduenerunt nobis d, d In illa die d.
        Hac ut arbitramur tonorum equiuocatione regebantur antiquitus quam plurime sub uno et eodem
        Seculorum et autentico et subiugali supposite. Nunc autem cum eorum Seculorum Amen, quod
        prius erat equiuocum, alteri autentico scilicet siue subiugali cesserit uniuocum, sub illo
        cuius legem seruant tono remanserint antiphone eius melodia tonali, non ea qua prius
        regende.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0038">Hinc est quod frequenter quedam antiphone illi Seculorum Amen, cui
        quantum ad ad uocem refragantur, ex iudicio rationis [scr tenantur]; cum pateat insistenti
        has regulas uel puerulo, quia quas quidam autentico ascribunt, perplures antiphone subiugali
        euidenter sint ascribende, quare [subiugali] autentico nequeant subduci; nec audiendam
        consuetudinem, que lex tonum ex finali quidem corda generaliter et discrete siue autenticum
        siue subiugalem alicui antiphone aliquando imponit, non ex tractatione regularis ascensus
        siue descensus specialiter et proprie discernit. Dictis que secuture tonorum disceptationi
        lucem ministrent, non solum <pb n="[90]"/>toni cuiuslibet antiphonas et principales et
        differentiales cum tonalibus utrumque melodiis, id est neumis quibus Seculorum Amen
        inflectitur -- que omnia triuialis usus ubique presentat -- sed antiphonarum in differentias
        segregandarum et tonalium melodarium ordinem, et connexam sibi invicem utrumque
        coaptationem, et huius ordinis coaptationisque rationem, ad que predicta tendunt, ante
        faciem ponamus; ascriptis cuilibet antiphone sue et intensione ac remissione uocum uidelicet
        distantiis, per primas earum litteras notatis: id est semitonio per s, tono per t,
        diatesseron per d, diapente per grecum [Delta], ut cum per annotatum antiphone cuilibet
        regularem sui ascensum ac descensum pateat, que ratio eam autentico que subiugali iungat,
        ascripto quod eam potius huic quam alteri differe connectat, ipsa hic antiphona suum sibi
        locum per insignitum defendat caracterem; hac sua uoce uolens appellatum cantorem. Locum
        quem rationis magistre regula mihi defendit insedi, uideat ne forte testetur, se non uti
        ratione, si quis uim rationi faciens, ex hoc me subducit ordine.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0039">(Tonarius)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0040">Primus tonus finalem habens lichanosypaton D, designatiuum sui
        principale</p>
      <p xml:id="ANOLIT0041">Seculorum Amen his distinguit neumis</p>
      <p xml:id="ANOLIT0042">[Libellus Tonarius, 90; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0043">Huic primi toni melodie, he subscribuntur antiphone incipientes in
        finali, sed a deposita men sillaba interuallo diatesseron in grauitate: Angelus domini
        [Delta], Ante quam conuenirent [Delta] s; Ante me non est formatus [Delta] s. Hec enim et ex
        semitoniorum detrimentis secundo et ex prescripta ascensus et descensus lege cuilibet negata
        subiugali, non exorbitat primi cursum autentici.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0044">
        <pb n="[91]"/>I</p>
      <p xml:id="ANOLIT0045">t [punctus sub lin.] Ad hoc tantum sub clamide [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0046">t [punctus sub lin.] Ad hanc uocem Cristi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0047">t Amen dico uobis quia nemo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0048">t Ancilla dixit Petro [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0049">t Accepto pane Judas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0050">t Ait Pilatus, munde [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0051">t Ait latro ad latronem [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0052">t [punctus sub lin.] Ab insurgentibus in me [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0053">t [punctus sub lin.] A porta inferi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0054">t [punctus sub lin.] Amen amen dico tibi nisi quis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0055">t [punctus sub lin.] Adesto Deus unus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0056">t [punctus sub lin.] Archangele Cristi [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0057">t [punctus sub lin.] Ambulans Jhesus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0058">t [punctus sub lin.] Auditu auris [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0059">d Ambulat Petrus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0060">t Accepit autem omnes timor [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0061">t Beatus Stephanus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0062">t [punctus sub lin.] Benedicat nos Dominus pater [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0063">t [punctus sub lin.] Beatus Gregorius [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0064">t [punctus sub lin.] Bonum certamen [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0065">t [punctus sub lin.] Beatus Laurentius clamauit [Delta] (fol. 61)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0066">t [punctus sub lin.] Beatus Otinarus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0067">t [punctus sub lin.] Beatus Januarius [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0068">t [punctus sub lin.] Continet in gremio [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0069">t [punctus sub lin.] Cum inducerent puerum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0070">Semitonia enim que desunt huic, sub tertio regulariter competunt,
        addicte primo. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0071">t [punctus sub lin.] Cecus magis ac magis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0072">t [punctus sub lin.] Cum facis elemosinam [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0073">t [punctus sub lin.] Cum immundus spiritus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0074">t [punctus sub lin.] Cum sol autem occidisset [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0075">t [punctus sub lin.] Cum subleuasset [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0076">t [punctus sub lin.] Clarifica me pater [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0077">t [punctus sub lin.] Consilium fecerunt [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0078">t [punctus sub lin.] Cena facta dixit Jhesus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0079">t [punctus sub lin.] Cum accepisset acetum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0080">t [punctus sub lin.] Currebant duo simul [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0081">t [punctus sub lin.] Cinctus ergo fide [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0082">t [punctus sub lin.] Cum beati martires [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0083">t [punctus sub lin.] Cantantibus organis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0084">t [punctus sub lin.] Corpora sanctorum in pace [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0085">t [punctus sub lin.] Cognouerunt omnes [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0086">t [punctus sub lin.] Cum audisset Job [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0087">Hanc item semitoniorum detrimenta negatam tertio assignant primo.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0088">t [punctus sub lin.] Considerate lilia agri [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0089">t [punctus sub lin.] Dabit illi dominus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0090">t [punctus sub lin.] Dominus ueniet [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0091">t [punctus sub lin.] Deus a Libano ueniet [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0092">t [punctus sub lin.] Dedit illi dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0093">t [punctus sub lin.] Dixit dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0094">t [punctus sub lin.] Deficiente vino [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0095">t [punctus sub lin.] Deus Deus meus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0096">t [punctus sub lin.] Domine dimitte eam [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0097">t Descendentibus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0098">t [punctus sub lin.] De quinque panibus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0099">t [punctus sub lin.] Dixit Jhesus turbis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0100">t [punctus sub lin.] Dum conturbata fuerit [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0101">t [punctus sub lin.] Domine si in tempore hoc restunt [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0102">t [punctus sub lin.] De hac uero uita postquam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0103">t [punctus sub lin.] De uulneribus quoque ipsius [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0104">t [punctus sub lin.] Dedisti domine habitaculum [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0105">t [punctus sub lin.] Doleo super te frater mi [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0106">
        <pb n="[92]"/>t [punctus sub lin.] Da pacem domine in diebus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0107">t [punctus sub lin.] Dixit dominus uillico [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0108">t [punctus sub lin.] Dixit autem intra se [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0109">t [punctus sub lin.] Dixit dominus paralitico [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0110">t [punctus sub lin.] Dicebat enim intra se [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0111">t [punctus sub lin.] b) Ecce in nubibus celi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0112">t [punctus sub lin.] a) Ecce nomen domini [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0113">t [punctus sub lin.] Ecce ueniet desideratus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0114">t Ex quo facta est uox [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0115">Hec regulam insistens primi huius autentici, secundo subiugali quarto
        uidelicet tono negatur, et (ex) semitoniorum detrimentis, et quia-cursus sui lex nullius
        hanc patitur esse subiugalis. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0116">t [punctus sub lin.] Egredietur uirga [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0117">t [punctus sub lin.] Eicientes eum extra [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0118">t [punctus sub lin.] Ecce puer meus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0119">Hic aliqui interponendam dicentes antiphonam Ecce quod concupiui,
        illius dictionis que est "deuotione" ultima sillaba in mesen a intensa, non tonum sed
        ditonum remittunt, et semitonio in .di. sillaba in grauitatem flexo, tonoque in primum hunc
        finalem remisso, ultimas duas antiphone huius sillabas in eo deponunt. Sed cum antiphona hec
        usitatam non alterando melodiam prime quarti toni differentie incedat regularem, uidetur
        uiolentie tono hanc alii ut reluctantem subdere. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0120">t [punctus sub lin.] Erant autem qui manduc. [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0121">t [punctus sub lin.] Ego sum lux mundi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0122">t [punctus sub lin.] Et coegerunt illum dicentes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0123">t [punctus sub lin.] Ecce crucem domini [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0124">t [punctus sub lin.] Ex utero senectutis [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0125">t [punctus sub lin.] Ecclesie pastores [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0126">t Euntes in mundum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0127">t [punctus sub lin.] Factum est autem ut m. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0128">t [punctus sub lin.] Fulgebunt iusti [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0129">t [punctus sub lin.] Germinauit radix [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0130">Hec cum incepta a finali dispendium semitonii patiatur, in socialem
        primi toni mesen regula magistrante transfertur. Ibi enim incepta currit legittime, suas
        distiguens neumas cordarum positione consone. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0131">t [punctus sub lin.] Gallus Dei famulus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0132">t [punctus sub lin.] Hoc est testimonium [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0133">t [punctus sub lin.] Hesterna die dominus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0134">t [punctus sub lin.] Herodes iratus occidit [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0135">t [punctus sub lin.] Hec est uera fraternitas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0136">t [punctus sub lin.] Herodes funestus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0137">t [punctus sub lin.] Helena desiderio plena [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0138">t [punctus sub lin.] Hi sancti uiri [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0139">t [punctus sub lin.] Hi sancti uiri a beato Dionisio [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0140">t [punctus sub lin.] Hec est uirgo sapiens quam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0141">t [punctus sub lin.] Hec est domus domini [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0142">t [punctus sub lin.] Homo quidam erat diues [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0143">t Hec est uirgo sapiens [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0144">t [punctus sub lin.] In tuo aduentu [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0145">t [punctus sub lin.] In tua patientia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0146">t [punctus sub lin.] Johannes autem cum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0147">t [punctus sub lin.] Johannes autem apostolus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0148">t [punctus sub lin.] In medio ecclesie [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0149">t [punctus sub lin.] In columbe specie [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0150">
        <pb n="[93]"/>t [punctus sub lin.] Johannes quidem clamauit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0151">t In isto loco remiss. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0152">t [punctus sub lin.] Indutus est dominus [Delta] [t] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0153">Hec cum infra finalem solum remissa tonum, a finali diapente et
        semitonium intendatur, non esse plagis sed autentici defenditur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0154">t [punctus sub lin.] In tympano et choro [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0155">t [punctus sub lin.] Intrepidus itaque [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0156">t [punctus sub lin.] In domino laudabitur [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0157">(fol 62)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0158">t [punctus sub lin.] Jhesus autem cum ieiunasset [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0159">t [punctus sub lin.] Jhesus autem transiens [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0160">t [punctus sub lin.] Inclinauit se Jhesus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0161">t [punctus sub lin.] Inclinauit se Maria [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0162">t [punctus sub lin.] Ille me clarificabit [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0163">t [punctus sub lin.] In tabernaculis iustorum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0164">t [punctus sub lin.] In uelamento clamabit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0165">t [punctus sub lin.] Illi autem profecti [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0166">t [punctus sub lin.] Johannes uocabitur nomen [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0167">t [punctus sub lin.] Johannes et precognoscit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0168">t [punctus sub lin.] Johannes et Paulus dixerunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0169">t [punctus sub lin.] Inditus martir Tiburtius [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0170">t [punctus sub lin.] Interrogatus Johannes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0171">t [punctus sub lin.] In medio carceris [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0172">t [punctus sub lin.] In hoc ergo loco experiuntur [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0173">t [punctus sub lin.] Iusti confitebuntur [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0174">t [punctus sub lin.] In patientia uestra [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0175">t [punctus sub lin.] In lege domine fuit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0176">t [punctus sub lin.] Interrogatus a Iudeis dominus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0177">t [punctus sub lin.] Leuabit dominus signum</p>
      <p xml:id="ANOLIT0178">t [punctus sub lin.] Lex per Moysen data est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0179">t [punctus sub lin.] Leuate capita uestra [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0180">t [punctus sub lin.] Lauerunt stolas suas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0181">t [punctus sub lin.] Lux perpetua lucebit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0182">t [punctus sub lin.] Laurentius ingressus est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0183">t [punctus sub lin.] Laudemus uiros [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0184">t [punctus sub lin.] Laudemus dominum quem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0185">t [punctus sub lin.] Lapides preciosi omnes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0186">t [punctus sub lin.] Loquere domine [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0187">t [punctus sub lin.] Montes et colles [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0188">t [punctus sub lin.] Magi uidentes stellam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0189">t [punctus sub lin.] Marius et Martha [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0190">t [punctus sub lin.] Medicinam carnalem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0191">t [punctus sub lin.] Maria uirgo semper letare [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0192">t [punctus sub lin.] Maiorem caritatem [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0193">t [punctus sub lin.] Magna enim sunt [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0194">t [punctus sub lin.] Misereor super turbam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0195">t [punctus sub lin.] Nobilissimis siquidem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0196">t [punctus sub lin.] Nemo in eum misit manum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0197">t [punctus sub lin.] Nisi ego abiero [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0198">t [punctus sub lin.] Nemo ascendit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0199">t [punctus sub lin.] Ne magnitudo reuelationum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0200">t [punctus sub lin.] Natiuitas tua [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0201">t [punctus sub lin.] O sapientia que ex ore [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0202">Antiphonam hanc cum non nisi tonum a finali remissa, diapente cum
        semiditono intendatur pro ratione autentici, secundo tamen addicunt tono quidam minus cauti.
        Et hoc propter sex antiphonas que in antiquioribus, uel propter undecim que in modernis
        secuntur in antiphonariis melodie scilicet cum hac uniformis, nisi quod eas diatesseron a
        finali <pb n="[94]"/>remissum, in legem traducit subiugalis. Uisum est itaque eis, ut
        antiphonis quibus conformis hec estimata est in melo, una multis non commode, non
        refragaretur in tono. Sed hanc musice legi uim facientes, refragantur et rationi et plene
        Deo patrum auctoritati. Illi enim sancti scilicet Spiritus interpretes, hanc antiphonam
        primam et caput antiphonarum, quas misterii claue signatas in aduentum redemptoris in
        optatum gratie tempus sancta mater ecclesia precordiali iubilat suspirio, ut ei nec in tono
        deesset misterium, assignauerunt autentico, sed non nisi primo; alias autem eius sequentes,
        in melo ei conformes et consonas, sed ut capi membra subiectas, statuerunt esse subiugalis,
        sed non nisi primo autentico subiacentis. Numerus igitur ordo, uerba, melum, tonus ipse
        plenitudinem redolent sacramenti. Quod ergo antiphone huic contulit sancto dictante Spiritu
        dux ueritatis ratio, nullius oportet, alteretur iudicio. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0203">t [punctus sub lin.] Omnes qui habebant infirmos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0204">t [punctus sub lin.] O crux gloriosa [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0205">t [punctus sub lin.] O crux benedicta (que) [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0206">Notandum in hac antiphona maximum continuate uocis interuallum,
        includens scilicet diapente et tonum. -- [[Delta] s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0207">t [punctus sub lin.] Omnis qui petit accipit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0208">t [punctus sub lin.] Ortus conclusus est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0209">t [punctus sub lin.] O quam gloriose [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0210">t [punctus sub lin.] O beatum uirum cuius [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0211">t [punctus sub lin.] O quantus luctus omnium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0212">Hec et antecedens cum a finali solum remisse tonum, ad mesen
        perueniant, patet, quia autentico non subiugali ascribende primo se tono non secundo
        connectant. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0213">t [punctus sub lin.] Obsecro domine aufer [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0214">t [punctus sub lin.] Omnis qui se exaltat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0215">t [punctus sub lin.] Prophete predicauerunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0216">t [punctus sub lin.] Positis autem genibus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0217">t [punctus sub lin.] Psallite Deo nostro [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0218">t [punctus sub lin.] Peccata mea [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0219">t [punctus sub lin.] Per arma iustitie [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0220">t [punctus sub lin.] Principes sacerdotum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0221">t [punctus sub lin.] Pueri Hebreorum uestimenta [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0222">t [punctus sub lin.] Pueri Hebreorum tollentes [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0223">t [punctus sub lin.] Per signum crucis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0224">t [punctus sub lin.] Pretiosus Christi martir [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0225">t [punctus sub lin.] Post passionem domini [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0226">t [punctus sub lin.] Puelle saltanti [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0227">t [punctus sub lin.] Qui enim corpore suo [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0228">t [punctus sub lin.] Quid retribuam domino [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0229">Hanc enim ex semitoniorum detrimentis negatam tertio, neume cordis
        consone, addictatam primo. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0230">
        <pb n="[95]"/>t [punctus sub lin.] Qui uerbum Dei retinent [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0231">t [punctus sub lin.] Quod uni ex minimis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0232">t [punctus sub lin.] Qui uie sanum fecit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0233">t [punctus sub lin.] Qui me misit mecum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0234">t [punctus sub lin.] Qui non colligit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0235">t [punctus sub lin.] Qui operatus Petro [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0236">t [punctus sub lin.] Quid molesti estis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0237">t [punctus sub lin.] Quam pulchra es amica [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0238">t [punctus sub lin.] Qui me confessus fuerit [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0239">t [punctus sub lin.] Qui uult uenire [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0240">t [punctus sub lin.] Qui michi ministrat [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0241">t [punctus sub lin.] Quinque michi domine [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0242">t [punctus sub lin.] Qui dum esset summus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0243">t [punctus sub lin.] Rogabo patrem et alium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0244">t [punctus sub lin.] Rogaui patrem meum ut non [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0245">t [punctus sub lin.] Relictis retibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0246">t [punctus sub lin.] Responsorium Sunt de hic</p>
      <p xml:id="ANOLIT0247">stantibus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0248">t [punctus sub lin.] Sede a dextris meis [Delta].</p>
      <p xml:id="ANOLIT0249">t [punctus sub lin.] Sacrificium Deo spiritus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0250">t [punctus sub lin.] Sanctus Sebastianus dixit non [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0251">t [punctus sub lin.] Stat a dextris eius [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0252">t [punctus sub lin.] Stans beata Agnes [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0253">t [punctus sub lin.] Secundum multitudinem [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0254">t [punctus sub lin.] Sicut exaltatus est [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0255">t [punctus sub lin.] Si male locutus sum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0256">t [punctus sub lin.] Si diligeretis me [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0257">t [punctus sub lin.] Significauit dominus Petro [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0258">t [punctus sub lin.] Surge ergo et uade [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0259">t [punctus sub lin.] Sancta Dei genitrix [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0260">t [punctus sub lin.] Saluator mundi [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0261">t [punctus sub lin.] Sanctus Dionisius [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0262">t [punctus sub lin.] Sancti per fidem uicerunt [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0263">t [punctus sub lin.] Si quis michi ministrat [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0264">t [punctus sub lin.] Sacerdos et pontifex [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0265">t [punctus sub lin.] Tribus miraculis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0266">t [punctus sub lin.] Transeunte domino [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0267">t [punctus sub lin.] Tu autem cum oraueris [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0268">t [punctus sub lin.] Tradetur enim gentibus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0269">t [punctus sub lin.] Tulerunt lapides Judei [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0270">t [punctus sub lin.] Thomas qui dicitur didimus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0271">t [punctus sub lin.] Tu es pastor ouium [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0272">t [punctus sub lin.] Tali namque aput dominum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0273">t [punctus sub lin.] Timete dominum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0274">t [punctus sub lin.] Tradent enim uos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0275">t [punctus sub lin.] Visionem quam uidistis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0276">t [punctus sub lin.] Vulpes foueas habent [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0277">t [punctus sub lin.] Vidit populus claudum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0278">t [punctus sub lin.] Vos qui reliquistis omnia [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0279">t [punctus sub lin.] Virgo prudenter [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0280">t [punctus sub lin.] Vnus ex duobus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0281">Principali hoc Seculorum Amen reguntur et que in principio per
        quilismata intenduntur. Nec enim uidetur ratio, ut cum sub hoc eodem Seculorum Amen apte
        finali incipiant, incepte regulariter currant; ob hoc solum ascribantur differentie, quod
        incipiunt per quilismata gutturalia et modulatoria quadam inflexione:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0282">t [punctus sub lin.] Columpna es immobilis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0283">t [punctus sub lin.] Dixit Ypolitus ad Decium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0284">t [punctus sub lin.] Euge serue bone [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0285">t [punctus sub lin.] Eice primum hypocr. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0286">t [punctus sub lin.] Erat quidam regulus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0287">t [punctus sub lin.] Griosa(?) sanctissimi [Delta] [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0288">t [punctus sub lin.] Gloria tibi trinitas [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0289">t Johannes apostolus et [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0290">t [punctus sub lin.] Muneribus datis [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0291">t [punctus sub lin.] Nemini dixeritis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0292">t [punctus sub lin.] Qui solebat in ser. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0293">t [punctus sub lin.] Senex puerum portabat [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0294">t [punctus sub lin.] Si offers munus tuum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0295">t [punctus sub lin.] O pastor eterne [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0296">Aptantur principali huic Seculorum <pb n="[96]"/>Amen et que ultra
        finalem semiditono in acumine id est in paripatemeson F incipiunt, sed differentiis tertia,
        quarta, quinta, quamuis non tota ibidem, incipientibus euidenter differunt. Nam cum tertia
        discretis sillabatim neumis ad finalem usque descendat, ut antiphona [Libellus Tonarius,
        96,1; text: Spiritu principali, F, E, D] ; quarta e contrario distincte tonum tonum
        intendat, ut antiphona [Libellus Tonarius, 96,2; text: Venit lumen, F, G, a] ; quinta in
        omnibis pene antiphonis in paripatemeson F incipientibus mesen a sub una ditoni uoce
        asiliat, ut antiphona [Libellus Tonarius, 96,3; text: Apertis, F, a, G thesauris] . He, quas
        diximus, antiphone nunc diatesseron sillabatim per semiditonum tonum nunc in secunda
        neumatim sillaba remittunt, ut antiphone [Libellus Tonarius, 96,4; text: Adoremus, F, D, C]
        , Quan-ta excolendus(?) est, nunc in una item sillaba semitonio quod sub se proximum habent
        per neumam quam cantores flexam dicant laxato; in quibusdam diatesseron, tunc ditonum
        remittendo, tunc tonum tonum distinguendo perficiunt. In quibusdam ad finalem tantum mox
        semiditonum remensure eundem ueniunt, ut he [Libellus Tonarius, 96,5; text: Biduo uiuens,
        Credimus Cristum, Vado ad eum, F, E, D, G] . Nunc eodem semitonio per neumam quam gutturalem
        uocant post remissionem intenso. In quibusdam item diatesseron, semiditonum, tonum
        remittendo peragunt; in quibusdam semiditonum quem in finalem remittunt et intendunt, ut
        iste Virgo gloriosa, Ego sum qui sum. Nunc remisso sillabatim eodem semitonio, semiditonum e
        contrario quem non sillabatim sed per neumam que pes dicitur intendunt, per illam que flexa
        (dicitur) remittunt ut antiphona Ipsi soli seruo. Nunc ab eodem quo incipiunt loco, eundem
        quem eleuant tonum deprimunt, ut antiphona Speciosus forma. Hac lege in omnibus seruata, ut
        quelibet his uolens antiphonis sociari, ab incipiendo prius quam ad mesen a perueniat, ad
        finalem deueniat. Nam si quam inceptionem suam hac diuersitate distinguens mesen a priusquam
        finalem tetigerit, hec non principali huic melodie, sed fluctuanti quinte ascribere
        dicitur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0297">Sunt autem quas in paripatemeson F incipientes, nulli differentiarum
        primi toni concedimus, sed principali eius Seculorum Amen addicimus:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0298">t [punctus sub lin.] Adoremus crucis signaculum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0299">t [punctus sub lin.] A seculo non est auditum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0300">t [punctus sub lin.] Biduo uiuens [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0301">t [punctus sub lin.] Credimus Christum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0302">(fol. 64)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0303">t [punctus sub lin.] Ego sum resurrectio [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0304">t [punctus sub lin.] Ego sum qui sum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0305">t [punctus sub lin.] Heu me quia incolatus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0306">t [punctus sub lin.] Ipsi soli seruo fidem [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0307">t [punctus sub lin.] Isti sunt due oliue [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0308">t [punctus sub lin.] Isti sunt qui pro testamento [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0309">t [punctus sub lin.] Lux orta est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0310">t [punctus sub lin.] O domine saluum me fac [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0311">
        <pb n="[97]"/>t [punctus sub lin.] Oblatus est quia ipse [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0312">t [punctus sub lin.] Speciosus forma [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0313">t [punctus sub lin.] Templum domini sanctum est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0314">t [punctus sub lin.] Vnus est enim magister [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0315">t [punctus sub lin.] Vado ad eum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0316">t [punctus sub lin.] Virgo gloriosa [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0317">t [punctus sub lin.] Christi uirgo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0318">He igitur cum euidenter non nisi primo assignande tono, nulli autem
        eius differentiarum regulariter possint subponi, sine controuersia melodie ascribentur
        principali. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0319">Adherent huic eidem Seculorum Amen et he que incipientes in
        lichanosmeson G id est equisone cum terminata ibi .men. sillaba, ut a penultima Seculorum
        Amen in mesen a intensa in lichanosmeson G ubi ultima quiescit, tonum incipiendo; inde in
        secundam sui sillabam diapente in paripateypaton C remittunt, ita opposita similitudine a
        paripateypaton C tonum in finalem, [et inde diapente in mesen], et idem diapente in mesen a
        remetiendo intendunt:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0320">t [punctus sub lin.] Aue Maria gratia [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0321">t [punctus sub lin.] Apropinquabat autem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0322">t [punctus sub lin.] Canite tuba in Syon [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0323">t [punctus sub lin.] Filie regum</p>
      <p xml:id="ANOLIT0324">t [punctus sub lin.] Iste est Johannes qui supra [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0325">t [punctus sub lin.] Iste est Johannes cui Christus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0326">t [punctus sub lin.] Isti sunt sancti qui pro Dei amore [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0327">t [punctus sub lin.] Misso Herodes spiculatore [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0328">t [punctus sub lin.] Querite prinum regnum Dei [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0329">t [punctus sub lin.] Reddite ergo que sunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0330">t [punctus sub lin.] Simile est enim regnum c.p. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0331">Hanc quidam in paripatemeson F incipientes prescripto ordini appositam,
        semiditonum tonum remittunt. Sed cum hec, quod nulla illarum tracta in paripateypaton C,
        tonum in finalem, inde diapente ad similitudinem istarum intendatur, magis in lichanosmeson
        G exordium habitura, et secundam sillabam similiter his diapente remissura uidetur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0332">t [punctus sub lin.] Sanctificauit dominus tabernac. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0333">t [punctus sub lin.] Tecum principium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0334">t [punctus sub lin.] Traditor autem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0335">Primus tonus quinque habet differentias, quarum prima hac insignitur
        sui Seculorum Amen melodia</p>
      <p xml:id="ANOLIT0336">[Libellus Tonarius, 97; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0337">Tonalis hec melodia ideo estimatur prima, quia ceterum eadem cum
        principali, in ultima men sillaba diuerse ab ea tonum solummodo in mesen a intenditur, ut
        suis descriptura antiphonis, quo ex lege cursus autentico necessarii intendantur quo quasi
        uocantem sequatur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0338">Postponeretur autem regulariter hec secunde que sequetur, cum a
        terminali corda principalis Seculorum Amen est lichanosmeson G, illa ad finalem accedente
        remittendo, ista recedat intendendo nisi quod ista non nisi tonum intenditur, illa tonum
        semitonium tonum remittitur precipiente regula huius artis: ut inter compositarum neumas
        tonalium melodiarum preponatur in ordinando differentias que ex paucioribus illi, que ex
        cordis componitur pluribus. Antiphone autem quarum interest differentie <pb n="[98]"/>huic
        ascribi, alie ordiuntur in finali, alie infra. Que in finali, diapente interuallum, quod in
        ipso prime neume principio a terminato in mese a sui Seculorum Amen remittunt, de eodem
        quasi cognite uocanti uoci [s] celerius assiliendo intendunt, semiditonum adhuc quedam in
        eadem quedam in secunda conscendendo sillaba. Sunt autem he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0339">t [punctus sub lin.] Domine Dominus noster quam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0340">t [punctus sub lin.] Ecce ueniet Deus et homo [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0341">t [punctus sub lin.] Fontes et omnia que [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0342">t [punctus sub lin.] Hi sunt qui cum mulieribus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0343">t [punctus sub lin.] Hi sunt qui uenerunt ex [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0344">t [punctus sub lin.] Hi nouissimi una hora [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0345">t [punctus sub lin.] Hi qui linguis locuntur [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0346">t [punctus sub lin.] Leua Iherusalem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0347">t [punctus sub lin.] Libera me Domine et pone [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0348">t [punctus sub lin.] Mittens hec mulier [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0349">t [punctus sub lin.] Saule Saule quid me persequeris [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0350">t [punctus sub lin.] Surgens paraliticus</p>
      <p xml:id="ANOLIT0351">t [punctus sub lin.] Sancti spiritus et anime [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0352">t [punctus sub lin.] Tu es discipulus meus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0353">t [punctus sub lin.] Tunc precepit eos omnes [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0354">t [punctus sub lin.] Vado ad patrem meum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0355">t [punctus sub lin.] Uim uirtutis sue [Delta] t [punctus sub lin.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0356">t [punctus sub lin.] Vos amici mei estis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0357">-- He[c] huic Seculorum Amen subducende uidentur que infra terminatam
        in mese a .men. sillabam maximo uocis interuallo, id est quatuor tonis et semitonio
        incipiunt, inde ut tam distantem ab ultima men sillaba remisse sue inceptionis hiatum in
        intendendo temperatura, tonum in finalem, a finali idem quod et antiphone priores diapente
        intendunt, ut profitendo se eis cognatas et eidem Seculorum Amen, cui et ille subiectas. Has
        autem quidam secunde, quia eandem cum ea ordiendo metam habent, supponunt differentie. Sed
        cum ad secundam pertinentes differentiam, ab eo quo incipiunt loco, in quibusdam gradatim
        diatesseron ascendant. He autem post intensionem (fol. 65) toni, idem quod priores diapente
        una et eadem uocis continuatione eleuentur, ex idemptitate neumarum non sequenti secunde,
        sed prime huic assigande uidentur:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0358">t [punctus sub lin.] A e v ia Ego sum uitis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0359">t [punctus sub lin.] Amice non facio [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0360">t [punctus sub lin.] Adoramus te Christe [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0361">t [punctus sub lin.] Astiterunt iusti ante [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0362">t [punctus sub lin.] Adest namque beati d. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0363">t [punctus sub lin.] Audita est uox infantium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0364">t [punctus sub lin.] Admirabile est nomen [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0365">t [punctus sub lin.] Amice quomodo huc [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0366">t [punctus sub lin.] Beatus iste sanctus qui confi. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0367">t [punctus sub lin.] Cum autem esset Stephanus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0368">t [punctus sub lin.] Cor mundum crea [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0369">t [punctus sub lin.] Confitebor tibi domine [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0370">t [punctus sub lin.] Dies domini sicut sur. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0371">t [punctus sub lin.] Dum aurora noctis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0372">t [punctus sub lin.] Erunt praua in directa [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0373">t [punctus sub lin.] Et incipiens a Moyse [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0374">t [punctus sub lin.] Flagrabat in beatissimi [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0375">t [punctus sub lin.] Jocundus homo [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0376">t [punctus sub lin.] Iste sanctus dum pro colli [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0377">t [punctus sub lin.] Iste sanctus digne [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0378">t [punctus sub lin.] Illo quoque negante [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0379">t [punctus sub lin.] In omnibus hiis non peccauit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0380">t [punctus sub lin.] Luciano uenerabili [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0381">t [punctus sub lin.] Mulieres ad monumentum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0382">t [punctus sub lin.] Mensuram bonam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0383">t [punctus sub lin.] Optulerunt discipuli [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0384">t [punctus sub lin.] Posuerunt super caput [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0385">t [punctus sub lin.] Post discessum b.M. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0386">t [punctus sub lin.] Preceptor per totam noctem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0387">t [punctus sub lin.] Qui uicerit faciam [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0388">t [punctus sub lin.] Quid hic statis tota [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0389">
        <pb n="[99]"/>t [punctus sub lin.] Que est ista que ascendit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0390">t [punctus sub lin.] Qui diligitis dominum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0391">t [punctus sub lin.] Quis enim in omnibus sicut [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0392">t [punctus sub lin.] Tu solus peregrinus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0393">Secunda differentia primi toni his uult neumis suum Seculorum Amen
        collocari: Se-cu-lo-rum A-men.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0394">[Libellus Tonarius, 99; text: Seculorum Amen.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0395">Quod ideo ponitur secundum, quia ultimam principalis Seculorum Amen
        sillabam quam illud prius sola intensione toni alterat, hoc uocibus que sunt in diatesseron
        cordatim enumeratis id est toni remissione uariat; et quasi tam difficilem hiatum quem
        differentie prioris antiphone in incipiendo sustinuerant, mitigaturum suis in finalem usque
        toni ab eo distantia in grauitate incepturis obuiat. Antiphonas autem differentie huius
        ordinis ratio secundas posuit, quia diuerso a primis cantus tenore, secundo a finali loco
        incipiunt in grauitate. Tono enim infra finalem id est in parypateypaton C inchoante, tonum
        tonum semitonium in aliquibus intendunt distincte ut diatesseron, quod .men. sillaba a
        lichanosmeson G in finalem cordatim remiserat. He a parypateypaton C in paripatemeson F
        sillabatim renumerando, remisse sui causa tonalis melodie descensum regredientis se ei
        insinuent, opposita similitudine affines. Secunde autem huic differentie he subscribuntur
        antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0396">t [punctus sub lin.] Adhuc loquente Petro [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0397">t [punctus sub lin.] Arguebat Herodem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0398">t [punctus sub lin.] Amanit eum dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0399">t [punctus sub lin.] Ascendens Ihesus in nauim [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0400">t [punctus sub lin.] Accessit Jesus ad locum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0401">t [punctus sub lin.] Beata Agathes m.g. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0402">t [punctus sub lin.] Beati eritis cum uos [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0403">t [punctus sub lin.] Ceperunt omnes t. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0404">t [punctus sub lin.] Cum esset sero die illa [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0405">t [punctus sub lin.] Cum uenerit paraclitus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0406">t [punctus sub lin.] Cum peruenisset beatus an. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0407">t [punctus sub lin.] Cum iter per mare fecisset [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0408">t [punctus sub lin.] Cum apropinquaret dominus [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0409">t [punctus sub lin.] Gum intraret Ihesus q.c. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0410">t [punctus sub lin.] Ductus est Jesus in d. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0411">t [punctus sub lin.] Dixit quidam ad Ihesum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0412">t [punctus sub lin.] Dixit Jesus mulier q.p. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0413">t [punctus sub lin.] Dilecte mi apprehendam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0414">t [punctus sub lin.] Dum comitteret bellum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0415">t [punctus sub lin.] Dominus mea domus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0416">t [punctus sub lin.] Domine rex omnipotens [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0417">t [punctus sub lin.] Duo homines ascenderunt [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0418">t [punctus sub lin.] Ecce ego mitto uos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0419">t [punctus sub lin.] Ecce ego Johannes [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0420">t [punctus sub lin.] Eleuans autem diues [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0421">t [punctus sub lin.] Estote ergo misericordes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0422">t [punctus sub lin.] Filie Iherusalem uenite [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0423">t [punctus sub lin.] Facta autem die ibat [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0424">t [punctus sub lin.] Filii hominum scitote [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0425">t [punctus sub lin.] Gratias tibi agimus conditor [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0426">t [punctus sub lin.] Gratias tibi Deus gratias</p>
      <p xml:id="ANOLIT0427">t [punctus sub lin.] Hodie completi sunt [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0428">t [punctus sub lin.] Iter faciente Ihesu [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0429">t [punctus sub lin.] Illi ergo homines [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0430">t [punctus sub lin.] Ipsi uero inuanum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0431">Hanc enim regula[m] astipulatur supponandam primo, ex semitoniorum
        dispendiis subductam quarto. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0432">t [punctus sub lin.] Iam non multa loquar [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0433">
        <pb n="[100]"/>t [punctus sub lin.] In plateis ponebantur [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0434">t [punctus sub lin.] In craticula te Deum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0435">t [punctus sub lin.] Inuocantem exaudiunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0436">t [punctus sub lin.] Lapidabant Judei [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0437">t [punctus sub lin.] Nesciat sinistra tua [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0438">t [punctus sub lin.] Non in solo pane uiuit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0439">t [punctus sub lin.] Nonne cor nostrum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0440">t [punctus sub lin.] Non uos relinquam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0441">t [punctus sub lin.] Nuptie quidem p. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0442">t [punctus sub lin.] O crux splendidior [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0443">t [punctus sub lin.] O crux gloriosa o. a. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0444">t [punctus sub lin.] O uere sancti milites</p>
      <p xml:id="ANOLIT0445">(fol. 66) Notandum quia hec inchoans ubi et alie, finitur in mese a,
        primi scilicet finalis sociali. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0446">t [punctus sub lin.] O beatum pontificem [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0447">t [punctus sub lin.] O beata Cecilia [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0448">t [punctus sub lin.] O quam uenerandus es [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0449">t [punctus sub lin.] Postulani patrem m. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0450">t [punctus sub lin.] Parentes uero [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0451">t [punctus sub lin.] Quinquaginta annos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0452">t [punctus sub lin.] Quidam autem Judei [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0453">t [punctus sub lin.] Qui celorum contines [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0454">t [punctus sub lin.] Regressus Lucianus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0455">t [punctus sub lin.] Si quis fecerit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0456">t [punctus sub lin.] Super omnia ligna [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0457">t [punctus sub lin.] Spiritus sanctus procedens [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0458">t [punctus sub lin.] Sicut malus inter ligna [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0459">t [punctus sub lin.] Sancta Maria succurre [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0460">t [punctus sub lin.] Similabo eum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0461">t [punctus sub lin.] Stans a longe publicanus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0462">t [punctus sub lin.] Super muros tuos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0463">t [punctus sub lin.] Sustinuimus pacem [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0464">t [punctus sub lin.] Si tetigero fimbria [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0465">t [punctus sub lin.] Triumphant sancti [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0466">t [punctus sub lin.] Uirgo uerbo concepit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0467">t [punctus sub lin.] Virgo Dei genitrix [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0468">t [punctus sub lin.] Ubi est thesaurus tuus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0469">t [punctus sub lin.] Vos ascendite ad diem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0470">t [punctus sub lin.] Vsque modo non petistis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0471">t [punctus sub lin.] Vnus autem ex illis ut [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0472">t [punctus sub lin.] Christus resurgens ex mortuis [Delta] t s Tertia
        primi differentia hac insignitur tonali melodia:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0473">[Libellus Tonarius, 100; text: Seculorum Amen.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0474">Que ideo tertia, tertie ascribitur, quia cum prima ac secunda que
        prescesserant principalis Seculorum Amen sillabam tantum uarient ultimam, hec etiam
        penultimam. Ideo autem preponitur quarte que sequetur, quia cum utraque penultimam in sui
        Seculorum Amen eadem insigniant neuma, ultimam quam illa per neumam que pes sinuosus dicitur
        coloratius inflectit, hec per illam que tantum pes, uelut simplicius intendit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0475">
        <pb n="[101]"/>Antiphone autem quas tertia hec habet differentia ideo postponuntur his quas
        secunda, quia a finali cum illa in grauitate, he incipiunt in acumine et in corda suo ordini
        equiuoca, ipse scilicet ordinis tertii, in tertia a finali. Ubi cum et incipiant antiphone
        quas habent quarta et ex parte quinta, huius differentie antiphonis ab incipiendo per
        semitonium tonum in finalem relabentibus, ascriptis autem quarte tonum tonum intendentibus;
        que ad quintam pertinent incipientes dico in paripatemeson F, ditonum in mesen a intendunt
        et inter hanc et subiacentem lichanosmeson G ut fluctuando et quasi recedentes accedendo
        uersantur. Iunguntur autem huic Seculorum Amen spectantes ad hanc differentiam antiphone, ut
        affines affini; cum diapente distantiam, quam illud eis in mese a finitum commendat, ille
        insistunt. Et incipiendo ditonum, dehinc semitonium tonum remisse et eandem consonantiam
        cordatim remetiendo intense, habentes omnes pene eandem metam ascendendi, quam illud tam fis
        [macron supra i] ut in / / / / Huic igitur differentie he supponuntur antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0476">t [punctus sub lin.] Benedictus es [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0477">Hec diuerse ab aliis tres sillabas equisone continuat. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0478">t [punctus sub lin.] Ecce uere Israhelita [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0479">t [punctus sub lin.] Reges Tharsis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0480">t [punctus sub lin.] Reges terre et omnes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0481">t [punctus sub lin.] Spiritu principali [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0482">t [punctus sub lin.] Volo pater ut ubi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0483">Differentia quarta suum Seculorum Amen his distinguit neumis:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0484">[Libellus Tonarius, 101; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0485">Tonalis hec melodia ideo preponitur tertie que precessit quia de illes
        nichil alterando neumis, pedem quo illa in mesen a intenso finitur, ista superhabundando in
        lichanosmeson G reflectitur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0486">Spectantes ad quartam hanc differentiam antiphone eadem quam et
        superiores chorda inchoande, ut ille in finalem cordatim remittuntur, he in mesen a nunc
        simplici nunc flexo pede intenduntur. Diapente quidem in cuius medio incipiunt opposita
        determinatione perficientes: ille simpliciter remittendo, he composite intendendo. Adherent
        autem suo huic Seculorum Amen neumis affinibus. Nam ut ille uoces quas illud a mese
        descendendo ac redeundo metitur, insistant tono infra depositam eius .men. sillabam incepte,
        post remensum eundem tonum, per tonum item eundem quemque et illud pedem nunc solummodo
        intendunt nunc intensum reflectunt.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0487">
        <pb n="[102]"/>t [punctus sub lin.] Adiutorium nostrum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0488">t [punctus sub lin.] Dicite pusillanimes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0489">t [punctus sub lin.] De Syon ueniet dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0490">t [punctus sub lin.] De Syon ueniet qui regnaturus est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0491">t Dominus defensor [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0492">t [punctus sub lin.] Domine si tu uis potes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0493">t [punctus sub lin.] Domine puer meus iacet [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0494">t [punctus sub lin.] Domine descende [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0495">t [punctus sub lin.] Domine non sum dignus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0496">t [punctus sub lin.] Domine bonum est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0497">t [punctus sub lin.] Domine ut uideo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0498">t Domine si hic fuisses [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0499">t [punctus sub lin.] Domine quinque talenta [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0500">t [punctus sub lin.] Domine factum est ut [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0501">t [punctus sub lin.] Factus est adiutor...</p>
      <p xml:id="ANOLIT0502">t [punctus sub lin.] Hodie Christus natus est...</p>
      <p xml:id="ANOLIT0503">t [punctus sub lin.] Inclinauit Dominus...</p>
      <p xml:id="ANOLIT0504">Hanc enim etsi ab incipiendo in mesen a per ditonum uelis intendere,
        uirga tamen pede fulta sequenti negatur differentie. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0505">t [punctus sub lin.] In uiam pacis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0506">t [punctus sub lin.] Lazarus amicus noster [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0507">(fol. 67)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0508">t [punctus sub lin.] Mel et lac ex eius [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0509">t [punctus sub lin.] Mulier uenient dies [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0510">t [punctus sub lin.] Michi uiuere [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0511">t [punctus sub lin.] Nisi tu domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0512">t [punctus sub lin.] O crux admirabilis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0513">t [punctus sub lin.] Sol et luna laudate [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0514">t [punctus sub lin.] Venit lumen tuum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0515">t [punctus sub lin.] Vade Sathanas. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0516">Differentia quinta hac tonali coloratur melodia:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0517">[Libellus Tonarius, 102,1; text: Seculorum Amen, a, b, G] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLIT_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLIT0518">Ponitur igitur hec ultima quia cum priorum differentiarum nevmas
        uarient in sola finali dictione, hec etiam penultime dictionis, que est 'Seculorum',
        sillabas penultimam et ultimam alteratis gaudet neumis colorare. Respicientes autem ad hanc
        differentiam antiphone cum incipiant a deposita men sillaba aut tono in grauitate aut tono
        in acumine, id est aut in paripatemeson F aut in mese a incipiendi locum habentes; aut
        remisso quod sub sue inceptionis corda habent semitonio, per semiditonum tonum in mesen a
        contendunt, inde tonum remittentes, eundemque intensum denuo deponentes ut antiphona
        [Libellus Tonarius,102,2; text: Sebestianus Dei cultor, F, E, G, a] . Aut post remissum quem
        in principio intendunt tonum, tono, tono in mesen eleuate semitonio inde intenso,
        semiditonum item in lichanosmeson G remittunt, ut antiphona [Libellus Tonarius, 102,3; text:
        Petrus autem seruabatur, F, G, a, b] G.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0519">Aut in prima uocis alteratione ditonum in mesen intense, nunc <pb
          n="[103]"/>item tonum remittunt eundemque remissum rursus deponent; nunc semitonium
        eleuate, semiditonum quo priores tonum et ipse remittunt ut antiphone [Libellus Tonarius,
        103,1; text: Apertis thesauris, Nigra sum sed formosa, F, a, G, b] in hoc a prioris
        differentie antiphonis differentes, quod ditonum quem ille ab incipiendo cordatim et
        composite, iste aut in una intenduntur uoce et tunc in neumarum simplicitate ut in antiphona
        [Libellus Tonarius, 103,2; text: Diffusa, F, a] est gratia, aut si in mesen a cordatim
        conscendunt prius uel quod sub sue inceptionis corda habent semitonium, uel intensum ab
        incipiendo tonum remittunt ut quas et antea in exemplum posuimus [Libellus Tonarius, 103,3;
        text: Sebastianus, Petrus autem, F, E, G, a] . Que uero incipiunt in mese, aut mox eundem
        quem priores tonum aut intenso item semitonio, remittunt semiditonum ut antiphone [Libellus
        Tonarius, 103,4; text: Exi cito in plateas, Dulce lignum, a, G, b] . Omnes pene et que in
        paripatemeson F, et que in mese a incipiunt suo Seculorum Amen fluctuanti et pendulo
        respondentes et ipse fluctuando, eiusque cordas inceptiuam et terminalem, ut domesticas et
        affiniores frequentando. Differentia autem hec ascribitur ultima propter quasdam sui
        antiphonas a finali interuallo diapente incipiendo remotas, habens quantum ad has ordiendi
        locum suo ipsa ordini equiuocum utputa quinta quintum, quamuis et eius antiphone que
        incipiunt inferius illis ditono, a finali autem semiditono, nisi et prescriptarum tertie
        scilicet et quarte, quamuis et ille inquam alterato meli tenore ab eisdem prescriptis sint
        diuerse, utpote in incipiendo ditonum omnes intense tribus quas diximus exceptis, quantum
        due remisso semitonio per semiditonum tonum, tertia remisso quem primum intendit tono per
        remensum eundem cum sequenti in mesen a conscendunt. Sunt autem iste que in paripatemeson F
        inchoande, huic applicantur differentie</p>
      <p xml:id="ANOLIT0520">t [punctus sub lin.] Apertis thesauris suis [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0521">t [punctus sub lin.] Alliga domine [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0522">t [punctus sub lin.] Celi enarrant [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0523">t [punctus sub lin.] Diffusa est gratia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0524">t [punctus sub lin.] Dominus quidem Jhesus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0525">[Libellus Tonarius, 103,5; text: t [punctus sub lin.], t, [Delta], F,
        a, Exurge domine et iudica]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0526">Hec fluctuationem, qua caret in tono, habet in ditono. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0527">t [punctus sub lin.] Estote fortes in bello [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0528">t [punctus sub lin.] Nigra sum sed formosa [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0529">t [punctus sub lin.] Petrus autem seruabatur [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0530">t [punctus sub lin.] Pulchra es et decora [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0531">t [punctus sub lin.] Secundum magnam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0532">t [punctus sub lin.] Sebastianus Dei cultor [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0533">Hec et prescripta Secundum magnam, priori differentie ab incipiendo
        tonum conscendendi non subducerentur, nisi <pb n="[104]"/>quod semitonium deposite,
        semiditonum eleuantur. Et quod penitus quarte illi differentie ut stabiliori diapente quidem
        cum tertia diuidendi negatur, huic quinte ut fluctuanti et omnino a prioribus discrepanti
        conceditur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0534">Sy-me-on iustus et timoratus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0535">Hec cum ditono simpliciter intenso, demum inceptiuam sui Seculorum Amen
        cordam in quam intendit, duplicando componat; ab huius differentie antiphonis regulariter
        ditonum in simplicitate neumarum intensuris, se non dissociat. -- Item que sub hac
        differentia in mese a incipiunt, cum in alterando primam uocem in predictam sui fluctuantis
        Seculorum Amen terminalem cordam G relabentes, familiari hac fluctuatione celebrant, quasi
        locuntur cui Seculorum Amen adherere debeant:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0536">Al-ma uirgo Maria [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0537">t [punctus sub lin.] Clamor meus ad te ueniat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0538">t [punctus sub lin.] Dele domine iniquitatem meam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0539">Facti sumus sicut consolati [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0540">Habitare fratres in unum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0541">t [punctus sub lin.] Ite dicite Johanni [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0542">..Magnus dominus et laudabilis valde . . .</p>
      <p xml:id="ANOLIT0543">t [punctus sub lin.] Mors et uita apposita [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0544">(fol. 68)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0545">t [punctus sub lin.] Preses dicit ad Ypolitum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0546">t Rectos decet collaudatio [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0547">t [punctus sub lin.] Erunt primi nouissimi [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0548">t [punctus sub lin.] Exi cito in plateas [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0549">t Sanca tui domine sicut [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0550">t [punctus sub lin.] Veniet dominus et non [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0551">t [punctus sub lin.] Vidi dominum sedentem [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0552">Item se huic Se-cu-lo-rum Amen cognata[s] potestate, ex eodem principio
        id est semitonium quod illud in tertia intendit, eundem semiditonum quem in quarta sillaba
        remittitur in prima uocis alteratione intendendo, et in secunda remittendo:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0553">Adiutor in tribulatione [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0554">t [punctus sub lin.] Dul-ce li-gnum dulces [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0555">t [punctus sub lin.] Ex-pu-gna inpugnantibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0556">t [punctus sub lin.] Ille homo qui dicitur Jhesus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0557">t [punctus sub lin.] Laudate dominum de celis [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0558">Hec enim in paripatemeson F per neumam quam hemiuocalem uel
        substringentem dicunt incepta, nec differentie precedenti adherere poterit, utpote ditonum
        intensa, nec huic quinte, cum neuma hec in tonis percomposita habeatur, composita <pb
          n="[105]"/>autem in huius quinte contubernio non recipiatur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0559">Ut non delinquam in lingua [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0560">Item he ab eadem incipiendi meta intenso semitonio non semiditonum sed
        diatesseron remisse:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0561">[Libellus Tonarius, 105,1; text: Beati mundo corde , a, b, F, [Delta],
        t [punctus sub lin.]]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0562">t Miserere mei Deus (et a del.) [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0563">t [punctus sub lin.] Scio cui credidi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0564">Harum media scilicet 'Miserere mei Deus' fluctuationi qua differentie
        huius prime gaudent antiphone, si non in principio, satisfacit tamen in dictionibus
        [Libellus Tonarius, 105,2; text: meo munda me, a, G] . Item hec quamuis in principi[end]o
        nec remissa tonum ut quem in ,Exi cito' in secundo, nec in intenso semitonio semiditonum uel
        diatesseron ut quas in tertio posuimus loco, tamen quia in mese a cum illis incepta in
        finali regulariter finitur, huic Seculorum Amen et non alii subscribenda uidetur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0565">t [punctus sub lin.] Sa-lu-tis nos-tre au-cto-rem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0566">II</p>
      <p xml:id="ANOLIT0567">Secundus tonus habens eundem quem et suus principalis finalem, his
        informat neumis suum Se-cu-lo-rum A-men.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0568">[Libellus Tonarius, 105,3; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0569">t [punctus sub lin.] A bimatu et infra d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0570">d Ante Luciferum genitus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0571">Hec cum a finali diatesseron remissa, solum diapente remoto diatesseron
        intendatur, parui duci debet quod dicat, qui primo eam tono, non secundo applicat. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0572">t [punctus sub lin.] Ancilla Cristi sum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0573">s t [punctus sub lin.] Assumpsit Jhesus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0574">d Abraham pater uester [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0575">t [punctus sub lin.] Beata mater et innupta d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0576">t [punctus sub lin.] Consurge consurge d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0577">t [punctus sub lin.] Constantes estote d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0578">t [punctus sub lin.] Cantate domino et b. t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0579">t [punctus sub lin.] Cuius pulchritudinem t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0580">t [punctus sub lin.] Cottidie apud uos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0581">t [punctus sub lin.] Calicem salutaris d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0582">t [punctus sub lin.] De Syon exibit lex d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0583">t [punctus sub lin.] Deduc me domine t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0584">t [punctus sub lin.] Da nobis domine auxilium t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0585">t [punctus sub lin.] Dominus Deus auxiliator d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0586">t [punctus sub lin.] Dominus tamquam ouis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0587">t [punctus sub lin.] d Dum adhuc pene [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0588">t [punctus sub lin.] Dum steteritis ante [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0589">t [punctus sub lin.] Et coegerunt ilium dic. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0590">d Ecce tu pulchra es [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0591">Hec dum solum diapente intensa diatesseron a finali remittatur,
        subiugali non autentico declaratur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0592">d Gregorius iugulus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0593">t [punctus sub lin.] Iuste et pie uiuamus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0594">t [punctus sub lin.] In nomine Jhesu Cristi d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0595">t [punctus sub lin.] In omnem terram exiuit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0596">t [punctus sub lin.] In uniuersa terra d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0597">[Libellus Tonarius, 105,4; text: D, C, E, F, G, s, t Ista est speciosa,
        d]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0598">t [punctus sub lin.] Laus et perennis gloria d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0599">
        <pb n="[106]"/>d Magnum heredidatis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0600">t [punctus sub lin.] Misereator et benedicat t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0601">d Me et enim de die in diem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0602">t [punctus sub lin.] Michael archangeli d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0603">d Mox ut uocem domini [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0604">d O Adonay et dux [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0605">d O radix Jesse qui stas [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0606">d O clauis Dauid et [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0607">d O oriens splendor [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0608">d O rex gentium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0609">d O Emmanuel [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0610">d O uirgo uirginum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0611">d O Gabriel nuntius [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0612">d O rex pacifice [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0613">d O Jherusalem ciuitas [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0614">d O mundi domina regia [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0615">d O rex glorie qui trium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0616">d Postquam domi puerilem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0617">d Paratus esto Israel d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0618">t [punctus sub lin.] Spiritus domini super me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0619">t [punctus sub lin.] Supra pectus domini d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0620">t [punctus sub lin.] Spiritu sapientie d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0621">d Te uinum in substantia d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0622">t [punctus sub lin.] Vox in rama audita est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0623">d Vos estis qui permansistis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0624">t [punctus sub lin.] Verbera carnificum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0625">Hoc eodem Seculorum Amen non minus reguntur secundi item toni he, tono
        infra finalem inchoande:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0626">t Ait Petrus principibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0627">t Benedicat nos Deus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0628">s t Constitues adeo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0629">[Libellus Tonarius, 106; text: C, D, E, F, Cumque ascendisset, t, t
        [punctus sub lin.], s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0630">Hec cum non minus conueniat prime octaui differentie, quam huic secundi
        principali melodie, utpote in [omitettra?] corda tonum tonum semitonium</p>
      <p xml:id="ANOLIT0631">(fol. 69)</p>
      <p xml:id="ANOLIT0632">intendenti; suis currens neumis consone, secundo tamen huic unita
        uidetur impressiori cognatione. Nam quamuis in incipiendo ad similitudinem plurimarum prime
        octaui differentie tonum per uirgam pede fultam de-hinc tonum semitonium intendatur, in
        finali etiam quarto regulariter finiatur, habens tamen ipsa cum secundi diffinitione toni
        eundem melodie tenorem, eamdem cursus metam; uidetur ipsa testari et affirmare, quia
        impressius cohereat diffinitioni, non nisi easdem quas et illa uoces ascendendo ac
        descendendo frequentanti et eundem modulationis finem distinguenti. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0633">t [punctus sub lin.] Cumque bone in dolis uir d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0634">d In spiritu humilitatis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0635">d Rogo ergo te pater [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0636">Hec cum regulariter et suis consone neumis ascribi possit et prime
        differentie octaui et principalibus antiphonis secundi, expressiori tamen similitudine his
        secundi assignatur. Quippe cum in ultima sui dictione semiditono in finalem remisso, eundem
        remensum denuo deponens finiatur; quasi loquens se unitam <pb n="[107]"/>illi quam secundus
        habet tonus diffinitioni, eosdem uocum passus eundo ac redeundo tenenti, et his quater
        remensis demum quiescenti. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0637">d Sicut lilium inter spinas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0638">Sepultus ergo decem annos t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0639">Ascribuntur principali huic Seculorum Amen a finali in acumine
        semiditoni spatio principium sortite, et ab ipsa inceptionis corda diatesseron remisse:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0640">d Ecce Maria genuit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0641">d Sitiuit anima mea t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0642">t Laudate Deum celi d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0643">t [punctus sub lin.] Tantum domine dic uerbo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0644">Hec enim in prime fronte siue tres sillabas equisone continuans siue
        tonum in tertia per uirgam pede fultam intendens harum unitur contubernio. Nec hanc
        diatesseron ab inceptiua corda remittentem, alienat ab hiis ut premissa inceptiue uocis
        continuatio ut interueniens et preoccupans sole eleuatio toni, mox ad deponendum regulare
        diatesseron regressi.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0645">He igitur diatesseron remittentes antiphone, quamuis incipiant in
        paripatemeson F, ubi et sequens secundi huius toni differentia, tamen quia dissonant uariato
        tenore meli ab illa, utpote cum adi am pertinentes differentiam in alterando primam uocem
        suppositum sue inceptionis semitonium cum subiacenti tono numquam non distinguant. Iste
        autem ab ipso principio continuatum diatesseron remittant, qua differendi ratione in primo
        tono antiphonas Biduo uiuens, Credimus Christum et his similes cum differentiis quidem
        incipientes, sed eis dissentientes, principali Seculorum Amen ascripsimus. Hanc et has a
        secutura sequestratas differentia illi Seculorum Amen adiungimus, quod principaliter
        secundus habet tonus. Uidentur etiam he antiphone huic Seculorum Amen cognatissime, cum post
        remissum ab eo diatesseron .men. sillaba in finalem intensa, ibique deposita, ipse quod
        diatesseron defuerat in incipiendo impleture a finali semiditoni spatio, ubi et earum
        tonalis melodia incipiant, ut idem quot et illa diatesseron remittant. Secundum hunc tonum
        quidam sola qua ipse contentus est differentia moliuntur priuare, pretendentes eius
        Seculorum Amen datum tertie octaui differentie. Sed cum differentia quantum ad hunc
        tractatum sit tenor, qualis cantus a principali alteratus cum eo tamen sub alio Seculorum
        Amen eundem optinens finalem, antiphone autem que huic secundi ascribuntur differentie
        differant a principalibus non solam cordam alterando, sed et aliud sibi Seculorum Amen
        quamuis equiuoce coaptando, non uidetur rationis ut ex equiuoco sui Seculorum Amen uocabulo
        pereat esse differentia, que in se diffinitionem differentie representat pro artis huius
        regula; <pb n="[108]"/>presertim cum equiuocatio in omni arti sit usitate et celebris,
        nusquam transformante rerum proprietatem sola indentitate nominis.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0646">Sit igitur secundo tono una saltem differentia incipiens ubi et tres
        ultime primi, ut euidenter affirmans, illud cuius in medio orditur diapente sibi cum suo
        autentico commune. Sit et huic differentie Seculorum Amen cum illo, quod habet tertia octaui
        differentia equiuocum, eadem scilicet qua et illud modulatione coloratum:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0647">[Libellus Tonarius, 108,1; text: Seculorum amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0648">Quod in hoc diuersum est ab incipiente secum principali, quia
        penultimam quam illud spatio diatesseron remissam tono per uirgam pede fultam in finalem
        intendit, hoc post continuatas equisone antecedentes sillabas sola toni intensione per
        eandem neumam distinguit, et illo .men. sillabam in finali deponente, hoc a finali deponit
        spatio semiditoni in acumine, ubi et eius incipiunt antiphone quamuis a quibusdam tertia
        huius [Libellus Tonarius, 108,2; text: Seculorum Amen, F, D, G] sillaba deponatur semiditono
        per reliquum, eodem quod diximus prolatus melo. Antiphonis huic differentie ascribendis est
        usitatum, ut ab incipiendo ad finalem descendentes, semitonium quod subiacet inceptiue earum
        corde, nunc per neumam que flexa nunc per illam que uirga subbipunctis dicitur remittant, ut
        he [Libellus Tonarius, 108,3; text: F, E, D, Consolamini] , Framea suscitare; nunc
        sillabatim aut per neumam quam gutturalem dicunt intendant, ut iste Genuit puerpera,
        Intellige, a finali suo Seculorum Amen respondentes, non solum quia equisono equisone
        coherent, sed quia diatesseron (fol. 70) quod semiditono illud a finali incipiens peragit,
        tonum intendendo. Iste cum deposita tono .men. sillaba incipientes peragant semitonium tonum
        remittendo. Huic ergo differentie he subponuntur antiphone.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0649">t [punctus sub lin.] Auxilium meum t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0650">t [punctus sub lin.] Auribus percipite t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0651">t [punctus sub lin.] A timore inimici t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0652">t [punctus sub lin.] Beati omnes qui timent t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0653">t [punctus sub lin.] Bonum est confiteri</p>
      <p xml:id="ANOLIT0654">t [punctus sub lin.] Consolamini consolamini d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0655">d Circumdantes circumdederunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0656">Hanc autem cum euidenter subiugali non autentico ascribenda incipiat
        ubi et alie quas secundi unica habet differentia; propter gradatum tamen descensum quem
        sillabatim defluens assimulatur tertie primi differentie; quidam etiam eidem ascribunt
        differentie, sed tenax ordinis suum cuique distinguentis regula, hanc huic secundi
        differentie apponit <pb n="[109]"/>calcante usus deprauatione ratione magistra. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0657">t [punctus sub lin.] Credidi propter quod t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0658">t [punctus sub lin.] Deus meus eripe me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0659">t [punctus sub lin.] Domine Deus in adiutorium t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0660">t [punctus sub lin.] Framea suscitare t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0661">t [punctus sub lin.] Fulgebunt iusti d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0662">d Genuit puerpera [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0663">t Heu me, prolongatus est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0664">t [punctus sub lin.] Intellige clamorem meum domine ...</p>
      <p xml:id="ANOLIT0665">t [punctus sub lin.] Meus cibus est ut t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0666">t [punctus sub lin.] Omnipotens sermo tuus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0667">t [punctus sub lin.] Opera manuum tuarum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0668">t [punctus sub lin.] Quem uidistis pastores d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0669">t [punctus sub lin.] Redde michi letitiam d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0670">Hanc enim negandam tertie primi differentie, poterit ut aiunt uel cecus
        palpare. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0671">t [punctus sub lin.] Sana domine animam t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0672">t [punctus sub lin.] Scuto bone uoluntatis t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0673">III</p>
      <p xml:id="ANOLIT0674">Tertius tonus finalem habens ypate meson E, suum principalem Seculorum
        Addicte huic Seculorum Amen antiphone uniformi euidentia tono a finali spatio
        semiditoni:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0675">[Libellus Tonarius, 109; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0676">Addicte huic Seculorum Amen antiphone uniformi eudentia tono a finali
        per neumam quam flexam cantores dicunt remisso, diatesseron tonum semiditonum intendunt, ut
        antiphona Be-at-us uir qui in lege, uel a finali in quibusdam semitonio per neumam que
        gutturalis innodans siue clendens dicitur, in aliquibus per illam quam gutturalem sic
        formata distropha tantum uocant intenso, semiditonum remittunt et item diatesseron tonum
        semiditonum conscendunt, ut antiphone Cum audisset Petrus, Hec est que nesciuit. Huius autem
        Seculorum Amen melodie he subscribuntur antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0677">t [punctus sub lin.] Adherebat mortalibus</p>
      <p xml:id="ANOLIT0678">t [punctus sub lin.] A progenie in progenies [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0679">t [punctus sub lin.] Accipiens dominus septem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0680">t [punctus sub lin.] Beatus Uincentius</p>
      <p xml:id="ANOLIT0681">t [punctus sub lin.] Beatus uir qui inuentus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0682">t [punctus sub lin.] Conturbati vero [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0683">t [punctus sub lin.] Cecilia famula [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0684">t [punctus sub lin.] Cum audisset Petrus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0685">t [punctus sub lin.] Dum complerentur dies [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0686">t [punctus sub lin.] Dico autem uobis quod [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0687">t [punctus sub lin.] Deposuit potentes [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0688">t [punctus sub lin.] Fauus distillans [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0689">t [punctus sub lin.] Gloria laudis resonet [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0690">t [punctus sub lin.] Hec est que nesciunt [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0691">t [punctus sub lin.] In tribulatione lapidum [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0692">t [punctus sub lin.] Pudore bono [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0693">
        <pb n="[110]"/>t [punctus sub lin.] Pretiosa sunt Thebeorum [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0694">t [punctus sub lin.] Post decem uero annos [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0695">t [punctus sub lin.] Quando natus est [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0696">t [punctus sub lin.] Qui de terra est [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0697">t [punctus sub lin.] Quando nata est uirgo [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0698">t [punctus sub lin.] Quis ex uobis homo [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0699">t [punctus sub lin.] Si quis per me intrauerit [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0700">t [punctus sub lin.] Statuit illi testamentum [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0701">t [punctus sub lin.] Vidit igitur assistere [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0702">t [punctus sub lin.] Vidi speciosam [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0703">Principali huic Seculorum Amen ascribende uidentur et he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0704">t [punctus sub lin.] Dico uobis gaudium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0705">t Serue bone et fidelis [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0706">que cum ut exleges, regule prescriptarum minime accedant a finali uel
        tonum uel post intensum quod in principio deponunt semitonium, semiditonum remittendo, et
        uoces principalibus toni huius antiphonis usitatas intendendo, tamen cum euidenter non
        quarto sed tertio ascribende tono, nulli eius differentiarum possint aptari; se quasi
        locuntur subscribendas melodie huic principali. Item hec:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0707">[Libellus Tonarius, 110,1; text: E, F, G, a, c, D, t [punctus sub
        lin.], Adonay domine Deus [Delta] s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0708">Hec enim his debitas antiphonis remissionem scilicet toni, et
        intensionem diatesseron cum tono et semiditono quas in principio differt, post intensos in
        prima dictione semitonium tonum, et remissum semiditonum in secunda mox regulariter implet.
        -- Attitulande uidentur et huic Seculorum Amen he, licet noui tenoris et uelut alterius
        neume infra depositam .men. sillabam spatio semiditoni utpote in finali incipientes, et
        eumdem semiditonum intendendo remetientes:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0709">[Libellus Tonarius, 110,2; text: A uiro iniquo libera, E, G, [Delta],
        In domum domini]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0710">Nam he cum finiuntur remittendo tonum semitonium patet, quia aut ad
        quartum pertinent tonum. Sed cum infra finalem nullatenus (fol. 71) remisse solum diapente
        conscendant, nec huic nec alicui subiugalium se subiugandas asseuerant. Ergo cum ad tertium
        pertinentes tonum nulli eius possint aptari differentie, non dubitandum principali
        ascribendas melodie. Incipientes autem a finali, semiditonum quem incipiendo a deposita
        .men. sillaba remittunt, in prime uocis alteratione intendunt -- Idem</p>
      <p xml:id="ANOLIT0711">dicendum de antiphona</p>
      <p xml:id="ANOLIT0712">[Libellus Tonarius, 110,3; text: F, D, E, G, t [punctus sub lin.],
        Maria et flumina, aevia [Delta] s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0713">que cum a finali tonum remissa, et non nisi diapente cum semitonio
        intensa, subiugali negetur, ad autenticum se pertinere testatur. Et quia hec finitur
        semiditonum remittendo, asseuerat se tertio <pb n="[111]"/>attitulandam tono. Cuius
        differentiarum cum nulli ipsa conueniat, se principali eius Seculorum Amen ascribenda
        declarat. Incipit autem in paripatemeson F, id est a finali semitonio in acumine a deposita
        .men. sillaba tono in grauitate. -- Item antiphonas</p>
      <p xml:id="ANOLIT0714">t [punctus sub lin.] Ambulabunt . . . de libro uite [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0715">t [punctus sub lin.] Rubum quem uiderat . . . pro no-bis [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0716">propter similitudinem melodie quam habent cum quibusdam prime
        differentie quarti, ascribunt quidam eidem differentie eiusdem quarti. Sed cum finali huic
        corde respondeant, remittentes in fine harum prior tonum semitonium, sequens uero
        semiditonum, subiugali tamen se negant, quia utraque: a finali diapente et semitonium
        intendit, solummodo tonum infra finalem remittendo. Autentico igitur attitulande, cum nulli
        eius differentiarum accedant, se eius antiphonis principalibus associant. Incipiunt autem
        infra finalem tono; a corda autem, in qua .men. sillaba obticuit, diatesseron
        interuallo.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0717">Tertius tonus tres habet differentias omnes in omnibus pene suis
        antiphonis in lichanosmeson G, in medietate scilicet sui diapente incipientes. Quarum prima
        hac sui Seculorum Amen regitur melodia:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0718">[Libellus Tonarius, 111; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0719">Hec igitur ratione secuturis preponitur, quia omnis principalis
        Seculorum Amen neumas in se presentans, solam .men. sillabam quam illud in lichanosmeson G
        simpliciter deponit, ista composite per neumam scilicet que pes quassus dicitur, ut suis
        antiphonis eandem toni intensionem commendatura intendit. Sequentium autem differentiarum
        tonalibus melodiis ideo preponitur, quia illis ultimas tres sillabas a principali
        uariantibus, hec solam ultimam. Antiphone autem que hoc Seculorum Amen reguntur, ideo his
        quas secunda ac tertia habent preponuntur, quia incipientes in lichanosmeson G quo et
        principales tonum remisse, diatesseron intendunt eosdem quos et ipse illinc tonum
        semiditonum conscendunt, ut si principalibus antiphonis tonum que a finali siue quem intenso
        semitonio semiditonum remittunt; et diatesseron quod a lichanosipaton D intendunt auferas,
        regularem quem iste intendantur ascensum relinquas. Ad hec cum trium tertii differentiarum,
        omnes antiphone eadem coutantur corda, que huius sunt differentie, ab incipiendo gradatim
        tonum semiditonum, que sequentium duarum, una uoce in quibusdam intendunt diatesseron.
        Intendunt autem equaliter his eundem scilicet tonum cum sequenti semiditono quedam ad
        secundam ac tertiam huius toni differentiam pertinentes; sed que ad secundam, simplicibus
        neumis, que uero pertinent ad tertiam, licet <pb n="[112]"/>compositis, euidenti tamen
        discretione ab huius prime antiphonis.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0720">Gaudent autem hoc Seculorum Amen ut cognato, quia tonum cuius
        intensione illud a principali uariatur, he in incipiendo remittentes eisdem quibus illud
        descenderat uocibus intenduntur et eisdem cordatim regrediuntur, habentes eandem metam
        ascendendi quam illud incipiendi. He autem antiphone huic prime ascribuntur differentie:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0721">[Libellus Tonarius, 112,1; text: Domine probasti me, Omnia quecumque,
        Quoniam in eternum, [Delta], s, G, a, c]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0722">Secunda differentia tertii toni his suum Seculorum Amen neumis exigit
        insigniri</p>
      <p xml:id="ANOLIT0723">[Libellus Tonarius, 112,2; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0724">Quod postpositum illi quo precessit, ut a principali diuersius
        preponitur secuturo ut simplicius. Antiphone autem quibus secunda hec differentia
        constituitur, ideo secuturis quas tertia habet preponuntur, quia neumarum equisona gaudent
        simplicitate, illis exquisitiori earum inflexione, adoptantes tonalem hanc melodiam
        simpliciter pene equisonam, illis percomposite sinuosam. Huic simplicis neume ac pene
        equisono Seculorum Amen, sue non minus antiphone respondent simpliciter et equisone, cum
        nunc in ipso principio uocis identitatem, quedam in duabus, quedam in tribus sillabis
        continuant; et huic earum quedam diatesseron quedam tonum, dehinc semiditonum intense, se ei
        eandem quam et illius finalis dictionem siue in una siue in duabus sillabis iterando,
        conformes affirmant, ut he: [Libellus Tonarius, 112,3; text: Accipiens Simeon, Mandatum
        nouum, G, c, a] ; nunc ab incipiendo in secunda mox sillaba item diatesseron, siue tonum,
        dehinc semiditonum eleuate, eandem sui Seculorum Amen finalem cordam item continuant
        equisone, ut he [Libellus Tonarius, 112,4; text: Placebo domino, Ciues mei, G, a, c] .
        Pertinent autem ad secundam hanc differentiam he ultra finalem semiditoni, et infra
        depositam .men. sillabam spatio diatesseron inchoande. Hec autem accipit quamuis cordam in
        quam intenditur, in eadem duplicando sillaba componat, tamen in hac compositione habita non
        alia quidem (fol. 72) quam finalis corde sui Seculorum Amen quam ab incipiendo per
        diatesseron asilit equisona repercussione, uidetur se illi non quod sequens habet
        differentiam associandam quasi affirmare:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0725">t [punctus sub lin.] Accipiens Symeon [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0726">t [punctus sub lin.] Ciues mei uermes [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0727">Domine uim patior [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0728">t [punctus sub lin.] Elizabeth Zachariae [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0729">Fidelis seruus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0730">t [punctus sub lin.] Hic est discipulus ille [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0731">t [punctus sub lin.] Hic est discipulus meus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0732">Herodes enim tenuit [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0733">t [punctus sub lin.] Mandatum nouum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0734">t [punctus sub lin.] Nigra sum sed formosa [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0735">Orietur in diebus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0736">Placebo domino [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0737">
        <pb n="[113]"/>Querentes eum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0738">Reliquit eum temptator [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0739">Propter hanc uocis identitatem qua fini huius Seculorum Amen
        continuantur, dande sunt et differentie huic he antiphone incipientes in tritediezeugmenon c
        vbi et Seculorum Amen earum incipitur et finitur, id est diapente et semitonio a finali in
        acumine:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0740">t [punctus sub lin.] Ista est speciosa [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0741">t [punctus sub lin.] Sic eum uolo manere [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0742">t [punctus sub lin.] Viuo ego dicit dominus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0743">t [punctus sub lin.] Vnum opus feci [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0744">Tertia tertii differentia hac suum Seculorum Amen inflectitur
        melodia.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0745">[Libellus Tonarius, 113,1; text: Seculorum Amen] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLIT_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLIT0746">Hec ideo tertia scribitur quia .men. sillabam, quam secunda in trite
        diezeugmenon c per simplicem uirgam deponit, hec in mesen a sinuose reflectit. Antiphone
        quibus tertia hec insignitur differentia incipientes ubi et precedentis differentie sinuoso
        et simplici suo Seculorum Amen, non simplicibus item neumis occurrentes, nunc intenso tono
        eleuant semiditonum per neumam que pes dicitur, ut [Libellus Tonarius, 113,2; text: Ecce
        dominus noster, Ego sum pastor bonus. G, a, c]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0747">Nunc ab ipso principio intendunt diatesseron, aut per eandem neumam
        pedem dictam aut per quilisma, ut Auferte ista hinc, [Libellus Tonarius, 113,3; text: Domine
        spes sanctorum et turris, a, G, c] ; nunc remisso quem primum intendunt tono, in quibusdam
        item tonum semiditonum, in quibusdam diatesseron intendunt[ur], ut [Libellus Tonarius,
        113,4; text: Quidam homo, Fac benigne in bona uoluntate, G, a, c] . Sunt autem huic
        Seculorum Amen ascribende:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0748">t [punctus sub lin.] Auferte ista hinc [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0749">t [punctus sub lin.] Apparuit sanctus Gamaliel [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0750">t [punctus sub lin.] Be-ne-di-cat terra domino [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0751">t [punctus sub lin.] Corpus autem [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0752">t [punctus sub lin.] Cognouit autem pater [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0753">t [punctus sub lin.] Dominus legifer noster [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0754">Hec enim incepta in lichanosmeson G, ubi et omnes pene trium tertii
        toni differentiarum antiphone, semitoniorum dispendia patiatur, in legem corde que suo
        finali socialis est, transferenda uidetur. Ut ergo a suo finali semiditono in acumine erat
        incipiendo, sic a finalis sociali item semiditono, id est in tritediezeugmenon c incepta
        suius currit neumis consone, regulariter finem sortita in sui finalis sociali mese a. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0755">t [punctus sub lin.] Dum fortis armatus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0756">t [punctus sub lin.] Domine mi rex da michi [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0757">t [punctus sub lin.] Domine spes sanctorum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0758">t [punctus sub lin.] Ecce dominus noster cum uirtute [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0759">t [punctus sub lin.] Et intrauit cum illis [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0760">t [punctus sub lin.] Ego sum pastor bonus [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0761">t [punctus sub lin.] Ecce quomodo computati [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0762">t [punctus sub lin.] Fili tu semper mecum [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0763">t [punctus sub lin.] Fac benigne [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0764">t [punctus sub lin.] Hec est generatio [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0765">
        <pb n="[114]"/>t [punctus sub lin.] Inter natos mulierum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0766">t [punctus sub lin.] Justus cor suum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0767">t [punctus sub lin.] Lignum uite [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0768">t [punctus sub lin.] Mercennarius est [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0769">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Nisi quis renatus fuerit
        [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0770">t [punctus sub lin.] Omni tempore [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0771">t [punctus sub lin.] Predicantes preceptum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0772">t [punctus sub lin.] Predicans preceptum [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0773">t [punctus sub lin.] Petrus apostulus dixit [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0774">Quasi unum de paradisi [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0775">Quid est hoc quod dicit [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0776">t [punctus sub lin.] Qui sequitur me [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0777">t [punctus sub lin.] Quidam homo fecit [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0778">t [punctus sub lin.] Reddet Deus mercedem [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0779">t [punctus sub lin.] Si in digito Dei [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0780">t [punctus sub lin.] Sanctus presul dum [Delta] d s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0781">t [punctus sub lin.] Salua nos Criste [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0782">t [punctus sub lin.] Sancta legio agmen [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0783">t [punctus sub lin.] Serue bone et fidelis [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0784">t [punctus sub lin.] Tolle puerum et matrem [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0785">t [punctus sub lin.] Tanto tempore uobiscum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0786">t [punctus sub lin.] Tu puer propheta [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0787">Tollite portas principes [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0788">t [punctus sub lin.] Vado parare uobis [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0789">t [punctus sub lin.] Veni electa mea [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0790">t [punctus sub lin.] Vota mea domino [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0791">His antiphonis neumas nunc in prima nunc in secunda intensione
        componentibus se et ille non ab[in]iungunt, que secundam sue inceptionis sillabam per neumam
        que litteralis substringens dicitur intendunt. Neuma enim hec quamuis sit simplex
        temperantum ad cordam instar, cum composite ex sillaba substringentis huius soni opifice,
        antiphonarum quarum principia insedit compositarum regula annecti obtinuit. Sunt
        antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0792">(fol. 73) Tu Bethleem terra [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0793">t [punctus sub lin.] Te semper idem esse [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0794">His quidam ex similitudine meli adiungunt et antiphonas: Et
        respicientes, Lupus rapit, Pastor bonus, Nemo tollit a me, cogentes eas finiri in hoc
        secundo finali. Sed ab usitatis neumis ipse non deuiando regulariter conueniunt subiugali
        quarto. Quarum etiam Lupus rapit, et Pastor bonus, cum in eodem meli tenore accedant tam
        sexto quam eidem octauo, cognatius tamen aptande uidentur octauo, cum neumas per quas
        Seculorum Amen octaui id est semitonium tonum tonum deponitur, he in incipiendo remetientes
        intendantur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0795">IV</p>
      <p xml:id="ANOLIT0796">Quartus tonus habens eundem quem et suus principalis finalem, his
        colorat neumis suum Seculorum Amen:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0797">[Libellus Tonarius, 114; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0798">Quarto huic he principales antiphone <pb n="[115]"/>ascribuntur,
        incipientes a finale ubi et .men. sillaba terminatur:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0799">t [punctus sub lin.] Benigne fac s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0800">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Clamaui et exaudiuit s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0801">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Credo uidere d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0802">[Libellus Tonarius, 115; text: t, Exultauit cor meum in domino, E, F,
        D, s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0803">Hanc enim, siue semitonium per neumam quam gutturalem suppunctim siue
        semiditonum per illam quam pedem dicunt in prime dictionis penultima intendentis, ab hoc
        quarto non separabis. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0804">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Et omnis mansuetudinis s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0805">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Et factum est in die octauo
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0806">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Exemplum merear [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0807">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Emissiones tue paradisus
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0808">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Est secretum Ualeriane
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0809">Exultabunt sancti t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0810">Fidelia omnia d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0811">Factum est ut quedam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0812">Fundamenta templi [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0813">Hec et prescripta Est secretum Ualeriane, inceptionis neumam diutius
        continuantes a quibusdam sexto etiam addicuntur tono. Sed cum per distinctiones commatum,
        prior scilicet in fine dictionum "dicere" et "amatorem", sequens in illis que sunt
        "fundauit" et "celi" ad finalem secundum remissis tono semitonio reuertantur, et in eo
        easdem remittendo uoces finiantur, se quarto ascribendas tono locuntur ( = loquuntur).
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0814">t [punctus sub lin.] Habitabunt s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0815">t [punctus sub lin.] Habitabit in taberna. s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0816">t [punctus sub lin.] In mandatis eius d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0817">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] In matutinis domine d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0818">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iubilate Deo omnis s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0819">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Illumina domine s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0820">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] In cimbalis bene sona. s
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0821">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ite nuntiate [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0822">Hec cum careat semitonio incepta a finali, indiget in mesen a
        transferri. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0823">t [punctus sub lin.] Inter natos mulierum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0824">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ibi olim positi fuimus
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0825">t [punctus sub lin.] In prole mater d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0826">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iste homo ab adolescentia
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0827">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iustum deduxit dominus
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0828">Hec propter semitoniorum detrimenta in mesen a est transferenda. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0829">t [punctus sub lin.] Lumine uultus tui [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0830">Hec ut remanere possit in hoc subiugali, cui compositor suus tonorum
        ordinem insistens, eam addixerat, diatesseron ab incipiendo remittat. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0831">t [punctus sub lin.] Laudabo Deum meum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0832">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Laudem dicite [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0833">d Michael Gabriel d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0834">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Mane surgens [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0835">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ostendit sanctus Gamaliel
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0836">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ornatam in monilibus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0837">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] O febrem omni laudem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0838">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Pacem tuam quesumus [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0839">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Plantauerat autem d.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0840">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Qui uenturus est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0841">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Quia mirabilia fecit s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0842">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Quid faciam quia dominus
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0843">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Quid uobis uidetur de
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0844">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Scientes quia hora est
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0845">
        <pb n="[116]"/>t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sapientiam sanctorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0846">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Te decet ymnus, Deus s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0847">[Delta] Turba multa que c. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0848">In hac media sillabam dictionis que est "domini" semiditonum scilicet a
        paripateypaton C (ad) proslambanomenon A remittas; alioquin nec in finali nec in affini que
        est mese a finire eam poteris, quia sub eis tonum quem requirit non inuenit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0849">t [punctus sub lin.] Tanto tempore uobiscum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0850">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Te Deum patrem ing. [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0851">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Te inuocamus te adoramus s
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0852">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tibi decus et imperium
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0853">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tota pulchra es amica mea
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0854">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vigilate animo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0855">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vindica domine sanguinem s
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0856">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vidimus stellam eius d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0857">Assignantur et huic Seculorum Amen, quarum post remissionem toni quedam
        intensis tono semiditono per uirgam pede fultam nunc tonum nunc diatesseron eleuant, ut
        antiphone Post partum uirgo, Thesaurizate uobis; quedam demum post eleuationem toni et
        semiditoni et remisso semitonio, item semitonii, item nunc tonum ut antiphona Dignare me
        laudare; nunc ditonum ut hec Gaude Maria uirgo; omnes in tenore meli adeo sibi conformes, ut
        cunctis quod una ad summam intendentibus ac remittentibus nulla sit altera acutior, nulla
        remissior. Sunt autem he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0858">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Annuntiate populis
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0859">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Angelus domini descendit
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0860">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] A summo celo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0861">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ascendit Deus in [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0862">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ascendit fumus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0863">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Crastina die delebitur
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0864">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Custodiebant test.
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0865">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] (fol. 74) Dignare me laudare
        te [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0866">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Da michi in disco [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0867">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Dum sacramenta off.
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0868">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Egredietur dominus de
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0869">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Emitte agnum domine
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0870">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Faciem meam non auerti
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0871">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Gratia Dei in me uacua
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0872">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Gaude Maria uirgo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0873">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Letentur celi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0874">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Magister dicit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0875">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Media nocte [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0876">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Optimam partem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0877">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Post partum uirgo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0878">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Popule meus quid feci
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0879">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Petiit puella [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0880">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Prudentes uirgines
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0881">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Propheta magnus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0882">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Querite dominum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0883">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Rorate celi desuper
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0884">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sinite paruulos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0885">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sepulto domino [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0886">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Super salutem et omnem
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0887">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Thesaurizate uobis
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0888">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tunc inuocabis et dominus
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0889">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vt cognoscamus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0890">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ueniat iterum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0891">
        <pb n="[117]"/>Has autem post remissum tonum hoc quo diximus ordine intensas, si in finali
        id est in ypatemeson E inceperis, deficies in semitoniis. Si uero arte magistra eas in
        socialem finalis id est in mesen a transtuleris, cordas uocibus regulariter respondere
        uidebis. Mese a enim in hoc quod supra se habet tonum semitonium tonum respondet primo, in
        hoc quod semitonium tonum tonum uocis identitate sociabitur finali secundo. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0892">Reguntur et hoc Seculorum Amen que semitonio ultra finalem inchoate
        nunc semiditonum remittunt, hinc quedam eodem remenso id est semitonium remisse, alterum
        item semitonium intendunt ut antiphona Adest namque natiuitas; quedam distinguendo tonum
        semitonium eleuate eundem semiditonum remittunt, in depositione, ut antiphona Omnis terra
        adoret; nunc semitonium tonum deposite, idem diatesseron intendunt continue, ut Prebe fili
        cor tuum mihi. Sunt autem he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0893">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Anxiatus est in me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0894">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Adest namque natiuitas
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0895">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Auro uirginum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0896">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Beatus Petrus dum p. [Delta]
        s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0897">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Cumque naui sanctum</p>
      <p xml:id="ANOLIT0898">t [punctus sub lin.] Domine audiui auditum t [punctus sub lin.], t
        [punctus sub lin.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0899">t [punctus sub lin.] Et in seruis suis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0900">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce merces sanctorum [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0901">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Gloria hec est omnibus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0902">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] In feruentis olei [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0903">t [punctus sub lin.] In eternum dominus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0904">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iterum autem uidebo
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0905">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Isti sunt uiri sancti (quos)
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0906">Hec cum in finali incepta incurrat detrimentum semitonii in dictione
        que est "elegit", transferri in mesen a deposcit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0907">t [punctus sub lin.] Introibo ad altare Dei d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0908">t [punctus sub lin.] Lumine uultus tui</p>
      <p xml:id="ANOLIT0909">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Laus Deo patri [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0910">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Mentem sanctam spontan. t
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0911">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Nox precessit dies
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0912">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] O regem celi cui [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0913">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Omnis terra adoret s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0914">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Omnes gentes quas s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0915">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Pater sanctus dum intentam
        d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0916">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Pater iuste mundus [Delta]
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0917">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Prebe fili cor tuum [Delta]
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0918">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Quis scit qui conuertatur s
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0919">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sanctis qui in terra sunt s
        t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0920">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Speret Israel in domino s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0921">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sanctus uir Gregorius [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0922">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sanctifica nos domine [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0923">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sanctum est uerum lumen
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0924">t [punctus sub lin.] Tria sunt munera d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0925">t [punctus sub lin.] Tu es qui facis s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT0926">t [punctus sub lin.] Vox de celis sonuit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0927">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vir Dei Gamaliel [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0928">His in paripatemeson F incipientibus ascribunt quidam et antiphonam
        quamuis principali melodie septime attitulatam</p>
      <p xml:id="ANOLIT0929">d Exiit qui seminat d s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0930">ita eam in finali finientes "et fecit <pb n="[118]"/>fructum
        centuplum". -- Nec minus et hanc Maria et flumina, ut pote in paripatemeson F ubi et
        prescripte incipientem; sed cum hec quarto attributa tono non nisi tonum infra finalem
        remittat, ultra finalem autem plenum diapente intendat, euidentissime subiugali negatur. --
        Eodem Seculorum Amen intonantur et he, infra finalem toni spatio, id est in lychanosypaton D
        inchoande:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0931">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Aperiens Johannes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0932">t [punctus sub lin.] Glorificamus te Dei d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0933">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Media uita in morte d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0934">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Surrexit Cristus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0935">t [punctus sub lin.] Sic ueniet quem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0936">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Symon Baryona [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0937">t [punctus sub lin.] Secus decursus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0938">Has igitur quamuis cum prima et secunda differentia incipientes,
        principali tamen Seculorum Amen ascribimus, quia cum euidenter sint quarti, nulli datarum
        huic tono differentiarum se patiuntur adiungi. -- Item he ultra finalem semiditoni spatio
        incipiende:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0939">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Exiui a patre [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0940">d Gratias ago Deo meo d s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0941">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Justi autem in perpetuum
        d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0942">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Nos scientes sanctum n. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0943">Quartus tonus quatuor gaudet differentiis, quarum prima hac sui
        Seculorum Amen insignitur melodia</p>
      <p xml:id="ANOLIT0944">[Libellus Tonarius, 118; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0945">(fol. 75) Quod ideo primo differentie primum ascribitur, quia cum omnis
        principalis Seculorum Amen neumas in se habeat, finalis corde neumam in ultima sui .men.
        sillaba repercutiendo tantum duplicat. Antiphone hanc facientes differentiam, cum incipiant
        ubi et pertinentes ad secundam, tono scilicet infra finalem, in intendendo primam uocem
        distropham componentes, ideo tamen secuturis secunde antiphonis simpliciter tonum
        semiditonum scandentibus preponuntur, quia finalem cordam quam illis in prima uocis
        alteratione sufficit preterire semel tangendo, he ab eodem principio eundem eleuate tonum ut
        magistram sibi et capitalem affirmantes duplicant equisone repercutiendo, respondentes in
        hoc sui Seculorum Amen sillaba terminali, eiusdem finalis cordam item repercutienti et suas
        antiphonas ad eandem repercussionis distropham inuitanti. Est et alia ratio qua hec tonalis
        melodia ascriptis coheret antiphonis. Primam igitur intensionem composite, et ob hoc
        secuturis simpliciter quidem intensis, scilicet secundam facientibus postponende preponuntur
        tamen non ex sua regulari proprietate, sed suo Seculorum Amen eas preoccupante. Quod ratio
        quidem primum ponit, sed neumarum identitas affinibus sibi antiphonis prepropere connectit.
        Huic igitur differentie he accomodant antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0946">t [punctus sub lin.] App[reh]enderunt mercedem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0947">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce quod concupiui [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0948">Hec enim cum suis consone neumis regulariter conuenit huic differentie
        quarti, non uidetur primi autentici uiolenter subiungenda melodie principali. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT0949">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Innuebant patri [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT0950">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Omnes intendentes in eum
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0951">t [punctus sub lin.] Triduanas a domino d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0952">Huic differentie quidam propter neumarum similitudinem ascribunt
        antiphonas: <pb n="[119]"/>Rubum quem uiderat, Ambulabunt mecum. Sed cum utraque non nisi
        tonum infra finalem remissa, ul-tra finalem diapente et semitonium conscendat, pater quia
        ratio eas non subiugali, sed autentico attitulandas defendat.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0953">Secunda huius toni differentia huius Seculorum Amen designatur melodia.
        [Libellus Tonarius, 119; text: Seculorum Amen] Hoc ideo illi Seculorum Amen quod prima toni
        huius habet differentia postponitur, quia principalis Seculorum Amen terminalem neumam, quam
        illud eandem seruando iterat, hoc semiditoni intensam spatio in neumam quam cantores pedem
        dicunt diuersius alterat. Ideo autem sequentium differentiarum tertie scilicet ac quarte
        tonalibus melodiis preponitur, quia terminalem sillabam quam altera earum in neumam que
        sinuosa dicitur inflectit, altera quamuis terminans eadem qua et hec uirga scilicet solo
        pede fulta in mesen a intendit, hec tono inferius et finali uicinius scilicet in
        lichanosmeson G deponit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT0954">Antiphone que postposito regulari loco huic accesserant differentie,
        affinitatem sibi coherentis sui Seculorum Amen in se presentant, cum neumam pedem dictam
        quam illud in ultima .men. sillaba intendit per semiditonum, iste emensis tono et eodem
        semiditono, et in aliquibus adhuc tono intenduntur, quamuis per tonum et in plerisque per
        diatesseron uniformes et adeo sibi consimiles, ut nulla sit altera uel sublimior in
        intendendo uel depressior in remittendo Sed omnes que huic ascribuntur differentie cum tono
        infra finalem id est in lichanosypaton D inchoate semitonia sui melo necessaria, infra
        lichanosmeson G non inueniant, mesen a pro finali sunt habiture, ut cum in lichanosmeson G
        id est tono infra finalis socialem inchoentur, consono neumis cursu in mese a ut in finali
        finiantur. Pertinent autem ad hanc differentiam he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT0955">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Aput dominum misericordia
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0956">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ante thorum huius d</p>
      <p xml:id="ANOLIT0957">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Alieni insurrexerunt
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0958">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Benedicta tu in mulieribus
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0959">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Cogitaui dies [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0960">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Commendemus nosmetipsos
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0961">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Confundantur qui me
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0962">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Confundantur et reuereantur
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0963">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Da mercedem domine
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0964">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Dixi uobis iam et audistis
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0965">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Desiderio desideraui
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0966">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce ueniet propheta
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0967">
        <pb n="[120]"/>t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Exspectabo dominum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0968">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce rex ueniet dominus
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0969">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce ueniet dominus pr.
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0970">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce ueniet dominus ut
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0971">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ego autem ad dominum as.
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0972">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Expectetur sicut pluuia
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0973">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ecce uideo celos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0974">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Exhortatus es in uirtu
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0975">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Eleuata est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0976">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Exaltate domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0977">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Eleuatis manibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0978">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Exaltata est sancta Dei
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0979">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Erit michi dominus in
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0980">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Faciamus hic tria [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0981">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Gloriosus apparuisti
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0982">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Intuemini quantus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0983">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Inuocabo nomen tuum
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0984">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iudicasti domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0985">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Infirmata est uirtus
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0986">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iste puer magnus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0987">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] In odorem unguentorum
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0988">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Introibo in domum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0989">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Multa bona opera [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0990">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Nunc dimittis domine
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0991">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Non haberes in me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0992">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Numquid redditur probo
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0993">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] O mulier magna est
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0994">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Oues mee uocem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0995">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Propter Syon non tacebo
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0996">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] (fol. 76) Potestatem habeo
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0997">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Plangent eum quasi
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0998">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Petre amas me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT0999">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Paradisi porte [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1000">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Petiit quella caput
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1001">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Posuisti domine super
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1002">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Qui post me uenit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1003">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Super te Jherusalem
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1004">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sicut mirra electa
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1005">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Speciosa facta est
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1006">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sicut fuit Jonas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1007">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Satiauit dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1008">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Si quis sitit ueniat
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1009">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Stetit angelus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1010">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tuam domine excita
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1011">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tunc inuocabis et [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1012">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tempus meum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1013">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tibi enim reuelaui causam
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1014">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ueni domine et noli
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1015">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vade mulier semel [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1016">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vbi duo uel tres [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1017">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ubi fratres in unum
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1018">Tertia differentia quarti his neumis suum Seculorum Amen uult
        insigniri:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1019">[Libellus Tonarius, 120; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1020">Hoc igitur Seculorum Amen regulariter esset preponendum illi quod
        secunde precedenti differentie ascribimus, idcirco quia .men. sillabam quam illud terminat a
        finali et semiditoni spatio et in acumine, hoc tono et in grauitate. Sed cum antiphonis
        huius differentie tertium optinentibus locum, hoc Seculorum Amen ex huius artis ratione
        gratia concilietur aptitudine. Illarum causa locum alterauit, quia cum sui esset ut
        obtineret secundum, antiphonarum quibus adheret gratia, locum expectauit tertium: ideo locum
        optinuerunt, quia prior antiphonis differentiarium inferius tertio scilicet loco a finali
        incipiunt, gaudentes illo Seculorum Amen, quod premissis primo ac secundo artificiosius, ob
        has sibi ut familiarius consocialidas infra finalem remittit ultimam sinuando sillabam. <pb
          n="[121]"/>Sunt autem quantum ad hoc quod uno inceptionis loco gaudent uniformes, quantum
        ad modulandi diuersitatem triformes. Nunc enim a principio, nunc remisso quem primum
        intendunt tono, diatesseron per tonum semiditonum conscendunt, ut antiphone Angelus domini
        astitit, Omnes enim uos fratres estis. Nunc sub una illud uoce conficiunt, ut antiphona Quod
        autem cecidit in terram bonam. Sunt autem quas hec diffetentie propries habet:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1021">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Accesserunt ad Jesum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1022">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Angelus domini astitit
        [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1023">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.]. Bethleem non es minima
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1024">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Cum uideris nudum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1025">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Cunctis diebus s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1026">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Celesti cinctus</p>
      <p xml:id="ANOLIT1027">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Domine suscipe me [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1028">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Dixit autem dominus ad c.
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1029">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Frange esurienti [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1030">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Hodie nata est beata [Delta]
        s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1031">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iste cognouit [Delta] s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1032">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Iste est qui ante d.
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1033">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Leuita Laurentius d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1034">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ne reminiscaris d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1035">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] O Gregori dulcissimum</p>
      <p xml:id="ANOLIT1036">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Omnes enim uos fratres
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1037">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Quod autem cecidit
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1038">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sancte Nicolae confessor
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1039">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Simile est regnum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1040">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tu domine uniuersorum
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1041">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Tulit ergo lectum suum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1042">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ymnum cantate nobis
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1043">Quarta quarti differentia hac Seculorum Amen notatur melodia</p>
      <p xml:id="ANOLIT1044">[Libellus Tonarius, 121; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1045">Assignatum est autem huic quarte quarti differentie, quia ultimam .men.
        sillabam quam differentiarum huius toni prima tonalis melodia in finali, finalem principalis
        neumam iterando, secunda a finali semiditonum intendendo, tertia item a finali tonum sinuose
        remittendo deponit, hec ab illa corda qua ille in finalem remittuntur in mesen a per uirgam
        pede fultam intenditur; respondens etiam in hoc quarte huius differentie numero et ordini,
        deponendo scilicet .men. sillabam quarto loco a finali. Antiphone quartam facientes
        differentiam ideo premissis tribus postponuntur, quia cum ille ex integro a finali in
        grauitate he duabus in finali incipientibus exceptis ordiuntur, ab eo in acumine triformi
        quidem ordiendi meta gaudentes, utputa prout exposcit depositio .men. sillabe nunc in
        lichanosmeson G nunc in mese a exordium habiture. Sed que in finali uel in lichanosmeson G
        incipiunt, ut neumis respondeant corde, in mesen a et illam que a mese semiditono distat id
        est in tritediezeugmenon c uidentur transferende. Respondent autem huic <pb n="[122]"
        />Seculorum Amen omnes pene affini sono, cum neumam pedem dictam quam ultima eius .men.
        sillaba resonat tono intenso in mesen a, iste siue in finali siue in lichanosmeson G
        incipientes, cordis intenduntur eisdem. Sunt igitur ad hanc pertinentes differentiam omnes
        preter illam Nisi diligenter, indigentes translatione:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1046">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ad te domine leuaui
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1047">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Ex Egipto uocaui [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1048">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Factus sum sicut homo
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1049">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Nisi diligenter [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1050">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] O mors [tua] ero mors tua
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1051">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Syon noli timere [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1052">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] (fol. 77) Syon renouaberis
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1053">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Sub tuam protectionem
        [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1054">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Vade iam et noli [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1055">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Videntibus qui aderant
        [Delta] s t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1056">Hec antiphonis quarte huius differentie non principalibus item in
        lichanosmeson G incipientibus ascribenda uidetur, quia illis tonum ab incipiendo remissis,
        hec in has antiphonas sibi condifferentiales ut testata tonum intenditur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1057">Differentiam quintam duabus tantum antiphonis donatam, rationis examen
        decernit superfluam cum antiphonarum eius utraque etiam principali Seculorum Amen consone
        respondeat. Oui autem rationem consuetudini postponentes differentiam hanc recipiunt, hanc
        ei tonalem melodiam attribuunt [Libellus Tonarius, 122,1; text: Seculorum Amen, a, c, h, G]
        ; ideo hanc ponentes ultimam, quia cum precedentium differentiarum tonalis quecumque
        melodia, a principali in sola sui ultima sillaba differat, hec ei tantum in prima consonat.
        Ascribuntur huic Seculorum Amen due tantum antiphone</p>
      <p xml:id="ANOLIT1058">t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.] Fidelia omnia mandata d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1059">In mandatis eius d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1060">non quod in specialem eas differentiam aliqua informet ratio, sed
        tonali huic Seculorum melodie affines utputa eandem ascendendi quam illa incipiendi metam,
        siue hanc inceptiuam quam illa finalem cordam habentes; eius tamen gratia ex principalibus
        fiant differentiales. Paucitati harum uelut remediatura subiungit has scilicet: A uiro
        iniquo [Delta], et In domum domini [Delta] deuians consuetudo, sed contradicente rationis
        decreto. Nam cum utraque huic assignata tono, diapente ultra finalem intendatur et infra
        finalem vero minime remittatur, euidenti euidentius patet, quia artis huius preceptum quod
        omnes hunc insistentes cursum cuilibet subiugali, et has huic neget.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1061">V</p>
      <p xml:id="ANOLIT1062">Quintus tonus paripatemeson F habet finalem, hac insignens melodia suum
        Seculorum Amen [Libellus Tonarius, 122,2; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1063">Antiphone quidem quinti minus celebrantes semitonium quod sub sui
        habent <pb n="[123]"/>inceptione, raro infra finalem deponuntur utpote carentes tono, qui
        celebrior est autenticis in remittendo. Semiditonum autem grauatus quintus iste, crebrius
        remittit, quasi nolens coautenticis aduersari. Non est enim alterius autentici nisi certe
        post intensum a finali diapente diatesseron integrantis, plus tono infra finalem deponi.
        Intenduntur autem diapente aut ab incipiendo aut remisso quam primum eleuentur tono, ut
        Haurietis aquas, Adhuc multa; aut intense in mesen a ditonum, eleuant semiditonum, ut
        antiphona Bene omnia fecit. Nam ut ab alterando primam uocem intendant diatesseron et inde
        tonum, ut recipit ratio dicens: nec ab tritesinemenon b intendi regulariter diatesseron, nec
        ab ea tonum (remitti). In tantum autem finali tertio intensionem diatesseron ab incipiendo
        auctoritas subtrahit, ut antiphonas quasdam huius intensionis quamuis deficiant in
        semitoniis tono ascripte septimo, nil detrimenti sensure sub quinto, malit sub septimo
        transformare quam quinto huic eas plenarie finituro intensionem diatesseron concedere, ut
        uides in antiphona Si manseritis in me, et in quibusdam prime eiusdem septimi differentie
        utpote: Si cognouissetis me, Sanctus Ianuarius bene.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1064">Principali autem quinti huius melodie, he addicuntur antiphone
        incipientes a finali, sed infra depositam .men. sillabam spatio toni:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1065">Adhuc multa habeo [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1066">Bene omnia fecit [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1067">Confitebor domino [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1068">Dum transiret dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1069">Ecce factus est locus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1070">Haurietis aquas [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1071">Jpsi et enim maximo [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1072">Jnnocenter puerilia [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1073">Nazareus uocabitur [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1074">Omnis uallis implebitur [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1075">Omnes angeli eius [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1076">d O Christi pietas omni [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1077">Hec enim subiugali negatur a finali scilicet ultra diapente diatesseron
        adhuc intensa, quamuis infra finalem diatesseron remissa. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1078">Paganorum multitudo [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1079">t s Sicut nouit me pater [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1080">Spes nostra salus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1081">Vox clamantis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1082">Quinto huic conuenire uidentur quantum ad positionem cordarum quam
        plurime septimi, utpote: Benedictionem, Cum ieiunatis, Cum orasset Judas, Cum proficiscendi,
        Dixit Romanus, Jn sanctitate seruiamus, In pace factus est, Jn Galilea Jhesum, Interrogatus,
        Lapides torrentes, Seruite domino, Sedere autem mecum, Sancte trinitatis, Venit Maria,
        Christo occidere, Considerabam</p>
      <p xml:id="ANOLIT1083">ad dexteram, Responsum accepit, et pene omnes quas septimo ascriptas,
        nullatenus <pb n="[124]"/>infra finalem remitti uides. Sed cum celebre quarto sit autentico
        in pluribus ab incipiendo intendi diatesseron et remisso semitonio semiditonum, reseruate
        sunt he eidem septimo, cum tritesinemenon b, quo finalis tertius F diatesseron (fol. 78)
        intenditur irregulariter esse uidetur, eo quod quadam tonorum generet confusionem: finalem
        scilicet quartum in uocem transformando primam, mesen a uero primi socialem in secundam, cum
        ipsa dehinc pro suo ordine tertiam nequeat facere scilicet tonum tonum semitonium intendere.
        Quintus tonus una gaudet differentia, insignente suum Seculorum Amen hac tonali melodia</p>
      <p xml:id="ANOLIT1084">[Libellus Tonarius, 124; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1085">Gaudet autem hoc Seculorum Amen eisdem neumis quibus et principale nisi
        .men. sillabam quam illud ad occurrendum familiarius suis antiphonis sinuose in
        lichanosmeson G inflectit, illud simplici terminat puncto in mese a ubi et cantus ad idem
        Seculorum Amen pertinens incipit experte.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1086">Hanc autem differentiam facientes antiphone, incipiunt uel ditono uel
        diapente interuallo a finali in acumine, ubi et suum Seculorum Amen uel incipit uel ultimam
        sillabam deponit, utreque affinitatem sui Seculorum Amen in se presentantes, cum et priores
        deponente illo distantiam diatesseron a tertia sui sillaba in quartam, ipse uel ab
        incipiendo ut antiphona Adueniente Petro; uel intenso semiditono, per eundem et sequentem
        similiter tonum remittuntur, ut antiphona Exultabunt; et posteriores ei uelut fluctuanti
        respondent item fluctuando scilicet nunc per eundem semiditonum, nunc per semiditonum eandem
        insistentes fluctuationem in incipiendo, ut antiphone Ecce dominus veniet, Letamini. Et he
        sunt que ultra finalem ditono ordiuntur, ubi et .men. sillaba deponitur:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1087">Adueniente Petro [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1088">Audiens ergo Lucianus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1089">Benedictionis tue [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1090">Bissenos nummos [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1091">Exultabunt omnia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1092">Ex quo omnia in quo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1093">Fons ortorum [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1094">Fratribus autem ad ref. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1095">Jnfantia enim que [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1096">Jn conspectu angelorum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1097">Montes et omnes colles [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1098">Missus autem in furnum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1099">Propter insuperabilem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1100">Studiis liberalibus [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1101">Soluite templum [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1102">Vestri capilli capitis [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1103">His ascribitur et hec incipiens ubi prescripte, ditono scilicet a
        finali id est in mese a: Scio quod Jhesum queritis [Delta] d Antiphonis enim tertie
        differentie septimi in trite diezeugmenon c incipientibus et semitonium in primo alterandi
        uocem gradu remittentibus recusat sociari, et quia semiditonum in prima fronte intendit, et
        quia eis sociata semitoniorum detrimenta patitur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1104">
        <pb n="[125]"/>He autem que incipiunt ubi et earum Seculorum Amen a finali scilicet in
        acumine diapente interuallo, a deposita autem .men. sillaba semiditono: Alleluia resurrexit
        dominus [Delta] t t, item complures eandem melodiam insistentes:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1105">Ecce dominus ueniet [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1106">Ecce iam uenit plenitudo [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1107">Eleuamini porte [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1108">Jn sole posuit [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1109">[s] Letamini cum Jherusalem [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1110">Hanc autem aliqui contra morem aliarum remittunt infra finalem
        semitonii spatio ita canendo: "qui diligitis eam in eternum."</p>
      <p xml:id="ANOLIT1111">O uos omnes qui transitis [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1112">Hanc quidam differentie quinti, quidam attitulant principali melodie
        septimi. Qui quinto hanc tribuunt, eam in tritediezeugmenon c incipiunt et ab illius
        dictionis que est [Libellus Tonarius, 125,1; text: "uidete", c, F] sillaba penultima in
        tritediezeugmenon c deposita, ultimam spatio diapente in paripatemeson F scilicet remittunt,
        et ita finem antiphone huic in tertio finali faciunt. Qui autem septimo hanc tono
        subiungunt, in eodem eam loco non minus incipiunt, sed in dictione quam diximus id est
        [Libellus Tonarius, 125,2; text: "uidete", c, G] ubi priores diapente, isti diatesseron a
        tritediezeugmenon c scilicet in lichanosmeson G deponunt; et ita finali quarto quem priores
        in tertio finem ponunt. Sed cum antiphone ad sui Seculorum Amen neumas in se soleant
        interdum presentare, uidetur hec ad quintum magis pertinere, cum semiditonum quem illius
        Amen remittit, hec in ipso sui principio bis intendit et remittit, quasi affirmans
        intensionem hanc ac remissionem iterando se ei, cuius tonalis melodie neumas expressius
        sonat, subiungendam tono. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1113">Ponent domino gloriam [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1114">Sanctus sanctus sanctus dominus Deus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1115">VI</p>
      <p xml:id="ANOLIT1116">Sextus tonus gaudens eodem finali quo et suus principalis, his suum
        Seculorum Amen distinguit neumis</p>
      <p xml:id="ANOLIT1117">[Libellus Tonarius, 125,3; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1118">Huic igitur tonali melodie he subscribuntur antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1119">d Adorate dominum t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1120">Item alie eisdem neumis uniformiter insignite:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1121">t [punctus sub lin.] Benedictus Deus Israhel t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1122">t [punctus sub lin.] s Benedixisti domine t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1123">
        <pb n="[126]"/>t [punctus sub lin.] Benedictus dominus t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1124">d Beati ergo corpus Otmari [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1125">Sed hec propter semitoniorum detrimenta in tritediezeugmenon c est
        transferenda. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1126">t [punctus sub lin.] s Crucifixus resurrexit t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1127">Cum ergo sint aput Deum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1128">t [punctus sub lin.] s Domine refugium (fol. 79) t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1129">d Domine Deus uirtutum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1130">d Dum inuentum esset [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1131">d Exiit sermo inter fratres [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1132">t [punctus sub lin.] s Eructauit cor meum t [punctus sub lin.] t
        [punctus sub lin.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1133">t s Esto michi in Deum t [punctus sub lin.] t [punctus sub lin.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1134">t s Exaltabuntur cornua t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1135">t s Edificauit Moyses t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1136">t s Fundamenta eius t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1137">d Gaudeamus omnes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1138">d Gloriosi principes [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1139">Hanc cum quidam octauo subiungantes destituant semitonio, in fine
        illius dictionis que est in "morte", cogentur sexto eam rescribere. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1140">d Gaudent in celis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1141">d Hodie secreta celi d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1142">Hic ab adolescentia</p>
      <p xml:id="ANOLIT1143">d Habuit uir Dei capsellam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1144">t s In excelsis laudate t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1145">t s In sanctis eius laudate t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1146">Miserere mei Deus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1147">d Malos male perdet [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1148">Hec cum in paripatemeson F incepta ita decantetur, ut penultima que est
        "locabit" in lichanosmeson G intensa, ultima remisso diatesseron id est in lichanosypaton D
        incipiens tonum remittat, et ab hac intensione diatesseron dictio que est "aliis"
        incipiatur, competenti neumis sono in eodem tertio finali regulariter finitur. Sed cum in
        huius melodie cursu et sequenti octauo et presenti sexto equaliter conueniat, et
        coniunctiori tamen similitudine uidetur hec octauo accedere; sed cur in eius exequemur
        descriptione? --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1149">d Modicum et non uidebitis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1150">d Non turbetur cor uestrum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1151">d Occurrit beato Johanni d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1152">His sexti toni antiphonis interponunt quidam antiphonam:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1153">d O Christi pietas [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1154">Sed hec cum infra finalem deponatur diatesseron, tamen quia post
        intensum a finali diapente, diatesseron adhuc intenditur; quasi palpat in meridie, qui hanc
        subiugali non autentico subducitur ascribere. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1155">d Puer Jhesus proficiebat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1156">d Pater manifestaui nomen... a e v ia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1157">Hec ut in hoc tertio finali finiatur, ultime eius dictionis sillabam
        antepenultimam semiditono in finalem a lichanosypaton D intensa, penultima et ultima
        decantentur equisone. Post hec regulariter ascribi et secundo subiugali, quarto <pb
          n="[127]"/>uidelicet tono: ultimam eius sillabam [quam sextus sibi attitulatam] equisone
        precedentibus duabus finit per semitonium in ypatemeson E remissam. Sed cognatissima sexto
        uidetur, quippe cum eandem neumam quam ille in sue diffinitionis principio, ista non minus
        duplum incipiendo. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1158">t s Reuela domine uiam t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1159">d Regali ex progenie d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1160">t s Salutare uultus mei t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1161">d Sancta Maria uirgo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1162">d Si quis ueri Dei cultum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1163">t s Tu solus altissimus t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1164">d Virginum tria milia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1165">d Vobis datum est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1166">d Ultimo festiuitatis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1167">d Ymnum dicite t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1168">Respondent regulariter et huic tonali melodie:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1169">d Domine ostende d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1170">d Domine qui operati sunt d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1171">d In hac ergo fidei d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1172">d Pro eo quod credidisti d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1173">d Ueni electa mea d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1174">Sed cum he in ipsa principii fronte semitonium remittant, quo intenso,
        semiditonum deponant, unde semitonio item intenso, alterum non minus semiditonum remittant,
        in tritediezeugmenon c ubi eis incipientibus hec neumarum discretio acurrit transferantur.
        -- Eadem cordarum gaudentes inflexione, licet in alterata modulatione, eadem indigent
        translatione:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1175">d Inter prandendum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1176">d Sancta et inmaculata d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1177">Eadem translationis corda ut eisdem funguntur neumis duo secuturi
        ordines, prescriptis duobus alter alteri in neumarum identitate affines, duabus utrique
        antiphonis gaudens:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1178">d O admirabile commercium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1179">d Que mulier habens d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1180">d O quam gloriosum est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1181">d O quam metuendus est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1182">He enim cum infra depositam .men. sillabam semitonio incipiant, illoque
        intenso semiditonum remittant, unde item semitonio more priorum intenso alterum semiditonum
        deponant, in sola paramese h iudicium habiture uidentur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1183">[d O quam gloriosum est d]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1184">[d O quam metuendus est d]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1185">Tonali melodie huic apponentur et he propter semitoniorum detrimenta,
          <pb n="[128]"/>item a finali in socialem finalis id est in tritediezeugmenon c
        transferende:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1186">d Alias oues habeo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1187">d Dum inuentum esset s. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1188">d Erexit nobis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1189">d Gloriam mundi spreuit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1190">d Hodie intacta uirgo t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1191">d (fol. 80) Multa quidem et alia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1192">d Non turbetur cor uestrum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1193">d Ponens Petrus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1194">d Populis autem non credentibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1195">d Sancta et inmaculata d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1196">[Delta] Serue nequam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1197">d Virgo hodie fidelis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1198">t s Veniat dilectus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1199">Reguntur eodem Seculorum Amen incipientes spatio semiditoni infra
        finalem, habent eandem melodiam tonalem incipiens tono infra finalem:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1200">d Nesciens mater uirgo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1201">Quinque prudentes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1202">Si ego uerus Christi ...</p>
      <p xml:id="ANOLIT1203">Sextum tonum una donauit differentia, sed hac quantum ad rationis
        diligentiam superflua. Nam cum hec nullas specialiter aptatas sibi antiphonas habeat, cum
        ascriptus ei cantos a principali non minus corda incipiens, principali Seculorum Amen
        consone conueniat; demum cum differentie desit, in quo differat, quis hanc pro differentia
        habeat? Datum autem differentie huic Seculorum Amen easdem habet neumas quas et principale,
        nisi quod .men. sillabam quam illud sub simplici puncto in finali deponit, istud a finali
        per neumam que ques quassus dicitur tono scilicet, in lichanosmeson G intendit ita</p>
      <p xml:id="ANOLIT1204">[Libellus Tonarius, 128,1; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1205">Sunt autem quas differentie huic subiungit non ratio, sed omnino sibi
        quod optat exlex consuetudo, melius aptandas melodie quam habet Seculorum Amen
        principale:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1206">t s Benedictus dominus Deus t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1207">t s Benedixit filiis t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1208">d Sancta Maria d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1209">VII</p>
      <p xml:id="ANOLIT1210">Septimus tonus finalem habens lichanosmeso G, his distinguit neumis
        suum</p>
      <p xml:id="ANOLIT1211">[Libellus Tonarius 128,2; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1212">Se-cu-lo-rum A-men. Quod cum a finali quinto incipiat loco, .men.
        sillabam deponit in quarto, ascriptum ex simplicitate neumarum, simplicis item neume,
        principalibus toni huius antiphonis, cum uarietur in uariantibus se eius differentiis. Hac
        enim que reguntur tonali melodia, cum incipiant a finali in prima uoce quam in secunda, uel
        tertia, et aliquando <pb n="[129]"/>in quarta sillaba intendunt ut uocatim se suo Seculorum
        Amen accurrentes; locum ubi illud .men. sillabam deposuit assiliunt; he omnes pene remisso
        semitonio, semiditonum conscendunt seruata in conscendendo diatesseron, et in remissione
        semitonii et adhuc plerumque in intensione semiditoni, neumarum simplicitate id est sola
        punctorun et uirgarum notatione. Huic autem tonali melodie he subscribuntur</p>
      <p xml:id="ANOLIT1213">antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1214">[Libellus Tonarius, 129,1; text: t [punctus sub lin.] Afferte Domino
        filii, [Delta], t, G, c, h, d, e]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1215">Ad te de luce uigilo Deus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1216">Ad te de luce ui. Deus, ut [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1217">[Libellus Tonarius, 129.2; text: t [punctus sub lin.] Assumpta est
        Maria [Delta] t, Baptizatur Christus, G, c, h, d, e, [Delta] t]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1218">Benedictionem omnium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1219">Cantate domino canticum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1220">Cum apropinquaret Jhesus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1221">t [punctus sub lin.] Cecus sedebat secus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1222">Cum ieiunatis nolite [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1223">t [punctus sub lin.] Cito euntes dicite [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1224">Cum orasset Judas commotus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1225">Cum proficiscendi tempus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1226">Cum opinionem sancti uiri [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1227">Cognoscentes duo [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1228">Cum iudex audisset [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1229">Cum euigilasset Jacob [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1230">t [punctus sub lin.] Caminus ardebat [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1231">t [punctus sub lin.] Congratulamini michi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1232">Cum intraret Jhesus in [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1233">Cum uocatus fueris [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1234">De celo ueniet dominator [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1235">t [punctus sub lin.] Dum tribularer clamaui [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1236">Dixit Romanus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1237">t [punctus sub lin.] Data est potestas [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1238">Dum preliaretur Michael [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1239">t [punctus sub lin.] Dixerunt discipuli [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1240">Ecce nomen domini e. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1241">t [punctus sub lin.] Erumpant montes [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1242">Erexit dominus nobis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1243">Ecce ascendimus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1244">t [punctus sub lin.] Erexit Jacob [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1245">Helena sancta dixit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1246">t [punctus sub lin.] Joseph fili Dauid [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1247">In sanctitate seruiamus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1248">In pace factus est [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1249">In Galilea Jhesum uid. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1250">In celestibus regnis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1251">Interrogatus te domine [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1252">In ciuitate domini [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1253">Lapides torrentes [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1254">Magnificatus es [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1255">Mane nobiscum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1256">Maria stabat ad monument. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1257">t [punctus sub lin.] Miroque modo inermi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1258">Martinus adhuc cathecuminus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1259">Mendaces ostendit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1260">Non lotis manibus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1261">Omnes inimici mei [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1262">Oculi mei sancta Dei [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1263">Oculis ac manibus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1264">Pro timore autem eius [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1265">d Precepit Jhesus turbe [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1266">t [punctus sub lin.] Quomodo fiet istud [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1267">t [punctus sub lin.] Qui me dignatus est [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1268">t [punctus sub lin.] Qui persequebantur iustum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1269">t [punctus sub lin.] Quis tibi uidetur pr. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1270">Seruite domino in t. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1271">Sebastianus uir christ. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1272">Sebastianus Mediolan. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1273">t [punctus sub lin.] Sebastianus dixit ad [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1274">Statuit ea in eternum (fol. 81) [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1275">Sedere autem mecum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1276">
        <pb n="[130]"/>Si manseritis in me [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1277">Sancte trinitatis fidem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1278">t [punctus sub lin.] Samaritanus quidam [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1279">Tunc acceptabis sacrificium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1280">Tres in fornace</p>
      <p xml:id="ANOLIT1281">Uidentes stellam magi [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1282">Venit Maria nuntians [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1283">t [punctus sub lin.] Viri Galilei quid aspicientes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1284">t [punctus sub lin.] Valerianus in cubiculo [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1285">Christo cottidie sedulum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1286">Inter has huic principali Seculorum Amen ex neumarum simplicitate
        ascriptas annumerantur que compositis non longe ab incipiendo utuntur neumis scilicet uel
        uirga pede fulta ut [Libellus Tonarius, 130,1; text: Cito euntes, In celestibus regnis, d,
        e] , uel neuma quam flexam dicunt ut [Libellus Tonarius, 130,2; text: Cecus sedebat, d, c,
        a] , Dixit Romanus, Dum preliaretur, Jnterrogatus te domine, Sebastianus uir
        christianissimus, Oc[c]uli tui, Tunc acceptabis, Valerianus; et si que sunt ei conformes
        quia post intensum semitonium, semiditono in paranetediezeugmenon d intense, et ille tonum
        per uirgam pedi[s] superpositam demum intendunt. Et iste reflectunt emensis in quam
        simpliciter usitatis tono huic uocibus, compositas demum neumas recipiunt.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1287">Item antiphonarum huic principali Seculorum Amen ascriptarum: Quomodo
        fiet istud, Si manseritis in me, Samaritanus quidam, cum incepte a finali incurrant infra
        finalis equiuocam g scilicet acutam dispendium semitonii, in tritediezeugmenon c postulant
        transferri; et cum exigente melodia a paraneteyperboleon g occurrerit intendendum
        diatesseron, uel a neteyperboleon aa semiditonus, et ab intenso horum alterutro remittendum
        semitonium in c acutam sonum qui intendendus erat remittas; et sic in octo quas habes
        naturalibus cordis, uocem pro uoce alterando, antiphonam in ea qua incepisti corda finias.
        Uel si malis uti monocordo Gvidonis intensurus a .g. acuta diatesseron, habes acute g
        socialem cc scilicet duplicatam, inuenturus infra eam semitonium quod quia infra legitime
        finalis equiuocam g scilicet acutam non inuenisti, antiphonas de G graui in c acutam
        transtulisti. -- Nec sequestrantur a principalibus septimi he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1288">Ne derelinquas me domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1289">
        <pb n="[131]"/>Sancti tui domine florebunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1290">Sanctorum precibus cunctorum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1291">Venite benedicti [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1292">Vidit Jacob scalam [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1293">He enim quamuis post intensum diatesseron exorbitent legem
        principalibus toni huius antiphonis assignatam, tamen cum uoces in principio dilatas dehinc
        regulariter insistant, se septimo addictas simplicibus gaudentes, principali Seculorum Amen
        simpliciter adherent. -- Item he due, se euidenter non alii quam septimo assignandas
        asseuerant. At quia intenso diatesseron, domesticum illud huic tono semitonium simplicibus
        neumis remittunt et intendunt, se huic principali melodie connectunt:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1294">t [punctus sub lin.] Semen cecidit... sexagesimum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1295">Semen cecidit... in patientia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1296">Ab hoc Seculorum non excluduntur, que quamuis post intensum simpliciter
        diatesseron, semitonium non remittant, tonum tamen illud quo prescripte semiditonum
        intendentes, se et huic septimo et hoc ascensus tenore et eius huic Seculorum Amen ex
        neumarum associauit simplicitate:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1297">Considerabam ad dexteram [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1298">Dixit autem villicus intra [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1299">Responsum accepit Symeon [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1300">Reuertere in terram Juda [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1301">Reuerte reuertere [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1302">t [punctus sub lin.] Sacerdos Dei, celi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1303">Item he quamuis nec diatesseron a finali more prescriptarum
        intendantur, tamen quia in corda quam septimus finalem habet incepte, decurso consone cordis
        melo, regulariter in eo finiuntur, se huius esse toni probantur. Quia uero neumarum gaudent
        simplicitate, principali Seculorum Amen uidentur ascribende:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1304">t [punctus sub lin.] Archangele Michael [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1305">t [punctus sub lin.] Diuiserunt sibi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1306">t [punctus sub lin.] Data sunt ei incensa [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1307">t [punctus sub lin.] Justi confitebuntur [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1308">t [punctus sub lin.] Inundauerunt aque [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1309">t [punctus sub lin.] Letentur omnes qui [Delta].</p>
      <p xml:id="ANOLIT1310">t [punctus sub lin.] Miserere mei fili Dauid [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1311">t [punctus sub lin.] Oremus omnes, aperiat [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1312">t [punctus sub lin.] Oremus omnes, ostendat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1313">t [punctus sub lin.] Sancti Dei omnes intercedite [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1314">t [punctus sub lin.] Trium puerorum can. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1315">t [punctus sub lin.] Veri adoratores [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1316">Melodia eiusdem Seculorum regitur et hec, quamuis incipiens in mese a.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1317">Ipse preibit ante illum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1318">Hec igitur ut semiditono infra depositam .men. sillabam incipiens, tono
        in finalem descendit, ita non per diatesseron, sed per tonum et semiditonum ascendens,
        nominatum illud toni huius semitonium remittit, hinc semiditonum tonum conscendit et sic
        seruata proprietate meli huius in neumarum simplicitate, se principali huius toni adiungit
        melodie. -- Item hec incipiens in mese a, id est semiditono infra depositam .men. sillabam
        dum non recipit aliam hac eadem sibi conciliat melodia. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1319">
        <pb n="[132]"/>(fol. 82) [Libellus Tonarius, 132; text: Dum complerentur dies, [Delta], G,
        a, F] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLIT_04GF.gif"/>
        </figure>Eidem Seculorum Amen attitulantur et incipientes in eadem corda, ubi deponitur
        .men. sillaba semitonio quod sub sui inceptione habent nunc per neumam que flexa dicitur
        remisso, tonum nunc sillabatim et remisso et intenso deponunt semiditonum ut he: Celi aperti
        sunt, Dixit angelus ad Petrum; nunc ab ipsa qua incipiunt corda descendunt semiditonum, nunc
        diatesseron ut iste: Priusquam te formarem, Mirificauit dominus, in hoc differentes ab
        incipiente ibidem tertia huius toni differentia, quod illius antiphone post remissionem
        solius semitonii semiditonum uniformiter intendunt, iste quadrifariam ut diximus deponunt.
        Nec repugnare uideatur quod in principalibus septimi antiphonis, quibus antea compositionem
        neumarum in intendendo negamus, nunc quasdam composite utputa per neumam que flexa dicitur
        remissas ascribimus. Quod enim a finali diatesseron intensuris prescribitur, nimirum si
        spario diatesseron in acumine a finali incepturis, et idem diatesseron siue semiditonum
        opposite remissuris alteratur. Sunt autem que in tritediezeugmenon c inchoate, autentici
        huius principali subscribuntur melodie:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1320">t [punctus sub lin.] Celi aperti sunt super eum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1321">Constitues eos principes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1322">t [punctus sub lin.] Dominus dixit ad me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1323">Dixit angelus ad Petrum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1324">Exiit qui seminat [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1325">Hec septimo huic ascripta, hac erit modulatione fienda "et fecit
        fructum centuplum". --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1326">Lux de luce apparuisti [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1327">t [punctus sub lin.] Loquebantur uariis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1328">t [punctus sub lin.] Magnus sanctus Paulus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1329">Mirificauit dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1330">O Ypolite si credis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1331">t [punctus sub lin.] Priusquam te formarem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1332">Hanc igitur ascribendam autentico et nullatenus subiugali astipulatur
        lex errationis articulo, utriusque prescripta discrete proprietati. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1333">Redemptioni [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1334">t [punctus sub lin.] Summa ingenuitas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1335">Terro tremuit et quieuit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1336">Harum quasdam secunde, quasdam tetie octaui differentie quorundam
        simplicitas ascribit, sed ratio huic presidens arti, eas negat subiugali.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1337">Septimus tonus quatuor habet differentias in quibus notandum, quod ex
        primis duabus prior diatesseron ubi et .men. sillaba deponitur, sequens intenditur diapente,
        ubi ipsum hoc Seculorum Amen orditur. Et quo prima ab incipiendo eleuatur, ibi tertia
        principium sortitur [quosdam, ibi quarta].</p>
      <p xml:id="ANOLIT1338">Sed prima hac regitur tonali melodia</p>
      <p xml:id="ANOLIT1339">
        <pb n="[133]"/>[Libellus Tonarius, 133; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1340">Se-cu-lo-rum A-men. Ponitur igitur hoc Seculorum primum, quia idem in
        neumis quod et principale; solam .men. sillabam quam illud in tritediezeugmenon c
        simpliciter deponit, istud ut suis antiphonis ab incipiendo composite quia sinuose
        obuiaturum in mesen a usque deflectit. Antiphone que ex eo reguntur ideo prime ponuntur,
        quia non tantum a finali incipiunt, sed idem diatesseron et remisso semitonio eundem
        semiditonum, quibus principales gaudent antiphone, et ipse si non omnes, plereque tamen
        conscendunt, in hoc ab illis differentes, quod cordis quas ille in simplicitate neumarum
        gradiuntur, iste aut per neumam que flexa ut antiphona Anima mea, aut per illam que tantum
        pes ut antiphona Dixit pater familias, aut per pedem flexum ut antiphona Beata Agathes, aut
        per inflexione quilismatum ut antiphona Dominus Jhesus Christus, per has inquam non
        simplices neumas in prima intensione metiuntur. Huic autem differentie he ascribuntur
        antiphone</p>
      <p xml:id="ANOLIT1341">t [punctus sub lin.] A e u ia Lapis reuolutus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1342">t [punctus sub lin.] Accipite spiritum sanctum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1343">t [punctus sub lin.] Audistis quia ego dixi uobis [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1344">t [punctus sub lin.] Anima mea lique. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1345">t [punctus sub lin.] Absterget Deus omnem [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1346">Beata Agathes ingressa [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1347">Beatus Vincentius</p>
      <p xml:id="ANOLIT1348">Beata Cecilia dixit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1349">Cantabant sancti [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1350">Cum his qui oderunt pacem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1351">t [punctus sub lin.] Cum autem uenerit ille [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1352">t [punctus sub lin.] Crux alma fulget [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1353">He quamuis diatesseron diuidat, per cetera tamen tertium huic tono
        ascensum obseruat. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1354">Caritas pater est [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1355">t [punctus sub lin.] Cornelius centurio [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1356">Concede nobis hominem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1357">t [punctus sub lin.] Descendit angelus domini [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1358">t [punctus sub lin.] Dixit pater familias [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1359">t [punctus sub lin.] Ex odoris mira fla. [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1360">t [punctus sub lin.] Egregie Dei martir [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1361">t [punctus sub lin.] Huius ipse clauem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1362">In domino Deo suo confisus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1363">Hic est uere martir [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1364">t [punctus sub lin.] In ieiuniis et orationibus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1365">t [punctus sub lin.] Lucia uirgo [Delta] 't</p>
      <p xml:id="ANOLIT1366">Legis tue domine</p>
      <p xml:id="ANOLIT1367">t Missis namque docto. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1368">t [punctus sub lin.] Pontifices almi d. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1369">t [punctus sub lin.] Quid michi et tibi est m. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1370">Quantas habeo [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1371">Sebastianus dixit, m. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1372">Sex struxit in s. [Delta][Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1373">t [punctus sub lin.] Sic benedicam te [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1374">(fol. 83) Si cognouissetis me [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1375">t [punctus sub lin.] Saluator mundi [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1376">Sanctorum corpora s. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1377">Sanctus Januarius b. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1378">Hec et prescripta Si cognouissetis me, cum addicte sexto, nichil
        detrimenti incurrant, hic autem transformatione indigeant, ex proprietate tamen neumarum
        septimo date, illi negantur, huic ascribuntur. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1379">In hac prescriptione antiphonarum ad hanc differentiam pertinentium
        antiphone: Accipite spiritum sanctum, Ex odoris mira flag., Huius ipse clauem, In domino Deo
        suo, In ieiuniis et orationibus, Saluator mundi, cum a finali incepte necessarium sue
        melodie semitonium infra g acutam non inueniant: magistra ratione G graui in c acutam <pb
          n="[134]"/>transformata, ibidem sunt incipiende, ut cum a paraneteyperboleon g meli tenor
        exigit intendi diatesseron et ab intenso remitti semitonium, in c acutam uocis huius
        compotem remittat; uel iuxta monocordum Gvidonis a .g. acuta diatesseron in acute c
        equiuocam superiorem et scilicet duplicem intendat, ut ibi semitonium occurrat, quod infra g
        acutam non occurrens causa transformandi fuerat.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1380">Antiphone autem: Quantas habeo, Sanctorum corpora, ideo huic
        differentie non principali melodie dantur, quia post intensum diatesseron, remisso
        semitonio, semiditonum quem antiphone principales simpliciter, iste per uirgam pede fultam
        intendunt. In antiphonarum huic differentie propriarum contubernio remanet hec post intensum
        diatesseron, si non remisso semitonio, semiditonum, neuma tamen non simplici intensa tonum.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1381">Non timeo uerba mea [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1382">Ego sum alfa et o [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1383">Nouit dominus uiam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1384">Hanc enim siue secundo siue tertio autentico asscripseris, finali
        sillaba dictionis que est "die" in lichanosmeson G deposita; semitonium quod sequens
        monosillaba dictio intendat non inuenies, ad finalem etiam secundum nullatenus descendens.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1385">t Pro nobis Gallus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1386">Videbant omnes Stephanum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1387">He quamuis eodem quo priores gradu non conscendant cum in finali tamen
        incipientes quarto ascribende sint non subiugali sed autentico, huic differentie non
        principali melodie subiunguntur, quia intenso tono, semiditono quo diatesseron peragunt non
        simplici neuma sed uirga pede fulta intendunt. Ascensum etiam quem prescripta huic
        differentie lex exigit, si non in principio, post principalia tamen quelibet harum certo
        passu incedit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1388">Subsribuntur eidem Seculorum Amen et que post intensum a finali
        diatesseron, semitonium pro lege huius differentie remittentes, in eadem sillaba qua
        semitonium remittunt, semiditonum siue per quilisma siue per neumam que pes quassus dicitur
        conscendunt:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1389">t [punctus sub lin.] Apparuit caro suo [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1390">In die tribulationis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1391">Salutem ex inimicis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1392">Item he post intensum diatesseron, reflexo per neumam que hemiuocalis
        siue substringens litteralis dicitur semitonio, semiditonum intense:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1393">Ascendo ad patrem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1394">t [punctus sub lin.] Descendi in ortum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1395">Sed hec propter semitonium, quod in illa dictione que est "reuertere"
        deest sibi incepte a finali, in tritediezeugmenon c indiget transferri. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1396">Item se principali Seculorum Amen negatas huic differentie connectunt,
        que uirga qua diatesseron a finali intenduntur iterata, neumam que biuirgis dicitur
        componunt:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1397">
        <pb n="[135]"/>Adhesit anima, lapidata [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1398">Adhesit anima, igne [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1399">Subiunguntur et huic eidem Seculorum Amen, que ei in
        paranetediezeugmenon d incipienti, dehinc tonum et semiditonum in paramesen h remittenti,
        item intenso semitonio, per semiditonum tertiam sillabam in mese a deponenti, que huic
        inquam repetita identitate respondent easdem remetiendo uoces, item tonum semiditonum, et
        remisso semitonio item semiditonum, uel continuato ascensu tonum semiditonum tonum. Sunt
        autem quas huic addicit differentie affinitas neumarum dicta, non quam priores uirga pede
        fulta (...):</p>
      <p xml:id="ANOLIT1400">Benedicta gloria [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1401">[Libellus Tonarius, 135; text: Dirupisti domine, G, a, c, h, d, e,
        [Delta], t]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1402">Domum tuam domine [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1403">Hierusalem respice [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1404">t [punctus sub lin.] Hoc iam tertio mani. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1405">t [punctus sub lin.] Hic accipiet benedictionem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1406">Patientiam habe in me [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1407">Sapientiam edificauit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1408">Veni domine uisitare [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1409">Prime huic differentie addicuntur et que incepte item a finali, in
        secunda mox sillaba post intensum diapente remisso semiditono non idem quod priores
        antiphone repetunt semitonium ut Anima mea, sed ut Afferte domino, remenso primarum more
        antiphonarum eodem semiditono sequente non minus intendunt tonum. Has principali melodie
        simplicibus neumis gaudenti, nec minus secunde huius toni differentie, in prima aut in
        secunda sillaba diapente per neumam que pes dicitur intendenti, et cordam ad quam (fol. 84)
        intendit in aliquot sillabis equisone continuanti negamus, quia diapente quod a finali
        intendunt, mox per semiditonum reflectunt. Idcirco autem huic eas differentie ascribimus,
        quia per compositas neumas, que huic differentie familiares sunt, et post intensum suum
        diapente, eandem cordam quam priores post intensum diatesseron, semitonio iste remisso
        semiditono repetunt.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1410">Adtendite uniuersi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1411">Argentum et aurum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1412">Discerne causam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1413">t [punctus sub lin.] Exortum est in tenebris [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1414">t [punctus sub lin.] Helena Constantini [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1415">t [punctus sub lin.] Ingenua sum et exspectabi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1416">Necesse est ut a te [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1417">Orante sancta Lucia [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1418">Tulerunt dominum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1419">Tetrardius congnita [Delta] t t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1420">Attitulantur his et que post primam intensionem, quamuis in persequendo
        legem differentie huic assignatam deftciant, tamen quia in corda quam septimus finalem habet
        incepte decurso consone cordis melo in eadem finiunt, iure autentici saluo, huic non alii
        asscribende probant tono. Sed quia alterate prime uocis diatesseron non per simplices
        neumas, sed aut per quilisma aut per neumam pede fultam aut per aliam quamcumque compositam
        intendunt, se huic Seculorum Amen subiungunt. Quas cum quidam sola uocis conuenientia
        seducti, octauo ascribere uitant, rationis <pb n="[136]"/>edicto correcti sententiam
        alterare coguntur. Sunt autem he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1421">t [punctus sub lin.] Ad dandam scientiam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1422">t [punctus sub lin.] Angelus autem domini [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1423">t [punctus sub lin.] Andreas Cristi famulus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1424">t [punctus sub lin.] Adaperiat dominus cor [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1425">t Beatam me dicent [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1426">t [punctus sub lin.] Beatissima Martha [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1427">t [punctus sub lin.] Beatus Laurentius d. dom. [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1428">t [punctus sub lin.] Beatus Laurentius dixit m. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1429">t [punctus sub lin.] Beatus Laurentius orabat [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1430">t [punctus sub lin.] Beatus Laurentius dum in. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1431">t [punctus sub lin.] Beatissime uirginis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1432">t [punctus sub lin.] Beata nimium et Deo [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1433">t [punctus sub lin.] Beati quos elegisti [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1434">t [punctus sub lin.] Beatus Martinus dixit ad in. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1435">t [punctus sub lin.] Beatus Andreas orabat [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1436">t [punctus sub lin.] Conuertere domine aliqu. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1437">t [punctus sub lin.] Cum uenerit paraclitus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1438">t [punctus sub lin.] Cum his qui oderunt [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1439">t [punctus sub lin.] Cosmas et Damianus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1440">t [punctus sub lin.] Concussum est mare [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1441">t [punctus sub lin.] Confido in domino [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1442">t Cilicio Cecilia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1443">t [punctus sub lin.] Clamabat Heliseus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1444">t [punctus sub lin.] Dixit autem pater ad [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1445">t [punctus sub lin.] Dixit Jhesus discipulis suis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1446">t [punctus sub lin.] Detimebant turbe Jhesum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1447">t [punctus sub lin.] Dixit Cesar ad Ypolitum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1448">t [punctus sub lin.] Dixit Jesus Christus non se. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1449">t [punctus sub lin.] Dixit autem dominus ser. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1450">t [punctus sub lin.] Egressus Jhesus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1451">t [punctus sub lin.] Et ualde mane [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1452">t [punctus sub lin.] Ego sum ostium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1453">t [punctus sub lin.] Expansis manibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1454">t [punctus sub lin.] Exiliens Claudus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1455">t [punctus sub lin.] Fili recordare [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1456">t [punctus sub lin.] Generatio hec praua [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1457">t [punctus sub lin.] Hunc ergo locum Dei [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1458">t [punctus sub lin.] Hic uir despiciens in [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1459">t [punctus sub lin.] In die magno festiuitatis [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1460">t [punctus sub lin.] Ingresso Zacharia [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1461">t [punctus sub lin.] Libenter gloriabor [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1462">t [punctus sub lin.] Multitudo languentium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1463">t [punctus sub lin.] Martinus Episcopus migrauit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1464">t [punctus sub lin.] Maximilia Cristo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1465">Nolite timere q. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1466">Nolite timere non se [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1467">Nos famuli domini [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1468">Non licet michi facere [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1469">Nemo te condempnabit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1470">Hec enim secundo negatur autentico, cum nec in eius finali sit
        incipienda utpote incipiendo tonum semiditonum intensa; nec si hanc in lichanosmeson G cum
        tertia eiusdem autentici differentia inceperis, in finali regulariter finire poteris! Cum
        autem cordis melodie consonis tertio simul et quarto ipsa conueniat autenticis, cognatius
        tantum huic quarto uidetur unita; cum pro regula antiphonis eius principaliter asscripta,
        diatesseron quod non continua, uoce tamen intendit intercisa, huic pro more antiphonarium
        quas hic primas habet remittens semitonium, eleuat etiam semiditonum. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1471">
        <pb n="[137]"/>t [punctus sub lin.] Nolite expauescere [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1472">t [punctus sub lin.] Non enim loquetur [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1473">t [punctus sub lin.] Natiuitatem hodiernam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1474">t [punctus sub lin.] Non uerius incredule [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1475">t [punctus sub lin.] Non uos me elegistis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1476">t [punctus sub lin.] Non potest arbor [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1477">t [punctus sub lin.] Ora pro nobis beate M. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1478">t [punctus sub lin.] Omnipotens Deus qui gl. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1479">t [punctus sub lin.] Per te Lucia uirgo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1480">t [punctus sub lin.] Presepis angustia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1481">t [punctus sub lin.] Potens es domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1482">t [punctus sub lin.] Paulus et Johannes ascend. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1483">t [punctus sub lin.] Paulus et Johannes dixerunt ad [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1484">t [punctus sub lin.] Petrus apostolus et Paulus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1485">t [punctus sub lin.] Preualuit Dauid [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1486">t [punctus sub lin.] Quo amplius gentilis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1487">t [punctus sub lin.] Respondens autem an. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1488">t [punctus sub lin.] Repleti sunt omnes [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1489">Reposita est michi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1490">t [punctus sub lin.] (fol. 85) Sustinuit anima mea [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1491">t [punctus sub lin.] Symon dormis non potuisti [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1492">t [punctus sub lin.] Si ignem adhibeas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1493">t [punctus sub lin.] Si ergo uos cum sitis ma. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1494">t [punctus sub lin.] Symon Johannis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1495">t [punctus sub lin.] Tunc Ualerianus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1496">t [punctus sub lin.] Tradiderunt corpora [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1497">t [punctus sub lin.] Tunc surrexerunt omnes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1498">t [punctus sub lin.] Vo-ca operarios et redde [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1499">t [punctus sub lin.] Vespere autem Sabbati [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1500">t [punctus sub lin.] Venite post me [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1501">t [punctus sub lin.] Veni sponsa Cristi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1502">t [punctus sub lin.] Christus me misit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1503">Item Libera nos salua nos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1504">Hec enim, cum in incipiendo tonum intendens et semitonium per neumam
        que gutturalis suppunctis dicitur inflectens, semiditono ab inceptiua sui corda acumine
        indigeat; et a finali nequaquam remissa, diapente eleuetur, se quarto autentico et huic eius
        differentie ascribendam astipulatur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1505">Differentia secunda septimi his neumis suum Seculorum Amen exigit
        distingui [Libellus Tonarius, 137; text: Seculorum Amen] . Hoc igitur primo postponitur quia
        cum utrumque neumis gaudeat eisdem quibus et principale, solam .men. sillabam quam illud a
        principali unitam per semiditonum a tritediezeugmenon c in mesen a sinuando inflectit, hoc
        item per semiditonum a paramese h in paranetediezeugmenon d intendit; deponendo utique
        ultimam sillabam a finali per diapente, suas inuitans antiphonas ad dulcedinem eiusdem
        consonantie. Huius antiphone ideo postponuntur assignatis precedenti prime, quia cum pariter
        incipiant a finali, in prima quaque alterantur uoce ille, ab eo prolongantur per
        diatesseron, iste diapente consonantiam <pb n="[138]"/>qua incipiendo a deposita .men.
        sillaba distant in grauitate, mox quasi uocatim se suo Seculorum Amen assilientes reddunt in
        acumine. Et has sibi sociauit antiphonas secunda hec differentia:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1506">[Libellus Tonarius, 138,1; text: t [punctus sub lin.], Angelus ad
        pastores, [Delta] t s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1507">t [punctus sub lin.] Aqua comburit pecca. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1508">t [punctus sub lin.] Baptista contremuit [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1509">t [punctus sub lin.] Caput draconis saluator [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1510">t [punctus sub lin.] Magnum misterium [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1511">t [punctus sub lin.] Michael prepositus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1512">t [punctus sub lin.] Osanna filio Dauid [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1513">t [punctus sub lin.] Pastores loquebantur [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1514">t [punctus sub lin.] Precursor Johannes ex. [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1515">Pater de celis filium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1516">t [punctus sub lin.] Puer qui natus est [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1517">t [punctus sub lin.] Te qui in spiritu [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1518">t [punctus sub lin.] Vrbs fortitudinis [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1519">Veterem hominem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1520">Huic Seculorum Amen conformem se testatur et hec [Libellus Tonarius,
        138,2; text: Sunt sancti t[ui, Scimus quo diligentibus Deum], c, d, G] , cum idem diapente
        quod ab ultima .men. sillaba in incipiendo remissum, a finali in paranetediezeugmenon d
        intenditur, in fine non minus a paranetediezeugmenon in finalem remittens finitur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1521">Differentia tertia hac suum Seculorum Amen colorat melodia:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1522">[Libellus Tonarius, 138,3; text: Seculorum Amen.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1523">Hec ideo sequitur secundam quia omnes eius in se habens neumas,
        terminalem sillabam quam illa semiditonum intensa finit, ista tonum adhuc reflexam, ubi et
        principalis deponit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1524">Antiphone ad hanc pertinentes, ideo his que primam ac secundam faciunt
        postponuntur, illis uero que tertiam preponuntur, quia cum priores a finali incipiant,
        sequentes uero quintum ab eo locum obtineant, he se de sibi in medio locata, interuallo
        diatesseron id est in tritediezeugmenon c ordiuntur, ubi ultima et sui et principalis
        Seculorum Amen sillaba deponitur. Incipiunt secum ut diximus et plurime, principali
        Seculorum Amen asscribende, sed differuntur ab incipiendo ille deponuntur, iste remisso
        tantum semitonio eleuantur. Presentant autem in se affinitatem sui Seculorum Amen, quia cum
        illud incipiens in paranetediezeugmenon d, tono intenso, tonum semiditonum deponat
        semiditonumque remetiens, tono remisso finiat. Iste sui inceptioni semitonio quod secunde
        eius remissioni defuit nunc per neumam que flexa ut antiphona Clamauerunt, nunc sillabatim
        ut antiphone [Libellus Tonarius, 138,4; text: c, d, Diues ille] , Aque multe; deposito eodem
        per quos illud descenderat semiditonum tonum si non omnes plereque tamen eleuantur, sed
        omnes eundem intendunt semiditonum, depositure quedam et eundem dc tonum. Hec igitur
        differentia his gaudet antiphonis:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1525">Auertantur retrorsum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1526">Aque multe non potuerunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1527">t [punctus sub lin.] Beatus es et bene [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1528">Benedicta filia [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1529">Clamauerunt iusti [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1530">Confortatus est</p>
      <p xml:id="ANOLIT1531">
        <pb n="[139]"/>Diues ille guttam [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1532">Erat enim in sermone [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1533">t [punctus sub lin.] Ego principium qui et [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1534">Erat autem diuina [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1535">Ego in altissimis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1536">Lauda Jherusalem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1537">Misit dominus manum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1538">t [punctus sub lin.] Misit dominus angelum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1539">Omnis spiritus laudet [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1540">t [punctus sub lin.] Quid me queritis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1541">t [punctus sub lin.] Quo progrederis s. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1542">t Recordare domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1543">t [punctus sub lin.] Stella ista sicut [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1544">(fol. 86)</p>
      <p xml:id="ANOLIT1545">t Vide domine et considera [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1546">Cum angelis et pueris [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1547">Item hec per distropham equisone incipiens quamuis semitonium non
        remittat, tamen quia ab incipiendo intensam regulam principalibus huius toni antiphonis item
        in tritediezeugmenon c incipientibus negat, differentie huius antiphonis addenda uidetur;
        presertim cum post intensum tonum, remisso semiditono, pro regula his antiphonis assignata
        intendatur. -- Item hec ab alterando primam uocem quamuis non remisso prius semitonio, tamen
        quia tonum quo condifferentiale[s] semiditonum intendit, non sub principali Seculorum Amen
        in tritediezeugmenon c incipientibus, sed huius differentie antiphonis associatur:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1548">t [punctus sub lin.] Domine non habeo hominem [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1549">Intendit quidem hec differentia quasdam sui antiphonas eisdem neumis
        quibus et sua in octauo equiuoca, et uidentur eidem supponende tono quedam huius cum
        quibusdam illius, ut Aque multe, Erat enim in sermone, Cum post dies octo, Omnes gentes per
        girum. Item: Beatus es et bene tibi erit [cum illa], Cum uenerit filius hominis, et alie cum
        aliis, sed differunt euidenter, cum nec he subiugali, nec ille possint autentico
        subiugari.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1550">Differentia quarta suum Seculorum Amen his colorat neumis:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1551">[Libellus Tonarius, 139; text: Seculorum Amen]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1552">Hoc igitur a principali differens in ultime neume sola repercussione,
        compositis inflexius tonalibus melodiis, que pre omnibus huius toni contigerant
        differentiis, erat preponendum. Sed quia differentie huius antiphonis ideo regulariter
        ultimis, quia a finali remotius principium sortitis identitatem neumarum plerisque in
        primordio seruantibus, hoc item ultime sue sillabe, ultimam iterando neumam grata respondet
        similitudine, associandi eas sibi gratia, de sui iuris ordine cessit, debitumque sibi locum
        pretereundo, et quasi cognatius contubernium expectando, se eis ut consonum consonis
        sociauit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1553">Antiphone ei ascribende tono a deposita <pb n="[140]"/>.men. sillaba
        incipientes, semiditono quem sub sui inceptione habent interdum continue remisso, et tunc in
        simplicitate neumarum nunc per neumam que flexa nunc per illam quam uirgam innodantem
        dicunt, ut antiphone Caro mea, O quam pulchra es, Et me scitis; interdum intercise per tonum
        scilicet semitonio deposito, ut antiphona In tribulatione; intercisa etiam hac remissione
        iterata aliquando, ut antiphona Domine libera, eundem omnes cum sequenti intendunt[ur] tono,
        ex inceptiua sui corda uniformes, quia quecumque in paranetediezeugmenon d ordiuntur, non
        nisi huius differentie antiphonis ascribende uidentur, et conuerso quecumque huic
        differentie conueniunt non nisi in paranetediezeugmenon incipiunt. Affinitatem autem huius
        Seculorum Amen testantur cum in eadem qua et illud corda incipientes, et repercussione qua
        ultima eius gaudet sillaba nunc in duabus nunc in pluribus sillabis plerumque respondentes,
        ut he: Cibauit eum, Anulo suo subarrauit me, Vidisti domine. Omnes, remisso quem et illud ab
        antepenultima in ultimam deponit semiditono, eosdem sui Seculorum Amen semiditonum tonum
        intendunt, conformes in hoc ascensu prioris differentie tertie scilicet antiphonis, diuerse
        autem quod remisso iste semiditono, eundem cum sequenti tono uniuersaliter intendunt, ille
        semitonio post insum semiditonum, partim tonum remittunt. Et he sunt que neumarum gaudentes
        simplicitate huic assignantur differentie:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1554">Anulo suo subarrauit me [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1555">Agathes sancta dixit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1556">Hec in intensione remissi in incipiendo semiditoni, cum sequenti tono
        quem in principio preterit, post principium in dictione que est "feras" ut preteritam
        recordata distinguit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1557">t [punctus sub lin.] Agathes letissima [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1558">t [punctus sub lin.] Adiuabit eam Deus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1559">Angelus archangelus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1560">t [punctus sub lin.] Angeli archangeli [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1561">Cibauit eum dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1562">Caro mea requiescet [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1563">Cum iocunditate [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1564">Domine libera animam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1565">Dexteram meam et collum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1566">Domine labia mea [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1567">Dixi iniquis nolite [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1568">De sub cuius pede [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1569">Dignum sibi dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1570">t [punctus sub lin.] Et ecce terre motus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1571">Ecce signo crucis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1572">Ecce sacerdos magnus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1573">Fiat domine cor meum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1574">Gratias tibi ago domine [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1575">Induit me dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1576">Ipsi sum desponsata [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1577">In tribulatione [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1578">Inuenerunt in modum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1579">t [punctus sub lin.] Justorum autem anime [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1580">Justus dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1581">Justum deduxit dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1582">
        <pb n="[141]"/>d Liberauit dominus [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1583">Hec ideo ascribitur autentico quia cum infra finalem remittit
        diatesseron (fol. 87), a finali plenarie intendit et diapente et diatesseron. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1584">Me suscepit [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1585">t [punctus sub lin.] Natiuitus est hodie [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1586">t [punctus sub lin.] Omnes fideles Cristi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1587">Posuit signum in faciem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1588">Hec et que precedunt: Domine labia mea, Domine libera, tonum quem post
        intensum imprimis semiditonum non intendunt, secunde semiditoni eiusdem intensioni
        adiungunt. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1589">Propter fidem castitatis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1590">Proprio filio suo [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1591">Posuit os meum dominus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1592">Quis es tu qui uenisti [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1593">Sit nomen domini [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1594">Solue iubente Deo [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1595">Sanctorum sicut aquile [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1596">Tanto pondere eam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1597">Tunc memorata ciui. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1598">Tanquam aurum in [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1599">Vidisti domine agonem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1600">t Vidi supra montem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1601">Uoce mea ad dominum [Delta] d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1602">Christus circumdedit me [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1603">-- He uero que eundem suis semiditonum nunc per neumam que flexa, nunc
        per illam que uirga innodans dicitur remittunt, eodemque in acumine remenso assignatum sibi
        tonum intendunt uel compositis neumis, utputa per uirgam pede fultam, nunc in eadem sillaba,
        ut antiphona O magnum pietatis opus, nunc in secunda ut he: Tu es Petrus, Non sis michi tu
        formidini, uel simplicibus ut iste Specie tua, Non meis meritis:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1604">Domine si adhuc populo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1605">Dirige domine Deus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1606">Et me scitis et unde [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1607">Ecce dedi uerba mea [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1608">Ego si patibulum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1609">t [punctus sub lin.] Fili tu semper mecum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1610">Homo natus est in ea [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1611">Ingressa Agnes [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1612">Mens mea solidata [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1613">Hec quamuis post remissum et intensum semiditonum toni careat
        intensione regulari, incipiens tamen in paranetediezeugmenon d, ab huius differentie
        antiphonis nequaquam poteris separari. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1614">Mittite in dexteram [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1615">
        <pb n="[142]"/>Non sis michi tu formidini [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1616">Nos autem gloriari oportet [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1617">t [punctus sub lin.] Non meis meritis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1618">Non est inuentus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1619">Non est hic aliud [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1620">Omnes sitientes uenite [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1621">O magnum pietatis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1622">O quam pulchra est [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1623">Omne quod dat michi [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1624">Si uere fratres [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1625">Si culmen ueri [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1626">Specie tua et pulchritudine [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1627">t [punctus sub lin.] Sicut letantium [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1628">t [punctus sub lin.] Strinxerunt corporis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1629">Surge aquilo [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1630">Hec quamuis intenso quem inprimis remittit semiditono, tonum non
        superintendat; tamen ex eodem incipiendi limite se connectit eidem qua et priores tonali
        melodie. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1631">Salue crux preciosa [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1632">Si coram hominibus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1633">Tu es Petrus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1634">Vidit dominus Petrum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1635">VIII</p>
      <p xml:id="ANOLIT1636">Octauus tonus habens eundem finalem quem et suus principalis, hoc
        principali Seculorum Amen suis preponit principalibus antiphonis</p>
      <p xml:id="ANOLIT1637">[Libellus Tonarius, 142; text: Seculorum Amen] Ascribuntur autem huic
        tono he incipientes a finali principales antiphone:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1638">t [punctus sub lin.] Angeli eorum semper d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1639">d Ad flumen Jordanis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1640">t [punctus sub lin.] Auertit dominus captiuitatem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1641">d Ascendente Jhesu d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1642">t [punctus sub lin.] Aduenerunt nobis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1643">t [punctus sub lin.] Audite et intelligite d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1644">t [punctus sub lin.] Ab hominibus iniquis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1645">t [punctus sub lin.] Astiterunt reges terre d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1646">d Amen Amen dico uobis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1647">d Apparuerunt apostolis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1648">d Ad omnia que mittam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1649">d Aperiens Petrus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1650">t [punctus sub lin.] Annuntiauerunt d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1651">s t [punctus sub lin.] Audistis quia dictum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1652">Hec ideo quia infra finalem, remisso tono, semitonium etiam descendit,
        cum subiugali remansit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1653">d Beata es Maria que [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1654">d Beatus Nicolaus pon. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1655">d Benedico te pater d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1656">[Delta] Baptizat miles d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1657">d Beatus Gregorius natione [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1658">d Benedictio et claritas [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1659">d Beata Agnes in medio [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1660">Hec ideo est subiugalis, quia cum infra finalem habeat diatesseron in
        grauitate, ultra diapente quod intendit non implet alterum diatesseron in acumine. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1661">
        <pb n="[143]"/>s t Beatus Alexander [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1662">Hec item et plereque sequentes subiugali non ascriberentur, nisi quod
        tono remisso semitonium etiam remittunt[ur].</p>
      <p xml:id="ANOLIT1663">d Beatus Petrus apostolus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1664">d Beatus uir qui suffert [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1665">d Cum esset desponsata [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1666">d Cum autem descendisset d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1667">d Clarissimis cottidie [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1668">d Congaudete mecum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1669">(fol. 88)</p>
      <p xml:id="ANOLIT1670">[Delta] Cum autem sero factum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1671">[Delta] Cum turba plurima [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1672">d Custodi me a laqueo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1673">t [punctus sub lin.] Captabant in animam d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1674">[Delta] Comedi fauum cum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1675">[Delta] Claudus quidam cum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1676">[Delta] Corde et animo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1677">d Crux benedicta [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1678">d Crux fidelis inter omnes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1679">d Cecilia uirgo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1680">d Cecilia me misit ad uos [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1681">d Dabo in Syon salutem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1682">[Delta] Dicit dominus penitentiam d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1683">d Dum ortus fuerit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1684">t [punctus sub lin.] De fructu uentris d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1685">d Dum medium silentium d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1686">d Domine salua nos perimus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1687">d Deus misereatur nostri et [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1688">Domine exaudi</p>
      <p xml:id="ANOLIT1689">s t Dixit autem paterfamilias [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1690">d Discede a me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1691">[Delta] Dixerunt impii [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1692">t [punctus sub lin.] De manu filiorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1693">t [punctus sub lin.] Domine abstraxisti ab d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1694">t [punctus sub lin.] Deus adiuuat me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1695">t [punctus sub lin.] Data est michi omnis p. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1696">d Dominus ab utero uocauit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1697">s t Damasci prepositus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1698">d Dum sacrum misterium d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1699">t [punctus sub lin.] Dilexit Andream dominus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1700">d Dixitque Dauid [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1701">Hec cum a finali incepta non inueniat infra finalem semitonium sue
        melodie necessarium, in tritediezeugmenon c est transferenda, ibi quod ei infra legittimum
        finalem defuerat inuentura. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1702">[Delta] Dominus possedit me [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1703">t [punctus sub lin.] Dabo sanctis meis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1704">t [punctus sub lin.] Dedisti hereditatem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1705">d Dixit autem dominus, Sym. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1706">d Descendit hic iustificatus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1707">d Ecclesie sancte frequen. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1708">d Ecce apparebit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1709">d Ecce mitto angelum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1710">d Eleuare eleuare [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1711">d Ecce Deus meus et expec. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1712">d Ecce Deus meus et hono d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1713">d Expandens manus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1714">d Erexit nobis dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1715">Sexto enim tono ex semitoniorum negatur detrimento. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1716">d Extollens quedam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1717">d Ego sum qui testimonium d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1718">s t Et respicientes uiderunt [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1719">[Delta] Et recordate sunt d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1720">t [punctus sub lin.] Euntes docete omnes d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1721">
        <pb n="[144]"/>d Ego sum pastor bonus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1722">t Exaltabo te domine d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1723">d Ego ueritatem dico d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1724">d Ego pro te rogaui Petre d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1725">d Ego plantaui Apollo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1726">d Ecclesia illis nec dum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1727">d Eligunt tetris sigo. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1728">t [punctus sub lin.] Et uidens Jhesus fidem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1729">[Delta] Facta est cum angelo [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1730">Hec cum finali et diapente remittatur, et diapente intensa ad implendum
        diatesseron tono destituatur, subiugali et non autentico ex rationis ascribitur edicto.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1731">d Fontes aquarum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1732">[Delta] Factus est Jhesus in agonia d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1733">d Formans me ab utero [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1734">[Delta] Gaude et letare d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1735">s t Generatio iustorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1736">[Delta] Hauriebat adhuc d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1737">[Delta] Hec autem scripta sunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1738">[Delta] Homo quidam descendebat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1739">[Delta] In illa die stillabunt d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1740">d Judea et Jherusalem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1741">d Justorum est enim regnum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1742">t [punctus sub lin.] In principio et ante d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1743">t [punctus sub lin.] In consilio iustorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1744">d Illumina domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1745">t [punctus sub lin.] Justificeris domine d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1746">t [punctus sub lin.] s Insurrexerunt in me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1747">t [punctus sub lin.] In pace in id ipsum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1748">d Jhesum qui crucifixus est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1749">d Jhesum quem queritis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1750">d Jhesum iunxit se d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1751">t [punctus sub lin.] Igne me examinasti d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1752">[Delta] Iussit Ualerianus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1753">Ibat Jhesus in ciuitatem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1754">d Iurauit dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1755">s t Inuenta bona Margarita [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1756">t [punctus sub lin.] In loco paschue d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1757">t [punctus sub lin.] Lapidauerunt Stephanum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1758">Laudate dominum omnes g. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1759">t [punctus sub lin.] Labia mea d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1760">t [punctus sub lin.] Liberasti uirgam d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1761">t [punctus sub lin.] Labia insurgentium d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1762">s t Longe fecisti [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1763">s t Lupus rapit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1764">Hec enim cordis uoci ordinate consonis, tonis tam sexto quam octauo
        conueniat, cognatiori tamen affectione uidetur asscribenda octauo, cum uoces quas Seculorum
        Amen octaui, id est semitonium tonum tonum remittit, hec opposite remetiendo intendit.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1765">d Letamini in domino d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1766">d Mirabile misterium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1767">s t Maria autem conseruabat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1768">t [punctus sub lin.] Miserere michi domine</p>
      <p xml:id="ANOLIT1769">d Magnificat anima [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1770">t [punctus sub lin.] Malos male perdet d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1771">Malos male perdet [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1772">(fol. 89) Hec sexto aptata tono, regulariter conueniet et huic octauo,
        inueniens hic cordas eidem quem ibi habuit cursui consonas. Uidetur tamen quia aptitudine
        cognatiori, octaui huius accedat melodie tonali. Nam cum Seculorum Amen quod ad octauum
        pertinet in tritediezeugmenon c incipiens, semitonio per neumam que flexa dicitur in
        antepenultima sillaba <pb n="[145]"/>remisso, per tonum tonum in finalem deueniat. Hec autem
        antiphona cum deposita ultima eiusdem Seculorum Amen sillaba incipiens, et per tonum
        semiditonumque unde illud descendere incepit conscendens eisdem et inde cordarum passibus
        eisdem pene neumis, quibus et illud in secunda sui dictione descendat, nonne uidetur quasi
        ipsa loqui, cui Seculorum Amen querat conuenientius aptari? --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1773">t [punctus sub lin.] Memento mei d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1774">d Maria uirgo assumpta [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1775">d Martinus Abrahe d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1776">d Memor esto fili [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1777">d Ne timeas Maria [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1778">t [punctus sub lin.] Natus est nobis hodie d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1779">t [punctus sub lin.] Natus est nobis Deus de d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1780">t [punctus sub lin.] Non dico tibi Petre d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1781">d Nemo tollet a me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1782">t [punctus sub lin.] Ne timeas a facie d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1783">d Nonne uides quanta d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1784">d Noli me derelinquere [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1785">d Non ego te desero [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1786">d Natiuitas gloriose uir. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1787">d Non me permittas d. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1788">d Nolite timere eos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1789">s t Nonne iste est Dauid [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1790">d Non omnis qui dicit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1791">d Nolite solliciti esse [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1792">d Nolite iudicare [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1793">d O per omnia laudabile [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1794">[Delta] Orietur sicut sol d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1795">s t Optulerunt pro eo domino d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1796">d Orabat Judas [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1797">[Delta] O crux benedicta d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1798">[Delta] Orauit sanctus Ypolitus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1799">t [punctus sub lin.] Omnium rerum creator d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1800">Sexto enim tono negatur ex semitoniorum detrimento. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1801">s t O uirum ineffabilem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1802">[Delta] Omnes sancti quanta d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1803">d Pastores dicite [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1804">d Ponam te signaculum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1805">[Delta] Patefacte sunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1806">d Per uiscera misericordie [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1807">d Policarpus presbiter d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1808">t [punctus sub lin.] Pastor bonus animam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1809">Hec cum item conueniat sexto, eadem affectione qua et antiphona Lupus
        rapit, cognatius tamen huic octauo accedit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1810">d Propter lignum serui [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1811">d Paulus et Johannes d. ad T. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1812">t [punctus sub lin.] Principes populorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1813">d Qui maior est uestrum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1814">t [punctus sub lin.] Quia ego tecum sum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1815">t [punctus sub lin.] Quia uidisti me T. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1816">d Quem dicunt homines [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1817">s t [punctus sub lin.] Quanto eis precipiebat d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1818">d Rex pacificus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1819">d Rogauit pontificem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1820">t [punctus sub lin.] Repleuit et inebriauit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1821">s t Repleti sunt omnes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1822">d Recipe me ab hominibus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1823">d Rex autem Dauid cooperto [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1824">d Spiritus sanctus in te d. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1825">d Super solium Dauid d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1826">d Soror mea Lucia [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1827">d Suscepimus Deus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1828">s t [punctus sub lin.] Sepelierunt Stephanum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1829">Hec subiugali negatur nisi cum tono et semitonium remittatur ita:
        [Libellus Tonarius, 145; text: "timorati", a, G, E, F] , <pb n="[146]"/>item [Libellus
        Tonarius, 146,1; text: "super eum", G, F, a] --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1830">d Sine macula beatus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1831">d Sub throno Dei [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1832">d Super ripam Jordanis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1833">d Surgens Jhesus imp. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1834">d Sancti et iusti in domino d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1835">d Si quis diligit me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1836">d Si diligitis me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1837">d Sancte Paule apostole p. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1838">d Sic Deus dilexit mundum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1839">d Sanctus Mauritius l. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1840">d Superposito equis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1841">t [punctus sub lin.] Sacerdos Dei Martine p. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1842">d Sanctus Brictius [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1843">d Sanctus quidem triticum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1844">d Sancte et iuste uiuendo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1845">s t Lint lumbi uestri p. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1846">d Si iniquitates obserua. t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1847">t [punctus sub lin.] Tamquam sponsum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1848">d Tricesimo ordinat. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1849">d Talis est dilectus meus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1850">Hanc enim semitoniorum detrimento negatam sexto ascribunt octauo.
        --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1851">d Verbum caro factum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1852">d Valde honorandus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1853">d Venientes uenient [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1854">t [punctus sub lin.] Venite adoremus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1855">d Venient ad te d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1856">d Vt uidit beatus S. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1857">t [punctus sub lin.] Vim faciebant d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1858">t [punctus sub lin.] Viderunt in quem trans. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1859">d Vidi portam in do. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1860">t [punctus sub lin.] Venite et uidete d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1861">t [punctus sub lin.] Videte manus meas d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1862">d Vox letitie in taber. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1863">t [punctus sub lin.] Videntibus illis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1864">d Veni sancte Spiritus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1865">d (fol. 90) Vna igitur pater logos d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1866">d Veni in ortum meum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1867">[Delta] Vulnerasti cor meum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1868">[Delta] Venerabilis Gallus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1869">d Videns Andreas [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1870">d Vnxerunt Salamonem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1871">d Vos autem dixi ami. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1872">[Delta] Cristo datus est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1873">d Zoe uxor Nicostrati d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1874">Melodia eiusdem Seculorum Amen reguntur tono infra finalem incipientes,
        et simplicatate neumarum sillabatim seruata, tonum uel ditonum in secunda mox sillaba
        intendentes. Nam quecumque per neumam que pes dicitur, uel solam ut antiphona Uirgam
        uirtutis, uel puncto in eadem sillaba superposita ut antiphona Gloria in excelsis Deo, uel
        per neumam quam litteralem substringentem dicunt ut antiphona Bonum est sperare. Que per has
        inquam compositas neumas intenduntur, non his principalibus sed sequentis differentie
        antiphonis iunguntur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1875">Sunt autem que in paripatemeson F inchoande ex hoc quod ab incipiendo
        simplicibus neumis intenduntur, principali huic Seculorum Amen ascribuntur:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1876">[Libellus Tonarius, 146,2; text: Adorna thalamum tuum, [Delta], F,
        a]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1877">Hec enim regula simpliciter intendendi non excedit, cum uirga per quam
        ditonum in secunda sui sillaba intendit, in neumam que innodans dicitur non ex <pb n="[147]"
        />cordarum sed ex litterali eiusdem sillabe sono innectit. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT1878">[Libellus Tonarius, 147,1; text: [Delta] Anime impiorum, F, a, G]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1879">[Delta] Cum uenerit paraclitus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1880">d Jocundare filia Syon [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1881">d Ponam in Syon salutem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1882">d Pater Abraham miserere [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1883">d Vlulate pastores [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1884">t [punctus sub lin.] Stetit Jhesus in medio d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1885">s t Zachee festinans [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1886">Reguntur non minus eodem Seculorum Amen et he suprascriptis ex
        contrario opposite. Nam sicut ille tono infra finalem incepte nunc tonum nunc ditonum
        intendunt, ita iste ultra finalem toni interuallo principium sortite nunc tonum nunc ditonum
        remittunt:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1887">[Libellus Tonarius, 147,2; text: Ab oriente uenerunt, a, G, F, [Delta]
        t s]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1888">s t Apertum est os Zacharie [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1889">d Attendite a falsis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1890">d Beati qui persecutionem d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1891">s t Completi sunt dies d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1892">t [punctus sub lin.] Conserua me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1893">s t Conuersus est furor d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1894">d Contritum est cor meum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1895">s t Dum complerentur dies [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1896">t [punctus sub lin.] De palma ad regna d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1897">t [punctus sub lin.] Delicta iuuentutis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1898">t [punctus sub lin.] Extende domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1899">s t Gaudete et exultate [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1900">t In ueritate tua d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1901">s t Judica causam meam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1902">s t Johannes est nomen [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1903">[Delta] Iste sanctus pro lege Dei [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1904">s t Libera me de sanguinibus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1905">d Laurentius bonum opus t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1906">s t Libera nos Deus in mira. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1907">d Magister quod est mandatum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1908">t [punctus sub lin.] Magister scimus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1909">t [punctus sub lin.] Ne quando rapiat d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1910">d Occurrunt turbe [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1911">[Delta] d Petite et accipietis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1912">c [Delta] Quodcumque ligaueris [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1913">b t [punctus sub lin.] s t Qui habitas in celis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1914">[Delta] Qui habitat in adiut. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1915">d Scitote quia prope est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1916">d Surrexit dominus de sep. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1917">s t [punctus sub lin.] Sic erunt nouissimi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1918">d Tristitia impleuit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1919">d Vide domine afflictionem [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1920">s t Ymnum cantate nobis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1921">Eidem Seculorum Amen supponitur et hec in mese a incipiens, et post
        continuatas equisone primas sui quatuor sillabas intenso semitonio semiditonum in finalem
        remittens:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1922">[Libellus Tonarius, 147,3; text: Tu es uas electionis, a, d, s, t
        [punctus sub lin.]]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1923">Addicuntur eidem Seculorum Amen et he infra finalem interuallo
        diatesseron inchoande:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1924">[Delta] An-ge-li domini dominum t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1925">[Delta] Dixit dominus mulieri [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1926">[Libellus Tonarius, 147,4; text: d, Gloria et honor et bened., D,
        C]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1927">d Jherusalam gaude d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1928">[Delta] Insignis preconiis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1929">[Delta] Martires domini dominum</p>
      <p xml:id="ANOLIT1930">d Spiritus domini repleuit t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1931">Videns dominus ciuitatem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1932">
        <pb n="[148]"/>Item que inchoant illis opposite spatio uidelicet diatesseron a finali in
        acumine,</p>
      <p xml:id="ANOLIT1933">[Libellus Tonarius, 148,1; text: Adiuua me et saluus, c, G, d] <figure>
          <graphic url="/images/ANOLIT_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOLIT1934">d Tantas per illum dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1935">in hoc differentes ab incipientibus ibidem antiphonis tertie huius toni
        differentie, quia ab incipiendo ille eleuantur iste deponuntur. -- Item incipiendi metam
        infra finalem sortite, spatio diapente:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1936">[Delta] Cum uenerit paraclitus [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1937">[Delta] Fulgentibus palmis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1938">[Delta] In uinculis non reliquit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1939">[Delta] Justorum anime d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1940">[Delta] Nos qui viuimus t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1941">[Delta] Sapientia clamitat [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1942">[Delta] Stabunt iusti in [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1943">Nec minus he incipientes illis opposite, a finali scilicet interuallo
        diapente</p>
      <p xml:id="ANOLIT1944">d Vndecim discipuli [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1945">d Tu es qui uenturus es [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1946">Octauus tonus tres habet differentias, (fol. 91) quarum prima hac
        regitur tonali melodia [Libellus Tonarius, 148,2; text: Seculorum Amen] .</p>
      <p xml:id="ANOLIT1947">Hoc autem Seculorum Amen postponendum erat illi, quod secuturum secunda
        toni huius sibi conciliauit differentia, utpote cum pedem quem illud in ultima tantum
        sillaba intendit, hoc item intensum etiam in finalem reflectit. Antiphone autem hanc
        facientes differentiam regulariter preponuntur facientibus secundam ac tertiam, quia illis
        interuallo diatesseron a finali incipientibus in acumine, he incipiunt toni distantia ab eo
        in grauitate. Sed he ordinis sui statione nolentes differre, hoc Seculorum Amen
        preoccupauerant, ut pote cognatum sibi et conforme; cum quia remissa in finalem per flexum
        pedem extrema eius sillaba, nunc ab incipiendo compositis item assiliunt neumis, ut
        antiphona Missus est Gabriel. Nunc emenso in finalem tono eisdem quibus ultima illius
        sillaba intenduntur et remittuntur cordis, ut antiphona Domine Jhesu Christe accipe. Tum
        quia similitudine opposita, ut illud in ultima .men. sillaba tonum quem a finali intendit
        mox eundem remittit, ita et he tonum quem ab eadem inde incipiendo remittunt, in prima uocis
        alteratione in finalem intendunt.</p>
      <p xml:id="ANOLIT1948">Intenduntur autem triformiter ab ipsa quam incipiunt corda, utpote aut
        uirga pede fulta, aut eadem post emensum ab incipiendo tonum puncto superposita, aut
        hemiuocali uel substringente dicta. Sunt autem iste per uirgam pede fultam in finalem
        intense:</p>
      <p xml:id="ANOLIT1949">s t [punctus sub lin.] Amplius laua me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1950">
        <pb n="[149]"/>s t [punctus sub lin.] Adorate dominum in aula [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1951">s t [punctus sub lin.] Confitebor tibi [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1952">t [punctus sub lin.] Cumque intuerentur d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1953">d Ceperunt omnes clerici [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1954">s t Dicite filie Syon [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1955">t [punctus sub lin.] Deus meus ad te d. l. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1956">d Dominus michi adiutor [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1957">t [punctus sub lin.] Deus misereatur nostri et d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1958">s t Dixit Cesar ad Ypolitum [Delta] t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT1959">s t Deus caritas est [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1960">d Deus propitius esto [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1961">s t Dicite inuitatis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1962">s t Dominus custodit te [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1963">t [punctus sub lin.] Ecce de quo Johannes d. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1964">s t [punctus sub lin.] Ecce nunc tempus accep. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1965">s t Et dicebant adinuicem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1966">[Delta] Ego sum pastor ouium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1967">d Ecce nunc palam loque. [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1968">d Fili quid fecisti nobis [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1969">s t [punctus sub lin.] Fratres existimo enim [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1970">d Fratres debitores sumus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1971">d Fratres glorificate et por. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1972">d Hora est iam nos de s. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1973">d Hodie celesti sponso [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1974">s t Hodie beata uirgo [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1975">t [punctus sub lin.] Hodie Maria uirgo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1976">t [punctus sub lin.] In ecclesiis benedicite d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1977">d Justi confitebuntur d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1978">d Ideo iure iurando d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1979">t [punctus sub lin.] Missus est Gabriel d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1980">d Mitte manum tuam d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1981">d Misi digitos meos d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1982">d Michael Gabriel [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1983">s t [punctus sub lin.] Nato domino angelorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1984">s t [punctus sub lin.] Nuptie facte sunt [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1985">d Nonne sicut opor. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1986">d Nonne decem [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1987">[Delta] Paruulus filius d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1988">t [punctus sub lin.] Quoniam confidit in te d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1989">Qui sunt hii sermones [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1990">s t [punctus sub lin.] Quoniam confortauit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1991">s t Rabbi quid peccauit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1992">d Stephanus seruus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1993">t [punctus sub lin.] Stephanus uidit celos d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1994">d Spiritus carnem et ossa d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1995">d Spiritus qui a patre procedit [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT1996">d Spiritus et anime iustorum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT1997">s t [punctus sub lin.] Stolam iocunditatis [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1998">s t [punctus sub lin.] Tu es qui uenturus es [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT1999">t [punctus sub lin.] Tibi soli peccaui d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2000">d Tu es gloria mea d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2001">t [punctus sub lin.] Veni et libera nos d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2002">t [punctus sub lin.] Virgam uirtutis t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT2003">He neuma, quam priores incipiunt puncto superposita, tonum item tonum
        in prima intense sillaba:</p>
      <p xml:id="ANOLIT2004">[Libellus Tonarius, 149; text: [Delta], Aue spes nostra dei, F, G,
        a]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2005">d Domine Jhesu Christe [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2006">d Domine iste sanctus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2007">d Facite uobis amicos [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2008">[Delta] Gloria in excelsis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2009">d Hodie sanctus Johanes [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2010">d Iterum autem uidebo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2011">d Magi uidentes stellam [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2012">d Multi uenient t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2013">s t [punctus sub lin.] Multi enim sunt uocati [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2014">d Omnis sapientia d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2015">
        <pb n="[150]"/>s t [punctus sub lin.] Pedibus uero [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2016">[Delta] Scriptum est enim quia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2017">d Verbum caro factum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2018">d Vitam petiit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2019">His asscribitur et hec: Dominum Deum tuum adorabis. Nam quamuis neumam,
        que ques dicitur, puncto in prima sui sillaba non superponit, eisdem tamen neumis easdem
        uoces, id est tonum tonum intendit. He uero neumam que hemiuocalis dicitur substringendo
        tonum intendentes. Hec enim quia uirgam pede fultam intendentium principia antiphonarum
        uidetur imitari, eidem Seculorum Amen cui et illa, suas obtinuit antiphonas subscribi:</p>
      <p xml:id="ANOLIT2020">s t [punctus sub lin.] Ardens est cor meum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2021">d Bonum est sperare [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2022">s t Elegit dominus uirum [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2023">d (fol. 92) Exaltare regem regum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2024">d Factum est silentium [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2025">s t Potens es domine [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2026">d Scriptum est enim, percutiam [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2027">Secunda octaui differentia hac suum Seculorum Amen notatur melodia:</p>
      <p xml:id="ANOLIT2028">[Libellus Tonarius, 150; text: Seculorum Amen, c, h, a, G.]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2029">distante in hoc solo a principali quod .men quam illud in finali
        simplici puncto deponit, hoc per neumam que pes dicitur, in mesen a quasi suis antiphonis in
        tritediezeugmenon c incepturis obuiaturum intendit. Hoc autem Seculorum Amen ex simpliciorum
        neumarum compositione erat preponendum illi quod prima toni huius differentia que precessit,
        sibi ut cognatum preoccupauit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2030">Nam cum primam regulariter facientes differentiam, antiphone ille sui
        Seculorum Amen indiguerint inflexione, hoc Seculorum Amen earum gratia sui differens
        ordinem, et locum expetens affinitiorem, contulit se ad has, neumarum item similitudine sibi
        cognatas.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2031">Antiphone uero secunde huius differentie ideo preponuntur his que
        ascribentur tertie, quia cum utreque incipiant in tritediezeugmenon c, a finali scilicet
        spatio diatesseron in primo quem alterant sono, iste ad finalem earundem cordarum,
        dimensione qua et suum Seculorum Amen, nisi remenso in quibusdam sui antiphonis quod mox
        deponat semitonio siue interdum semiditono digrediuntur, ille nisi remisso prius item in
        aliquibus eodem semitonio prolongantur.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2032">Est igitur domesticum huic differentie in plerisque antiphonis per
        easdem cordas, per quas et suum Seculorum Amen ab antepenultima sillaba incipiens, in
        finalem usque id est per semitonium tonum item tonum descendere, semitonio quod sub sui
        principio habent, nunc per neumam que flexa dicitur ad similitudinem sui Seculorum Amen
        remisso ut antiphona Hoc est preceptum, nunc sillabatim deposito, sed aut in eadem sillaba
        per neumam que gutturalis dicitur aut item sillabatim remenso per semiditonum <pb n="[151]"
        />tonum, ut antiphone Benedic anima, Aspice in me. In plerisque autem non gradato descensu,
        sed nunc ab ipsa in qua incipiunt corda ut antiphona Lumen ad reuelationem; nunc remenso
        quod dixi semitonio ut antiphona Contumelias, diatesseron in finalem remittere; nunc si non
        ab ipsa inceptione, post emensas tamen aliquot uoces in finalem siue diatesseron diuidendo
        siue integrum remittendo descendere, ut iste: Hodie scietis, Dominus meus eripe me, lege hac
        obseruanda ut quelibet ad hanc differentiam pertinens, non prius cordam in qua incipit
        transcendat, quam ad finalem descendendo perueniat. -- Sunt autem que huic secunde octaui
        ascribuntur differentie, incipientes a finali in acumine diatesseron interuallo, a deposita
        autem .men. sillaba semiditono:</p>
      <p xml:id="ANOLIT2033">t Aspice in me d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2034">d Aqua quam ego d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2035">Bene fac domine bonis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2036">Benediximus uobis in no. d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2037">d Beatus uenter qui te por. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2038">t [punctus sub lin.] Benedic anima mea d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2039">d Bene fundata est domus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2040">t [punctus sub lin.] Crastina erit uobis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2041">Hec descensioni ad finalem quam post primam semiditoni remissionem
        negligit, remisso item semiditono satisfacit.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2042">d Collocet cum dominus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2043">s t Contumelias et terrores [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2044">d Domine uirtus et letitia [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2045">t [punctus sub lin.] Deo nostro iocunda d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2046">t [punctus sub lin.] Domus Jacob de populo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2047">t [punctus sub lin.] Deus Deorum dominus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2048">t [punctus sub lin.] De profundis clamaui d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2049">Domine clamaui d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2050">t [punctus sub lin.] Dextera domini fecit d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2051">[Libellus Tonarius, 151; text: s, t, Deus meus eripe, peccatoris..., a,
        E, G]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2052">Hec finalem quem non imprimis descensu gradato, tangit dehinc
        diatesseron remisso. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT2053">t [punctus sub lin.] Dominus in templo sancto d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2054">d Ecce ancilla domini d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2055">d Ecce completi sunt d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2056">s t Ecce aduenit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2057">Et inuocabimus nomen d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2058">Exultate Deo d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2059">t [punctus sub lin.] Hodie scietis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2060">d Hoc est preceptum meum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2061">t [punctus sub lin.] In eternum et in seculum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2062">In tua iustitia d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2063">Iuste iudicate d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2064">d Iste et uos in uineam d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2065">t [punctus sub lin.] Lumen ad reuelationem</p>
      <p xml:id="ANOLIT2066">t [punctus sub lin.] Metuant dominum omnes d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2067">t [punctus sub lin.] Missus sum ad oues d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2068">t [punctus sub lin.] Martirum chorus d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2069">O ineffabilem uirum d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2070">t [punctus sub lin.] Propitius esto peccatis d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2071">Portio mea domine sit in</p>
      <p xml:id="ANOLIT2072">s t Rex omnis terre d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2073">Hec ad finalem cum non in prima, in remissione uel secunda (...) --</p>
      <p xml:id="ANOLIT2074">
        <pb n="[152]"/>d Respondens autem infans [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2075">d Stephanus autem plenus [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2076">d Salue crux que in [Delta] t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2077">s t Sancti estis dicit dominus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2078">d Tolle quod tuum est d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2079">t [punctus sub lin.] Veritas de terra orta d</p>
      <p xml:id="ANOLIT2080">Visita nos domine</p>
      <p xml:id="ANOLIT2081">s t Verax est pater [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2082">Differentie tertie octaui Seculorum Amen illi equiuocatur, quo illa,
        quam secundus solam habet, differentia regitur hoc modo [Libellus Tonarius, 152; text:
        Seculorum Amen] (fol. 93) Ideo autem hoc duarum que precedunt differentiarum tonalibus
        memelodiis est postpositum, quia a principali Seculorum Amen illis in cordarum in quibus
        suas distinguit neumas positione remotius et in meli alteritate diuersius.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2083">Asscribende huic Seculorum Amen antiphone incipientes ubi illud et
        incipit et finitur, presentem eius notam in se exprimunt: cum ab incipiendo uel tonum quem
        illud post continuatam neumarum identitatem per neumam que pes dicitur intensum remittit
        post seruatam non minus in aliquot sillabis neumarum equalitatem eodem intensum pede
        remittunt; siue per flexum pedem reflectunt uel remisso per neumam quam flexam dicunt
        semitonio, semiditonum eleuant. Et eundem sui Seculorum Amen tonum deponunt, euidenter a
        prioris differentie antiphonis differentes, cum illis ab incipiendo remittentibus semitonium
        tonum uel intenso quod imprimis deponunt semitonio, semiditonum iste intendunt tonum, uel
        opposite illis, remisso semitonio semiditonum. Sunt autem he:</p>
      <p xml:id="ANOLIT2084">d Cogitauerunt impii [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2085">s t Cum uenerit filius [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2086">s t Confirma hoc Deus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2087">s t Deus meus es tu et conf. [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2088">s t Ego principium qui [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2089">s t Ego gloriam meam non [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2090">s t Ego demonium non habeo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2091">s t Ego dormini et somnum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2092">s t Erat autem aspectus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2093">s t Emitte spiritum tuum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2094">s t Euntes ibant et flebant [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2095">s t Factus est repente [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2096">s t Omnis plebs ut uidit [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2097">s t Omnis per girum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2098">s t Post dies octo [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2099">s t Ponit nubem ascensum [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2100">d Quare ieiunauimus [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2101">Hec enim tonum non per simplicem, sed per fultam pede uirgam
        intendenda, his adheret antiphonis, ut inseparabiliter conformata. --</p>
      <p xml:id="ANOLIT2102">
        <pb n="[153]"/>s t Reges videbunt [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2103">s t Veniet fortior me [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2104">s t Zhelus domus tue [Delta]</p>
      <p xml:id="ANOLIT2105">Octauo huic tono simpliciores quidam quartam addunt differentiam
        ascribentes eidem differentie tonalem hanc melodiam [Libellus Tonarius, 153; text: Seculorum
        Amen, G, F, D, E] . Quam posuere ultimam, ut a principali et differentialibus longe
        diuersam. Subiungunt et ei has tantum tres antiphonas,</p>
      <p xml:id="ANOLIT2106">[Delta] Angeli domini dominum t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2107">[Delta] Martires domini dominum t</p>
      <p xml:id="ANOLIT2108">[Delta] Nos qui uiuimus t s</p>
      <p xml:id="ANOLIT2109">quas hac ei cognatione estimant assignandas, quia illis tanta grauitate
        a finali distantibus, utputa infra eum nunc diatesseron nunc diapente interuallo
        incipientibus, ut familiarius eas recipiendi et uelut suauius eliciendi gratia condescendit;
        terminalem sillabam deponens in lichanosypaton D ubi et due eius incipiunt antiphone, tertia
        tono tantum inferius incipiente. Sed differentia hec cum careat constitutione regulari,
        uidetur exlex et magna quam quinta quarti. Asscriptum enim ei Seculorum Amen ita a
        principali illo quod octauus habet est alienum, ita remotum ut nulla sit alteri cum altero
        siue cordarum siue neumarum cognatio, nisi isto principium ubi illud finem in lichanosmeson
        G scilicet sortito, cum omnibus tonis quodlibet differentiale Seculorum Amen suo principali
        aliqua neumarum identitate cohereat, saltem in eadem secum corda incipiat. Antiphonarum
        etiam eius cum due quarto, tertia quinto a finali in grauitate loco, et non minus illi
        principali Seculorum Amen conueniant, regule huius artis refragantur, ut in specialem
        differentiam segregentur. Nam quod pretendunt antiphonarum huius octaui in lichanosypaton D
        incipientium, principales ab incipiendo tonum intendi, differentie autem huic ascriptas
        tonum remitti, non sufficit ad separandum eas in singularitatem differentie, cum careant cui
        regulariter applicentur illo scilicet Seculorum Amen, quod certam sui pricipalis id est
        octaui in se presentet cognationem. Ergo cum huius Seculorum Amen melodia non magis octauo
        quam cuilibet alii conueniat tono, antiphone autem ei date non sint ei cognatiores, quam
        quelibet cuiuslibet toni in eisdem cordis incipientes, differentia hec nec regulariter
        constituta, nec quod differentiis non uidetur annumeranda.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2110">Hec ego elinguis, et quasi uociferando tacens, inter exequialem
        funerate iam ecclesiastice dignitatis planctum studii affectu, dolorem fallente descripsi,
        etsi deformante stilum deformitate temporum, commendante tamen materiam maiestate rationis.
        Debet autem opus hoc se non tam scribenti, quam ut scriberetur <pb n="[154]"/>iubenti. Tuum
        enim utpote nunc respecturi experitia rationis est, si qua ei in ratione diligentia tuum,
        quod tibi eius in precipiendo auctori, tanta unitur conuenientia. Conuenientissimum namque
        fuit ad te scribi de octo tonis, qui octo beatitudinum orbitam non exorbitans, tendis ad
        octauam resurrectionis, in qua post anime singularem, alteram uestiendus stolam, ymnizabis
        in Syon, ubi demum (fol. 94) absente omni passibilitatis uigorem purgato, dominum decet
        ymnus, cum regno Deo patri tradito, id est perductis ad contemplationem patris mundi
        uictoribus. Ipse erit omnia in omnibus.</p>
      <p xml:id="ANOLIT2111">(Explicit.)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
