<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mensura monocordi</title>
        <title type="abbrev">ANOMMON</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="800" notAfter="1099">9th-11th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Elisabeth Honn</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1997</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Hans Schmid, ed., <emph>Musica et scolica enchiriadis una cum
            aliquibus tractatulis adiunctis</emph>, Bayerische Akademie der Wissenschaften,
          Veröffentlichungen der Musikhistorischen Kommission, Band 3 (Munich: Bayerische Akademie
          der Wissenschaften / C. H. Beck, 1981), 238. As a work, this treatise is in the public
          domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be reproduced and
          distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Mensura monochordi</title>
          <idno type="LML">MON. In mon.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-KA K 504, 43v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOMMON0001">
        <pb n="[238]"/>MENSURA MONOCORDI</p>
      <p xml:id="ANOMMON0002">In monocordo, quod dicitur Fortunatiani, illa mensura tenenda est, ut in
        principio totius spatii ponatur protus gravis cum hac nota [signum]. Deinde tota regula in
        novem dividatur, et illa parte nona detracta ibidem ponatur deuterus gravis cum hac nota
        [signum]. Ab eodem loco usque in finem sumatur tercia pars, in quo loco ponatur deuterus
        finalis ad hunc modum [signum]. Quo spatio in octo diviso et octava adiecta parte fit tonus
        ibique signatur protus finalis ita [signum]. Eodem iterum spatio in octo diviso erit alter
        tonus, qui dicitur tetrardus gravis ita [signum]. Nihilominus exinde octava parte sumpta
        priorique loco addita, cadit continuus tercius tonus, qui dicitur tritus gravis ita
        [signum]. Inter quem et illum deuterum, qui primus est factus, ultro se fert semitonium non
        propria qualibet regula factum, sed communi aliarum dimensionum ratione inventum. Incipiatur
        iterum a deutero finali, et quod residuum est monocordi inmensurati dividatur in tria.
        Tertia parte reperta signetur deuterus superiorum cum tali figura [signum] proportione toni
        effectus. Hoc per octo diviso et octava per epogdoum adiuncta erit protus superiorum tali
        caractere formatus [signum]. Iterumque ab hoc octo partibus sumptis et octava parte addita
        tetrardus finalis hic [signum]. Illi quoque octava sua parte superposita tritus erit finalis
        iste [signum]. Inter quem et deuterum finalium denuo se ingerit sua sponte semitonium.
        Expensis igitur duobus tetracordis . . .</p>
    </body>
  </text>
</TEI>