<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sub breuissimo compendio Philippo de Vitriaco in musica incipit</title>
        <title type="abbrev">ANOOMDE_MSBCLV30</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>T</resp>
          <persName>John Gray</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1996</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Siena, Biblioteca comunale degli Intronati, MS L.V.30, f. 129r–v. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: "Omni desideranti notitiam artis mensurabilis"</title>
          <idno type="LML">TRAD. Phil. III</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-Sc 5-2-25, 63-64v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Sc L.V.30, 129r-v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300001">
        <pb n="[f.129r]"/>SVB breuissimo compendio Philippo de Vitriaco in musica incipit.</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300002">Omni desideranti notitiam artis musice mensurabilis tam noue quam
        ueteris obtinere certas regulas hic presentes sub breui compendio proposse non postpono
        fideliter assignare.</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300003">Et quia uoces seu notulas proportionabiliter oportet in hoc opere
        mensurare prout longe uel breues et semibreues ac minime figurantur idcirco ad figurationem
        et ualorem ipsarum breuiter procedamus.</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300004">Longa ergo sub forma quadrata figurata est habens tractum a parte
        dextra ascendentem uel descendentem, uel duos quorum dextra excedit sinistrum, et tunc talis
        nota dicitur plica longa. et ualet tria tempora in modo perfecto, duo autem in imperfecto.
        Modus imperfectus est, breues uel tempora per numerum binarium computare. et dicitur
        imperfectus eo quod numerus binarius est imperfectus. Numerus uero ternarius est perfectus
        assumptus a trinitate scilicet a patre et filio et spiritu sancto, ubi est summa perfectio.
        Modus perfectus cognoscitur per pausas quando pause in longas sunt perfecte uel quando de
        longa usque ad aliam longam per numerum ternarium melius quam binarium tempora computantur
        ut hic patet. [L,B,B,B,B,B,B,B,B,B,L,SP,Lpdsn,B,B,B,Bpssncsdx,L,L,Bcsdx on staff1;
        3LP,L,3LP,3LP,L,2LP,L,3LP,3LP on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300005">Item nota, Modus tempus et prolatio per rubeas distinguntur
        figuras. Vnde quandocumque longa inuenitur rubea ponitur <pb n="[f.129v]"/>ad differentiam
        modi. Itaque si nigre fuerint de modo perfecto, rubee sunt de modo imperfecto et econuerso
        ut hic patet</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300006">[Siena, Biblioteca comunale, L.V.30, f.129v] <figure>
          <graphic url="/images/ANOOMDE_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300007">Breues ponuntur rubee ad differentiam temporis. Itaque si nigre
        breues fuerint de tempore perfecto, rubee sunt de imperfecto et econuerso Nisi cum aliqua
        longa forsitan ordinetur, sicut in mottetti tenore qui dicitur. In arboris. uel in tenore
        de, In noua fert animus ut hic. [L,S,S,S,B,S,B,Lig3cssnaod; Lig5vcdsnddaod,Lv,
        Bv,Lig3vcssnaod; B,S,S,S,S,B; Bv,Sv,Sv,Lig2va,Sv,Sv,Lig2vpdsnd on staff2]</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300008">Semibreues rubee ponuntur ad differentiam prolationis, ut si
        nigre semibreues fuerint de maiori prolatione, rubee sunt de minori et econuerso, nisi
        semibreues cum aliqua breui forsitan ordinetur quia tunc ponuntur ad differentiam
        prolationis ut hic patet.
        [ClefC2,S,M,M,M,S,M,S,M,S,M,M,M,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Lv,2LP,S,M,M,S,S,S,S,M,M,S,M,M,S,S,B,Sv,Sv,Sv,Sv,Mv,Bv,Sv,Sv,Mv,Bv,2LP,2LP
        on staff3]</p>
      <p xml:id="ANOOMDE_MSBCLV300009">Hos uersus disce qui cantum discere cupis: Ante namque longa tria
        tempora longa meretur. Si breuis addatur duo tempora longa tenetur. Inter perfectas si
        breuis bina locetur, Temporis unius sit prima, secunda dupletur. Explicit Philippus de
        Vitriaco.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>