<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Comendacio artis musicae secundum quendam Gregorium</title>
        <title type="abbrev">ANOOXOC</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>David Schneider</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2008">2008</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Matthias Hochadel, ed., <emph>Commentum Oxoniense in musicam Boethii:
            Eine Quelle zur Musiktheorie an der spätmittelalterlichen Universität</emph>, Bayerische
          Akademie der Wissenschaften, Veröffentlichungen der Musikhistorischen Kommission, Band 16
          (München: Bayerische Akademie der Wissenschaften; C. H. Beck, 2002), 414–32 (even pages
          only). As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file
          is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Commentum Oxoniense in institutionem musicam Boethii</title>
          <idno type="LML">COMM. Boeth. II</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOOXOC0001">
        <pb n="[414]"/>[p. 894b in marg.] Comendacio artis musice secundum quendam Gregorium libro
        suo primo capitulo secundo.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0002">Ars musica omnes artes excedit, quia non solum bestias ferocissimas,
        serpentes, volucres ac delphinos ad auditum sue modulacionis allicit, verum eciam hominis
        plus ceteris in diversum habitum provocat sensum. Hac arte antiqui periti variis arreptos
        furiis ad statum mentis ab insania revocabant et dolores a spiritibus malingnis illatos
        leniebant. Nam legimus in Regum volumine, quod, quando spiritus dei malus arripiebat Saul,
        tollebat David cytharam et percuciebat manu sua, et refocillabatur Saul et levius habebat.
        Recedebat enim ab eo spiritus malingnus et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0003">Item legimus in quarto Regum libro beatum Helyseum prophetam mente
        amaricatum propter prevaricacionem populi, sed a tribus regibus consultum, cum spiritus
        prophetie sibi deesset, per modulamen suam mentem dulcorasse, et sic veniente spiritu
        sancto, que ante ingnorabat, ab eo didicisse.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0004">Quendam eciam hebreum adolescentem sub frigii sono incitatum
        Pictagoras phisicus philosophus spondeo succinente reddiderit miciorem et sui compotem. Item
        cum vinolenti adolescentes mulieris pudice fores frangere vellent, Pictagoras tibicinam
        admonuit, ut spondeum caneret; quod cum illa fecisset, tarditate modorum, id est sonorum, et
        gravitate canentis illorum furentem insaniam consedasse dicitur.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0005">Fertur eciam Asclepiadem medicum monitu Pictagore quendam freneticum
        ab insania canendo revocasse.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0006">Idem Gregorius libro secundo capitulo sexto: Ars musica communis est
        angelis et hominibus. Nam in dialogo beati Gregorii pape necnon in aliorum sanctorum
        scriptis reperitur angelos dei quorundam electorum animas cum mirabili concentu ad supernam
        patriam deduxisse. Ipse eciam mundus quadam armonia sonorum fertur fuisse conpositus et
        celum ipsum sub armonie modulacione revolvi. Sed et quicquid loquimur vel intrinsecus
        venarum commovemur pulsibus, per musicos rithmos armonie virtutibus <pb n="[416]"/>probatur
        esse sociatum.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0007">Erat autem antiquitus tam turpe musicam nescire quam litteras.
        Interponebatur enim non solum sacris, sed et omnibus sollempniis et omnibus letis vel
        tristibus rebus. Et infra: Sicut rerum eventus sic cancionis mutatur effectus, ut verbi
        gracia in tristibus rebus graves erant neupme, in tranquillis iocunde, in prosperis
        exultantes. Unde usque hodie modi sive meli, non solum secundum qualitates affectuum
        formantur, sed aliquando eciam secundum posiscionem loci aut in altum elevantur aut in ymum
        deponuntur. Nam secundum posiscionem loci quodam modo elevantur, sicut est in graduali Qui
        sedes, domine, super Cherubyn et cetera. Et sicut divina maiestas super Cherubyn sedere,
        immo super omnes celos, et ubi presencialiter adesse et omnia continere et super omnia
        regnare creditur: ita et mens humana secundum modulum sue fragilitatis usque ad sublimis dei
        contemplacionem rapiatur, et illuc per excessum fidei ipsius eciam altissime vocis | [p.
        895a in marg.] qualitate perducatur. Rursumque ad se reversa fragilitas humana lenioribus
        utatur modis, id est sonis, et ad dei potenciam exitandam prona devocione mentis solotenus
        humilietur, sicut in Exita potenciam tuam et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0008">Item alius doctor de musica sic scribit: Musica movet affectus,
        provocat in diversum habitum sensus. In preliis quoque tube concentus pungnantes accendit,
        et quanto vehemencior fuerit clangor, tanto fit ad certamen annimus forcior. Siquidem et
        remiges cantus hortantur ad levius tollerandos labores. Musica animum mulcet et singulorum
        operum fatigacionem modulacio vocis solatur. Exitatos quoque animos musica sedat; sicut et
        de David legitur, qui a spiritu inmundo saulem arte modulacionis eripuit. Ipsas quoque
        bestias, serpentes, volucres et delphinos ad auditum sue modulacionis musica pascit.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0009">Item Alvredus anglicus de musica sic scribit: Ars musica est illa
        regina omnium liberalium scilicet artium excellentissima, que ceteris sex artibus dimissis
        in inferioribus sola volat ante tribunal omnipotentis dei, ut in Apocalypsi quartodecimo:
        'Et cantabant quasi canticum novum ante sedem dei' et cetera. Hec est illa altissima domina,
        que in ecclesia triumphante et militante deo servit dulcissone. Hec est illa, quam sancti in
        devocionibus suis amplexantur, qua peccatores veniam petunt, qua tristes confortantur, qua
        leti hillariores efficiuntur, qua laboribus fatigati sublevantur, qua convivantes
        exhillarantur, qua spiritu malingno vexati levius se habent -- ut primo Regum capitulo
        sextodecimo et cetera, ut supra --, qua pungnantes animosiores efficiuntur et ideo in istis
        fit clangor tubarum aut strepitus aliquorum instrumentorum seu clamor vociferancium et
        cantancium, qua periclitantibus aliquod confortamen, ut anime quietius dolorem suum ferant,
        indulgetur. <pb n="[418]"/>Unde aliqui naute quasi ex consuetudine aliquod instrumentum
        habent in navi, ut aliquando maximis tempestatum procellis desperati in eo canant; ut in
        Ieremia capitulo 51o: 'Et super te celeuma cantabitur' et cetera. Sine musica igitur nec
        legere potest homo nec loqui, teste accentu in dictionum prolacione, quia accentus dicitur
        quasi 'ad cantus'. Huius autem delectacionis amore aves gagiis incarcerate mangna diligencia
        custodiuntur per annum, ut aliquo uno tempore suas reddant garriciones. Istius autem
        delectacionis amore infinita genera parantur instrumentorum. Et breviter sine parte huius
        artis nulla vox, nulla sonoritas proferri potest, si quis bene modos eius undique
        consideret. Hoc igitur congnoscens omnis clericus, qui vel dingnitatem vel aliquod
        beneficium in ecclesia dei affectat -- sicut dicit Ysidorus in libro Ethimologiarum, quod
        non est minus dedecus nescire cantare quam litteras ingnorare. Quoniam sancti in celis cum
        angelis et archangelis tronis et dominacionibus omnique milicia celestis exercitus non
        cessant cantare cotidie ympnum: 'Sanctus, sanctus, sanctus, dominus deus' et cetera. Et in
        terra ab angelis cantabatur: | [p. 895b in marg.] 'Gloria in excelsis deo.' A quibus nec de
        literatura queritur nec de logica disputatur. Hec Alvredus et Gregorius, ubi supra.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0010">Iohannes Salesburiensis sive Carnotensis in suo Policratico libro
        primo dicit: Musica disciplina liberalis est, et sive Pictagoram sive Moysen sive Tubal
        edicionis sue laudat auctores, ingenuum habet ortum et virtutis sue potencia universa
        conplectitur. Hac etenim celestia temperantur, mundana sive humana reguntur. Hac instrumenta
        mores instruunt et informant. Hanc sancti patres multis laudum preconiis extulerunt. Denique
        in eius virtute malingni spiritus violencia cohibetur. Et infra: Ad mores igitur instruendos
        et animos exultacione virtutis traiciendos in cultum domini non solum concentum hominum, sed
        et instrumentorum modos censuerunt sancti patres domino applicandos, cum templi reverenciam
        dilatarent. Et si militantis ecclesie tibi parva videatur auctoritas vel triumphatrix illa
        preconia musice non tacebit, cuius seniores vidit et tibi monstravit tonitrui filius et
        voces eorum sicut cytharedorum cytharizancium in citharis suis. Quod si illos nondum
        audisti, regem audias exultantem, qui te regni et exultacionis sue vult esse participem. Ait
        enim: Sumite psalmum, date tympanum, psalterium iocundum cum cythara. Ad quid?, inquis. Ut
        laudetis dominum in tynpano et choro, in cordis et organo. Hic est enim usus <pb n="[420]"
        />musice aut solus aut precipuus. Hec Carnotensis, ubi supra.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0011">Item Amalarius libro secundo De officiis ecclesie: Cantores dei
        laudatores dicuntur, ut deum laudent et ad laudem dei ceteros exitent. Et infra: Cantor est
        quasi bubulcus, qui iubilat bobus, ut hillarius trahant aratrum. Cantor est eciam de hiis,
        de quibus dicit Paulus: 'Dei adiutores sumus.' Boves autem sunt, qui respondent cantori, de
        quibus iterum dicit apostolus: 'Dei agricultura estis.' Cantor arat, quia aratro
        conpunctionis, id est cantu, cindit corda auditorum. Trahentibus bobus aratrum cinditur
        terra, quando cantores intimos annelitus commoventes trahunt dulcem vocem et proferunt ad
        publicum; qua corda suorum et ceterorum audiencium conpungunt ad lacrimas sive ad
        confitendum peccata quasi secreta terre patefaciendo. Nulli dubium, quin per dulcedinem
        modulacionis cinduntur corda, eciam carnalia et sese aperiunt more sulci in confessione
        vocis et cordis contricione. Musica enim habet quandam vim naturalem ad flectendum animum,
        sicud dicit Boecius in libro De musica: 'Vulgatum quippe est, quam sepe iracundias cantilena
        represserit, quam multa vel in corporum vel in animarum affectionibus mira perfecerit. Unde
        Beda super Esdram: Sacerdotes sanctis ornati vestibus consueverunt tubis et vocibus | [p.
        896a in marg.] personare, ut cor populi ad suavitatem superne laudis accenderent.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0012">Item Augustinus libro Confessionum decimo: Cantandi consuetudo ideo
        approbata est in ecclesia, ut per oblectamenta aurium infirmorum annimus in affectum
        pietatis assurgat.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0013">Item Ysidorus libro tercio Sentenciarum suarum capitulo septimo: Cum
        Christianum non vocis modulacio, sed tantum verba divina, que ibi dicuntur, debeant
        commovere, nescio tamen, quo pacto ex modulacione cantus maior nascitur conpunctio cordis.
        Multi enim reperiuntur, qui cantus suavitate conmoti sua crimina plangunt atque ex ea parte
        magis flectuntur ad lacrimas, ex qua psallentis seu cantantis insonuerit dulcedo suavissima.
        Idem: Cantus tristia corda consolatur, graciores mentes facit, fastidiosos oblectat,
        merentes exsuscitat, peccatores ad lamenta invitat. Nam quamvis dura sint carnalia corda,
        statim ut cantus dulcedo sonuerit, ad affectum pietatis <pb n="[422]"/>animum eorum
        inflectit. Hec Ysidorus libro tercio Sentenciarum capitulo septimo.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0014">Item Innocencius papa tercius de officio divino libro primo: David
        prophetarum eximius cultum dei volens sollempnius ampliare instituit cantores, qui coram
        archa federis deum musicis instrumentis et modulatis vocibus decantarent. Studendum est ergo
        cantoribus, ne donum sibi divinitus collatum viciis deturpent, sed pocius illud humilitate,
        castitate, sobrietate et ceteris virtutibus exornent et consonis vocibus suavi modulacione
        canere studeant, quatinus melodia sua animos populi circumstantis erigere valeant ad
        memoriam amoremque celestium non solum sublimitate verborum, sed eciam suavitate
        sonorum.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0015">Cantores autem, sicut traditum est a sanctis patribus, voce et arte
        preclari illustresque debent esse, ita ut cantus dulcedine animos audiencium ad devocionem
        dei valeant excitare, nec propter virtutem illis datam se ceteris superbiendo preferant, sed
        humiliter se socios exhibeant et ministros. Et previdendum est illis, quando temperate et
        quando submisse divinum agatur officium, scilicet ut secundum numerum fratrum suorum et
        officii qualitatem et temporis prolixitatem cantum protendant et voces moderentur ceterorum,
        sonum eciam vocalium literarum bene, ornate et aperte perstrepant. Hiis vero, qui huius
        artis minus capaces sunt, donec erudiantur, melius convenit, ut sileant, quam cantare
        volendo, quod nesciunt, aliorum voces dissonare conpellant. Unde beatus Benedictus in regula
        sua ait: Cantare vel legere non presumat, nisi qui potest ipsum officium implere, ut
        edificentur audientes.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0016">Psalmi namque non cursis et excelsis atque inordinatis seu
        intemperatis vocibus, sed plane ac dilucide pariter et devote et cum conpunctione cordis
        recitentur, ut et reticencium mens illorum pronunciacione demulceatur, quoniam, quamvis
        cantilene sonus in aliis officiis excelsa soleat edi voce, in recitandis psalmis huiuscemodi
        vitanda est vox excelsa.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0017">Venerabilis enim pater sanctus Bernardus statuit et precepit monachis
        | [p. 896b in marg.] suis in quodam capitulo sui ordinis generali hanc formam cantandi,
        psallendi et legendi in ecclesia tenere. Et habetur Super Cantica et in quodam sermone
        estivali. Nullus alium in cantando vel legendo culpare seu deridere presumat, sed privatim
        coripiat. Unus incipiat antiphonam, et alius intonabit psalmum, et lumen semper tempore
        officii divini fixum sit in choro. Precentor provideat semper, ut sua vox aliorum vocibus
        fiat modulacio, affirmans hoc deo et toti celesti curie placere ita dicens. Psalmodiam non
        nimium protrahamus nec nimis festinemus, sed rotunde et medio modo est tenendum, et viva
        voce singulas sillabas exprimendo distincte et acute cantemus medium et finem. Versus simul
        intonemus et simul dimittamus, <pb n="[424]"/>et in medio versus bonam et devotam pausam
        faciamus. Nullus ante alios incipere vel currere aut post alios trahere vel punctum tenere
        presumat, sed simul cantemus semper ascultando et simul pausemus et simul dimittamus. Nec
        una pars chori incipiat versum psalmi, antequam altera pars versum suum plene conpleverit.
        Quicumque antiphonam, responsorium, psalmum aut ympnum, officium misse, Kyrieleison,
        Graduale, Alleluia, offertorium, Sanctus, Angnus vel aliquid tale inceperit, solus incipiat
        tractim et devote unam dictionem et in casu duas vel tres, nec aliquis alius tunc secum
        cantare presumat, sed ab illo loco, quo ille dimittit, alii incipiant non repetentes, quod
        ille iam dixit. Similiter fiat, dum cantor reincipit antiphonas post psalmos. Et cum aliquis
        incipit antiphonam, cantor non incipiat psalmum, antequam inceptor antiphone cessaverit,
        propter dissonanciam vocum. Cum autem ympnos aut responsoria, officia et gradualia vel
        alleluia et huiusmodi cantamus, tractim equaliter et devote cantemus et aliquantulum in
        clausulis expectando pausemus maxime in dominicis et festivis diebus. Hec Bernardus, ubi
        supra.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0018">Item Hugo libro tercio De claustro: Sunt quidam, qui mente vagi,
        attoniti oculis, habitu dissoluti plana parietum perspicientes perlustrant, aliud cantant et
        aliud cogitant. In choro sunt corpore, sed in foro mente. Nunc intus sunt, nunc foris
        exiunt; nec tantum intus dissoluti, sed eciam, cum exierint foras, curiosi. Psalmodie verba
        proferunt, sed psalmodie sensum non attendunt. Vox enim psalmodie secundum beatum Gregorium
        cum per intencionem agitur, per hanc omnipotenti deo ad cor iter paratur, ut intente menti
        gracia conpunctionis infundatur. Idem: 'Dum', inquit, 'per psalmodiam compunctio infunditur,
        via nobis in corde fit, per quam ad Iesum in fine pervenitur.' Sunt eciam alii voce
        dissoluti, qui vocis sue modulacione gloriantur, nec tantum gaudent de dono gracie, sed
        eciam spernunt alios tumentes elacione. Quorum quanta est levitas vocis, tanta forsitan et
        mentis. Cantant fortassis, ut placeant populo magis quam deo. Timeo autem, ne, sicut
        delectantur altitudine vocis, delectentur eciam elacione mentis.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0019">Contra quos beatus Aelredus abbas in libro De concordia regularum et
        in Speculo caritatis sic scribit: Ad quid illa vocis contractio et infractio? Hic succinit,
        ille diccinit, alter supercinit. Alius | [p. 897a in marg.] medias quasdam notas dividit et
        inscindit. Nunc vox frangitur, nunc stringitur, nunc inpingitur, nunc diffusiori sonitu
        dilatatur. Aliquando, quod pudet dicere, nunc in equinos hinnitus cogitur, aliquando virili
        vigore deposito in feminee vocis gracilitates acuitur, nonnunquam artificiosa quadam
        circumvolutacione torquetur et retorquetur. Videas aliquando hominem aperto ore quasi
        intercluso alitu exspirare, non cantare, ac ridiculosa quadam vocis intercepcione silere, et
          <pb n="[426]"/>nunc agones moriencium vel extasim pariencium imitari. Interim histrionicis
        quibusdam gestibus totum corpus agitatur, torquentur labia, rotantur oculi, ludunt humeri,
        et ad singulas quasque notas digitorum flexus respondet. Et hec ridiculosa dissolucio
        vocatur religio; et ubi hec frequencius agitantur, ibi deo honorabilius serviri clamatur.
        Stans interea vulgus lascivias cantancium, gesticulaciones meretricias, vocum alternaciones
        et infractiones non sine cachinno risuque intuetur, ut eos non ad oratorium, sed ad
        theatrum, nec ad orandum, sed ad spectandum estimes convenisse. Non timetur illa tremenda
        maiestas, cui assistitur, nec defertur illi presepio, cui ministratur, ubi Christus mistice
        pannis involvitur, ubi sacratissimus eius sanguis calice liquatur, ubi aperiuntur celi,
        assistunt angeli, ubi terrena celestibus iunguntur, ubi angelis homines associantur. Sic
        quod sancti patres instituerunt, ut infirmi excitarentur ad effectum pietatis, in usum
        assumitur illicite voluptatis.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0020">Item Iohannes Salesburiensis episcopus Carnotensis in suo Policratico,
        ubi supra: Frigius modus, id est sonus, et cetera corupcionis lenocinia sane institucionis
        non habent usum, sed produnt maliciam abutentis. Dolet igitur et ingemiscit species
        laudabilis discipline se ab alieno vicio deformari, et quod facies meretricis facta est ei,
        que viriles animos accendere consueverat ad virtutem. Amatoria bucolicorum apud viros graves
        esse fuerat criminis, nunc vero laudi ducitur, si videas graviores amatoria, que ab ipsis
        dicuntur elegancius stulticinia, personare. Ipsum quoque cultum religionis incestat, quod
        ante conspectum domini in ipsis penetralibus sanctuarii lascivientis vocis luxu, quadam
        ostentacione sui, muliebribus modis, id est sonis, notularum articulorumque cesuris
        stupentes animulas emollire nituntur. Cum precinencium et succinencium, canencium et
        decinencium, intercinencium et occinencium premolles modulaciones audieris: syrenarum
        concentus credas esse, non hominum, et de vocum facilitate miraberis, quibus philomena vel
        psitacus aut si quid sonorius est, modos suos, id est sonos, nequeunt coequare. Ea siquidem
        est ascendendi descendendique facilitas, ea sectio vel geminacio notularum, ea replicacio
        articulorum singulorumque consolidacio, sic acuta vel acutissima gravibus et subgravibus
        temperantur, ut auribus sui iudicii fere subtrahatur auctoritas. | [p. 897b in marg.]
        Animus, quem tante suavitatis demulsit gracia, auditorum merita examinare non sufficit. Cum
        hec quidem modum excesserint, lumborum pruriginem cicius quam devocionem mentis poterunt
        excitare; si vero moderacionis formula limitantur, animum a curis redimunt, exterminant
        temporalium sollicitudinem et quadam amica exultacione in deum mentes humanas trahiciunt ad
        societatem angelorum. Si ex habundancia cordis os tuum laudem domini moduletur, si spiritu
        psallis et mente, eciam intra articulate vocis intelligenciam rectissimam modestie regulam
        tenes et non tam vocis <pb n="[428]"/>quam mentis iubilo aures mulces altissimi et
        indingnacionem eius prudenter avertis. Qui autem voluptatis aut vanitatis affectus exprimit,
        qui vocis graciam prostituit concupiscenciis suis, qui lenociniorum clientulam musicam
        facit, ingnorat quidem canticum domini modis Babiloniis festivus in terra aliena, qui nescio
        quo pacto plus placeant, nisi quia nitimur [semper] in vetitum semper cupimusque negata. Et
        quidem frigius modus, id est sonus, decreto philosophorum ab aula Grecie expulsus est et
        ceteri, quibus descensus fit in lasciviam et corupcionem.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0021">Que vero mentes emolliunt moresque subvertunt, in nostra etate undique
        asciscuntur, licet ultra, quam satis est, viciis suis habundent. Si quemquam eorum, qui
        vehemencius hiis modis insistunt, gravem videris, si modestum, si pudicum, viris fortibus
        nostrorum temporum ipsum memineris connumerare.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0022">Proinde quidam venerabilis vir sanctus Gilbertus de Symplingham
        circiter septingentarum monialium pater hanc eis scripsit legem, ut omnia earum cantica
        tocius mellice pronunciacionis sue exuant modos, id est sonos, et ut sola psalmorum et
        laudum sint singnificativa pronunciacione contente. Suspecta fuit quidem sancto viro
        voluptati congnata mollicies, eo quod voluptas parens libidinum est. Ingni stipulam addere,
        oleum camino, serpentem toxicare: nonne demencia est?</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0023">Centum luminibus cinctum capud Argus habebat, que omnia unius fistule
        voluptate non tam sopita sunt quam extincta. Tu quis es, qui te circumspectiorem esse
        confidis? Hec Carnotensis, ubi supra.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0024">Narrat Boetius in libro De musica circa principium, quod maxime
        cavendum est, ne de bene morata musica aliquid permutetur. Negat enim esse ullam tantam
        morum in re publica labem quam paulatim de modesta musica invertere, id est immutare,
        nullumque honesti ac recti retinere vestigium, si per lasciviores modos, id est sonos,
        inverecundum aliquid vel per asperiores <pb n="[430]"/>ferox atque immane mentibus
        illabatur. Fuit enim modesta musica, dum simplicioribus organis ageretur. Ubi vero varie
        mixteque tractata est, id est dum hemitoniis et diesi, id est vocis subductione, intercepta
        est, amittit gravitatis atque virtutis modum. Et pene in turpitudinem | [p. 898a in marg.]
        prolapsa speciem antiquam non servat. Atque hic maxime retinendum est illud, quod, si quo
        modo per parvissimas mutaciones hinc aliquid permutaretur, recens quidem minime sentiri
        posset. Iccirco magnam esse custodiam rei publice Plato arbitratur musicam optime moratam,
        ita ut sit modesta ac simplex et mascula, id est virilis, nec effeminata, id est feminea vel
        lubrica, nec fera nec varia. Quod vero lascivum ac molle est, id totum scenicis ac
        theatralibus modis, id est sonis, tenetur.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0025">Quidam enim musicus Thimotheus Milesius, quia docuit Athenis nimis
        lascivum et dissolutum modum cantandi, a civitate concensu civium est expulsus tanquam
        tradens doctrinam bonis moribus repungnantem et animos addiscencium et utencium ad nimiam
        dissolucionem et vicia disponentem. Hec Boecius. Quanto magis ab ecclesia et personis
        ecclesiasticis gravibus et senibus maxime debeat expelli et prohiberi huiusmodi modulacio
        dissoluta, est enim gravitati et maturitati contraria et nefanda.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0026">Quocirca papa Iohannes XXIIus de fratrum suorum consilio anno papatus
        sui nono districte precepit, ut nullus deinceps talia prescripta vel hiis similia in divinis
        officiis attemptare presumat. Si quis vero contrafecerit, per locorum ordinarios per
        suspensionem ab officio per octo dies auctoritate huius canonis puniatur. Per hoc tamen non
        intendit prohibere, quin interdum diebus festivis in officiis divinis alique consonancie,
        que melodiam sapiunt, puta octave, quinte quarte et huiusmodi super cantum ecclesiasticum
        simplicem proferantur; sic tamen, ut ipsius cantus integritas illibata permaneat et in hoc
        nichil de bene morata musica immutetur, maxime cum huiusmodi consonancie et non dissolute
        auditum demulceant, devocionem provocent et psallencium deo animas conservent.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0027">Item Aelredus abbas in Speculo caritatis libro secundo: Sonus in cantu
        non est sensui preferendus, sed sonus cum sensu ad incitamentum maioris affectus plerumque
        admittendus. Ideoque talis debet esse sonus, tam moderatus, tam gravis, ut non animum totum
        ad sui rapiat oblectacionem, sed sensui mitiorem relinquat porcionem. Ait nempe beatus
        Augustinus decimo Confessionum: 'Movetur animus ad affectum pietatis divino cantico audito,
        sed si magis sonum quam sensum lidibo audiendi desideret, improb[r]atur.' Et infra: 'Cum
        me,' inquit, 'magis cantus quam res, que cantatur, delectat, penaliter me peccare confiteor,
        et tunc mallem non audire cantantem.'</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0028">Cum igitur aliquis spreta ridiculosa illa et dampnosa vanitate antique
          <pb n="[432]"/>moderacioni patrum sese contulerit, si ad memoriam nugarum theatricarum
        prurientibus auribus inmane fastidium gravitas honesta intulerit, sicque totam patrum
        senectutem contempnat ac iudicet modum cantandi, quem spiritus sanctus per sanctissimos
        patres quasi per organa sua, Ambrosium videlicet, Augustinum et Gregorium, instituit,
        yberas, ut dicitur, nenias, vel nescio quorum scolasticorum nugas vanissimas anteponens: si
        igitur hinc crucietur, hinc doleat, hinc ad ea, que | [p. 898b in marg.] evomuerat, anxius
        anelet, que, rogo, huius laboris origo: iugum caritatis aut opus concupiscencie
        mundialis?</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0029">Decet autem maxime religiosos plangere pocius quam cantare, ut
        videlicet sic cantent voce, ut planctus, non cantus delectacio sit in corde; quod gracia
        preveniente poterit fieri, si ea, que cantando delectacionem afferunt, amputentur, ut est
        fractio curiosa et superflua et inundacio vocis et geminacio puncti et huius similia, que
        pocius ad curiositatem attinent quam ad devotum et simplicem cantum.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0030">Item Hugo, ubi supra: Cave, ne monasterium vertas in theatrum. Si
        cantes, ut ab aliis laudem queras, vocem tuam vendis et facis eam non tuam, sed suam. Habes
        in potestate tua vocem tuam, habeto et animum. Frangis vocem, frange et voluntatem. Servas
        consonanciam vocum, serva et concordiam morum. Et infra: Quid prodest dulcedo vocis sine
        dulcedine cordis? Si igitur per ascensus et descensus musice frangis et elevas vocem, sic
        per ascensus et descensus virtutum frangas et eleves mentem: frangas descendens ad
        compassionem proximi, eleves ascendens ad contemplacionem dei et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOOXOC0031">Item de laude cantus et de musica Augustinus De mirabilibus sacre
        scripture libro primo capitulo 22o et in glosa super Psalterium in multis locis et in glosa
        primo Corinthios decimo. Omnibus tamen hoc vicium est cantoribus, ut inter amicos rogati
        nunquam cantent, iniussi nunquam desistant, ut ait Flaccus in satira et Ieronimus ad
        Iulianum.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
