<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaedam de arte discantandi</title>
        <title type="abbrev">ANOQUA</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Luminita Florea Aluas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1992">1992</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Edmond de Coussemaker, <emph>Histoire de l'harmonie au
            moyen-age</emph> (Paris: V. Didron, 1852), 274–94. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Ps.-Petrus de Cruce: Ars musicae mensurabilis</title>
          <idno type="LML">PS.-PETR. CRUC.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 15129, 1-3</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">S-Uu C 55, 22r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 15129, 3-4v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOQUA0001">
        <pb n="[274]"/>Quaedam de arte discantandi.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0002">1. Figura est repraesentatio vocis in aliquo modorum ordinatae.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0003">2. Item, figurarum aliae sunt simplices, aliae compositae.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0004">
        <pb n="[275]"/>3. Item, simplicium aliae longae, aliae breves et aliae semibreves.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0005">4. Item, longarum aliae duplices, aliae perfectae, aliae imperfectae;
        quarum valor distincte secundum ordinationem in sequentem breviter agnoscetur.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0006">5. Longa sic formata [L] ante longam valet tria tempora:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0007">[CH 275,1; text: In Bethleem] <figure>
          <graphic url="/images/ANOQUA_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOQUA0008">6. Praedicta longa ante duas breves vel tres, longa sequente immediate,
        valet tria tempora, ut patet in regula sequente:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0009">[CH 275,2; text: Eximium decus]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0010">7. Nisi brevis ad praedictam longam relata, computando perfectiones,
        praecedat, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0011">[CH 275,3; text: Sola Christi parens. Vous ni dormirez]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0012">8. Et nisi brevis ad praedictam longam relata, computando perfectiones,
        sequatur, modi divisione taliter intramixta:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0013">[CH 275,4; text: Veni tradi. Portare]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0014">9. Praedicta longa ante solam brevem, vel ante plures quam tres, valet
          <pb n="[276]"/>duo tempora, nisi modi divisio subsequatur; tunc valet tria tempora:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0015">[CH 276,1; text: Cruci cruci domini laus, Sit erogata, virginum
        reorumque, Consolatio mestorum revelator]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0016">10. Duplex longa sic formata:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0017">[MX,MX,MX,MX,MX on staff2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0018">valet sex tempora.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0019">11. Brevis sic formata [B] valet unum tempus.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0020">12. Nisi computatis perfectionibus, vel non computatis, modo ponantur
        duae breves, vel valor duarum brevium in principio vel in medio vel in fine ante longam
        notam vel pausam; tunc prima valet unum tempus et secunda duo; ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0021">[CH 276,2; text: Honores mores mutant hominum. O Maria beata genetrix.
        Cruci domini.]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0022">13. Semibrevium sic formatarum [S], alia minor, alia major in valore,
        sed non in figuratione. Quarum ponantur aliquando duae pro tempore, aliquando tres, vel
        quatuor, vel quinque, vel sex, <pb n="[277]"/>vel septem, et tunc sunt per modi divisionem
        taliter distinctae:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0023">[CH 277,1; text: Novum melos promere Novos vomere cantus Per quem coelo
        Dei genetricem, etc. Jeu qui li ai fait homage]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0024">14. Plica est nota divisionis ejusdem soni in gravem et in acutum, et
        debet formari in gutture cum epiglotto.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0025">15. Plica longa est cujus dexter tractus longior est sinistro:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0026">[CH 277,2; text: Melis stella maris]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0027">16. Brevis plica est cujus dexter tractus est brevior sinistro, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0028">[CH 277,3; text: Virga sicca uxorem induit]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0029">17. Item, semibrevis sic plicatur.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0030">[CH 277,4; text: Au renoveler du jolis tems]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0031">
        <pb n="[278]"/>Nec mirum, cum diffinitio plicatis possit convenire.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0032">18. Valor plicarum in temporibus cognoscitur ex praedictis.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0033">19. Ligatura est ordinatio figurarum per tractus debitos ordinata.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0034">20. Ligaturarum alia ascendens cujus secundus punctus altior est primo,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0035"
        >[ClefC3,Lig2art,Lig3Laart,Lig3Laacddx,Lig2oacddx,Lig2cssnoa,Lig2cssna,Lig3cdsnoda on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0036">21. Alia descendens, cujus secundus punctus inferior est primo, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0037">[ClefC4,Lig2cdsnd,Lig3cdsndd,Lig3cdsndod,Lig5Laddod on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0038">22. Ascendens carens omni tractu cum proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0039">[ClefC3,Lig2art,Lig2art,Lig3aart,Lig4adacddx on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0040">23. Est enim proprietas nota primariae intentionis a plana musica data
        vel inventa. Item proprietas...</p>
      <p xml:id="ANOQUA0041">24. Ligatura ascendens habens tractum descendentem a parte sinistra vel
        a parte dextra, quod magis proprium est, sine proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0042">[ClefC3,Lig2Lart,Lig3Laacddx,Lig5Laadod on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0043">
        <pb n="[279]"/>25. Ligatura descendens, habens tractum descendentem a parte sinistra cum
        proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0044">[ClefC3,Lig2cdsnd,Lig4cdsnddod,Lig2cdsnod,Lig2cdsnd,Lig3cdsndod on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0045">26. Carens vero, sine, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0046">[ClefC3,Lig2d,Lig3dod,Lig2od,Lig5odaodart on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0047">27. Ascendens autem ligatura et descendens, habens tractus desuper
        venientes a parte sinistra, cum opposita proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0048">[ClefC3,Lig3cssnaa,Lig2cssna,Lig3cssndod,Lig2cssnoa,Lig2cssnod on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0049">28. Omnis ligaturae cum proprietate, prima brevis.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0050">29. Omnis sine proprietate, prima longa.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0051">30. Omnis ligaturae cum opposita proprietate, duae primae
        semibreves.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0052">31. Omnis media, brevis.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0053">32. Omnis ligaturae habentis recte ultimum punctum supra primum vel
        penultimum, vel sub primo vel penultimo habentis quadratum, ultima longa est, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0054">[ClefC4,Lig2art,Lig2cdsnd,Lig4cdsnaaart,Lig4cdsndodart,Lig3cdsndd on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0055">33. Omnis ligaturae obliquae habentis ultimum punctum supra primum <pb
          n="[280]"/>vel penultimum, vel sub primo vel sub penultimo sub uno corpore cum penultimo
        habentis ultimum punctum, ultima brevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0056">[ClefC4,Lig2a,Lig3aa,Lig4Laaod,Lig3aod on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0057">34. Ligaturae plicatae ultima longa est, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0058">[ClefC3,Lig2acddx,Lig2acsdx,Lig3cdsnodacddx,Lig3Ladcsdx on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0059">35. Sed si plica poneretur a parte sinistra, tunc esset brevis, ut
        hic.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0060">[ClefC3,Lig2La,Lig5Ladoda,Lig4Laoda on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0061">36. Si autem plica fieret descendendo, tunc esset necessaria
        obliquitas, ita quod duae ultimae sub uno corpore formarentur super primum vel penultimum,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0062">[ClefC3,Lig2oacddx,Lig3aodcddx,Lig3dodcddx,Lig4aaoacddx,Lig4ddodcddx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0063">37. Sunt enim omnes ligaturae plicabiles in fine tam ascendendo quam
        descendendo, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0064"
        >[ClefC4,Lig2cdsndcddx,Lig2acddx,Lig2dcsdx,Lig3cdsndodcsdx,Lig4cdsnddodcsdx,Lig4Laacsdxa on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0065">38. Excepta illa cujus ultimus punctus recte stat supra primum vel
        penultimum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0066">[ClefC3,Lig2art,Lig3odart,Lig4cdsndodart,Lig3odart,Lig6cdsnodaaodart on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0067">
        <pb n="[281]"/>39. Ultimarum valor in temporibus (l. ligaturis) cognoscitur ex praedictis:
        ibi longa sic [L] est formata, etc.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0068">40. Item ligaturarum primae et ultimae possunt taliter duplicari,
        scilicet ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0069">[Clef C4,Lig3dd,Lig2d,Lig4dodart; Lig3Laart on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0070">41. Modus est variatio soni ex longitudine et brevitate ordinata.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0071">42. Item modorum alius ex longa et brevi et longa, etc.; qui primus
        dicitur via cognoscendi, quia levior est ad sciendum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0072">[CH 281,1; text: Laus sit regi gloriae] <figure>
          <graphic url="/images/ANOQUA_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOQUA0073">43. Secundus modus procedit ex brevi et longa et brevi, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0074">[CH 281,2; text: Amor qui cor mulceat]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0075">44. Tertius modus procedit ex longa et duabus brevibus et longa, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0076">[CH 281,3; text: Verbum caro factum est]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0077">45. Quartus modus procedit ex <pb n="[282]"/>duabus brevibus et longa
        et duabus brevibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0078">[CH 282,1; text: Honores mores mutant hominum]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0079">46. Quintus modus procedit ex omnibus longis, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0080">[CH 282,2; text: In Bethleem]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0081">47. Sextus modus procedit ex omnibus brevibus et semibrevibus, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0082">[CH 282,3; text: Gaude chorus de nostra leticia]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0083">48. Pausa est omissio rectae vocis ficta in aliquo modorum debita
        quantitate.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0084">49. Pausae valent tot tempora quot spatia comprehendunt, excepta illa
        quae omnes lineas comprehendit, quae immensurabilis appellatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0085"
        >[4BP,4BP,2LP,2LP,BP,BP,2LP,2LP,SP,BP,2LP,3LP,4BP,4BP,3LP,2LP,BP,SP,2LP,2LP,BP,BP,2LP,2LP,4BP,4BP
        on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0086">50. Pausae semibrevis majoris et minoris habetur differentia quoad
        situm. Unde si ponatur a principio, tunc est minor; si vero ponatur (post) semibrevem notam,
        tunc est major. <pb n="[283]"/>Et debent continere mediam partem unius spatii, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0087">[CH 283,1; text: In seculum.]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0088">51. Modi divisio, suspirium ac septio syllabae taliter figurantur:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0089">[CH 283,2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0090">A te dubium removeatur.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0091">Explicit ars mensurabilis.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0092">52. Sciendum est quod in plana musica vel mensurabili genere unisonus
        aut ascensus unius vel duarum, vel trium, vel quatuor, vel quinque, quod raro accedit, vel
        descensus e contario; et secundum hoc dantur undecim regulae subsequentes.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0093">Prima regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0094">53. Ad unisonum incipias in diapason supra vel in diapente infra, fac
        diatessaron in deponendo.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0095">54. Vel incipias in diapason infra vel in diapente supra, fac
        diatessaron elevando.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0096">55. Vel incipias in diapason supra, fac diapason in deponendo; vel fac
        unisonum ubicunque incipias longis, <pb n="[284]"/>brevibus et semibrevibus nobiliter
        intramixtis.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0097">Sequuntur exempla cujusque paragraphi per ordinem intra duas pausas; et
        similiter in aliis regulis apponantur:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0098">[CH 284; text: 1, 2, 3, 4]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0099">Secunda regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0100">56. Ad ascensum unius, incipias in diapason supra vel in diapente
        infra, descende duas voces, differenter tamen. Et ista differentia monstrabitur in practica
        nona. Et sic de aliis ascensibus vel descensibus.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0101">57. Incipias in diapente supra vel <pb n="[285]"/>cum tenore, descende
        tres voces.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0102">58. Vel incipe in diapason vel in diapente supra vel cum tenore,
        descende unam vocem.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0103">Et nota quod quando dicitur: ascende vel descende sic vel sic, prima
        vox non computatur.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0104">[CH 285,1; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0105">Tertia regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0106">59. Ad ascensum duarum, incipe in diapason supra vel in diapente infra,
        descende unam vocem.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0107">60. Incipe autem in diapente supra vel cum tenore, descende duas
        voces.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0108">Ubicunque vis facere diapason, debes respicere quintae locum et ipsam
        demittere per tonum vel semitonium.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0109">[CH 285,2; text: 1, 2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0110">
        <pb n="[286]"/>Quarta regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0111">61. Ad ascensum trium, incipe in diapason supra vel in diapente (infra)
        et fac unisonum.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0112">62. Incipias autem in diapente supra vel cum tenore, descende unam
        vocem.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0113">63. Vel incipe diapason supra vel cum tenore, fac diapente de primo
        tono.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0114">[CH 286,1; text: 1, 2, 3] <figure>
          <graphic url="/images/ANOQUA_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOQUA0115">Quinta regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0116">64. Ad ascensum quatuor, incipe in diapason supra vel in diapente
        infra, ascende unam vocem.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0117">65. Incipe autem in diapente supra vel cum tenore, fac unisonum.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0118">66. Vel incipe in diapason supra vel cum tenore et descende (tres
        voces).</p>
      <p xml:id="ANOQUA0119">[CH 286,2; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0120">
        <pb n="[287]"/>Sexta regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0121">67. Ad ascensum quinque, quod rare accidit, incipe in diapason supra
        vel in diapente (infra), et ascende duas.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0122">68. Incipe autem in diapente supra vel cum tenore, ascende unam.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0123">[CH 287; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0124">69. Vel incipe in diapason supra vel cum tenore, descende duas
        voces.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0125">Sequuntur regulae de praedictis speciebus descendendo.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0126">Septima regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0127">70. Ad descensum unius, incipe in diapason infra vel in diapente supra,
        ascende duas.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0128">71. Incipe autem in diapente infra vel cum tenore, ascende tres.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0129">72. Vel incipe in diapason vel in <pb n="[288]"/>diapente infra, vel
        cum tenore, ascende unam vocem.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0130">[CH 288,1; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0131">Octava regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0132">73. Ad descensum duarum, incipe in diapason infra vel in diapente
        supra, ascende unam.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0133">74. Incipe autem in diapente infra vel cum tenore, ascende duas voces,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0134">[CH 288,2; text: 1, 2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0135">Nona regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0136">75. Ad descensum trium, incipe in diapason infra vel in diapente supra,
        fac unisonum.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0137">76. Incipe autem in diapente infra vel cum tenore, ascende unam.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0138">
        <pb n="[289]"/>77. Vel incipe in diapason infra vel cum tenore, ascende quatuor.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0139">[CH 289,1; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0140">Decima regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0141">78. Ad descensum quatuor incipe in diapason infra vel in diapente
        supra, descende unam.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0142">79. Vel incipe in diapente infra vel cum tenore, fac unisonum.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0143">80. Vel incipe in diapason infra vel cum tenore, ascende tres voces, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0144">[CH 289,2; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0145">Undecima regula.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0146">81. Ad descensum quinque, quod raro accidit, incipe in diapason infra
          <pb n="[290]"/>vel in diapente supra, descende duas.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0147">82. Incipe autem in diapente infra vel cum tenore, descende unam.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0148">83. Vel incipe in diapason infra vel cum tenore, ascende duas voces, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0149">[CH 290,1; text: 1, 2, 3] <figure>
          <graphic url="/images/ANOQUA_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOQUA0150">De proportionibus.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0151">84. Proportionum tredccim sunt species, scilicet unisonus, tonus,
        semitonus, ditonus, semiditonus, tritonus (diatessaron, diapente), tonus cum diapente,
        semitonus cum diapente, ditonus cum diapente, semiditonus cum diapente, diapason.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0152">85. Quarum quaedam vocantur consonantiae et quaedam dissonantiae, ut
        patet in arte de discantu: ibi componitur autem discantus, etc.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0153">86. Unisonus est unius et ejusdem vocis immediata repetitio, et dicitur
        quasi unius vocis sonus.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0154">[CH 290,2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0155">
        <pb n="[291]"/>Immediata repetitio ponitur.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0156">[CH 291,1]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0157">87. Tonus, cum secunda species est, est duarum vocum immediatarum
        perfectum vel legitimum spatium; et dicitur a tono, as, eo quod perfecte tonat, id est
        perfecte ostendit distantiam inter duas voces.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0158">[CH 291,2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0159">88. Semitonus est duarum vocum immediatarum imperfectum spatium, et
        dicitur a semus, sema, semum, quod est imperfectum, et tonus quasi imperfectus tonus.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0160">[CH 291,3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0161">89. Ditonus est spatium duarum vocum continens duos tonos, et dicitur a
        dia quod est duo et tono, quasi continens duos tonos.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0162">[CH 291,4]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0163">90. Semiditonus dicitur quasi imperfectus <pb n="[292]"/>ditonus
        continet unum tonum et semitonum.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0164">[CH 292,1]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0165">91. Tritonus dicitur a tris, quod est tres, et tonus, quasi continens
        tres sonos.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0166">[CH 292,2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0167">92. Diatessaron est quaedam consonantia ex qualibet voce usque ad
        quartam elevata et deposita, continens duos tonos cum dimidio, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0168">[CH 292,3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0169">93. Nisi ubi cadit fa contra mi, ut videmus in exemplo tritoni; fieri
        tunc potest diatessaron per falsam musicam, et dicitur a dia quod est de, et tetra quod est
        quatuor, quasi de quatuor vocibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0170">[CH 292,4]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0171">94. Diapente est quaedam consonantia ex tribus tonis et semitono
        consistens a qualibet voce usque ad quintam elevata et deposita, et dicitur <pb n="[293]"/>a
        dia, quod est de, et pentha, quod est quinque, quasi ascensus de quinque vocibus. Fit enim a
        qualibet voce usque ad quintam, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0172">[CH 293,1]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0173">95. Nisi ubi cadit fa contra mi, et tunc est ibi aequipollens
        tritoni:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0174">[CH 293,2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0175">96. Fieri tunc potest in locis praedictis per falsam musicam, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0176">[CH 293,3]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0177">97. Aliae species praeter diapason patent visis simplicibus quarum
        exempla per ordinem hic subsequuntur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOQUA0178">[CH 293,4]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0179">98. De semitono cum diapente potest fieri tonus cum diapente per falsam
        musicam, et e converso de tono semitonus.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0180">[CH 293,5]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0181">
        <pb n="[294]"/>99. Diapason est quaedam consonantia ex octo vocibus constituta a qualibet
        voce usque ad consimilem elevata et deposita, quinque tonos et duos semitonos continens.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0182">[CH 294,1]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0183">100. Non fit tamen a b molli acuto ad [sqb] gravem, nisi similem vocem
        vel litteram assumendo.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0184">[CH 294,2]</p>
      <p xml:id="ANOQUA0185">Et hoc patet per falsam musicam.</p>
      <p xml:id="ANOQUA0186">101. Quid sit falsa musica dicitur in arte discantus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
