<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regule contrapuncti secundum usum Regni Siciliae</title>
        <title type="abbrev">ANOREG</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Mark Butler</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Anastasia Arapova</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>2001</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Paolo Nalli, "Regulae contrapuncti secundum usum Regni Siciliae,
          tratte da un codice siciliano del Sec. XV," <emph>Archivio Storico per la Sicilia
            Orientale</emph> II/9 (1933), 287–88 and 291–92. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de contrapuncto</title>
          <idno type="LML">CONTR. Primo sciendum</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-CATc D 39, 41v-42</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-CATc D 39, 40v-41v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOREG0001">
        <pb n="[287]"/>cc. 39b-41: Sequuntur Regule contrapuncti secundum usum Regni Siciliae.</p>
      <p xml:id="ANOREG0002">Nota quod contrapunctus est fundamentum biscantus Et sicut edificium non
        potest regi sine fundamento ita non possumus bene et congrue biscantare nisi prius sciamus
        bene contrapunctum.</p>
      <p xml:id="ANOREG0003">Nota quod contrapunctus debet Jn tribus accidentibus concordare scilicet Jn
        numero in specie et Jn voce.</p>
      <p xml:id="ANOREG0004">Nota quod novem sunt species contrapuncti videlicet unisonus tercia.
        quinta, sexta, octava, decima. duodecima. terciadecima et Quintadecima. Quarum quinque sunt
        consonancie perfecte. et quatuor Jnperfecte. Consonancie perfecte sunt iste scilicet
        unisonus. quinta. octava. duodecima. et quintadecima.</p>
      <p xml:id="ANOREG0005">Alie vero quatuor sunt tercia, Sexta, decima, et terciadecima sunt
        consonancie Jnperfecte.</p>
      <p xml:id="ANOREG0006">Nota quod semper debemus Jncipere et finire per consonanciam perfectam
        penultima vero debet esse consonancia inperfecta.</p>
      <p xml:id="ANOREG0007">Nota quod non possumus facere duas consonancias perfectas simul et semel
        nec eciam possumus ascendere nec descendere cum consonancijs perfectis nisi per tonum.</p>
      <p xml:id="ANOREG0008">Nota quod possumus facere duas vel tres et ad plus usque ad quatuor
        consonancias inperfectas tam ascendendo quam descendendo.</p>
      <p xml:id="ANOREG0009">Nota quod non possumus facere fa. contra mi. in consonancijs perfectis nec
        e converso tamen Jn consonancijs Jnperfectis Jta.</p>
      <p xml:id="ANOREG0010">Nota quod unisonus vult ante se et postea terciam et terciam requirit
        quintam quando cantus descendit et quando ascendit requirit unisonus quintam requirit <pb n="[288]"/>sextam quando cantus descendit et quando ascendit requirit terciam, sexta
        requirit octavam post se. Octava requirit decimam quando cantus descendit et quando ascendit
        requirit sextam vel quintam. et si sextam vel sextas requirit octavam Decima requirit
        duodecimam quando cantus descendit, et quando ascendit requirit octavam. Duodecima requirit
        Terciodecimam quando cantus descendit, et quando ascendit requirit decimam terciam. Decima
        requirit quintamdecimam quando cantus descendit et quando ascendit requirit duodecimam et
        sic Jn infinitum.</p>
      <p xml:id="ANOREG0011">Nota quod quicquid habemus per terciam habemus per decimam, et quicquid
        habemus per quintam habemus per duodecimam et quicquid per sextam. per terciamdecimam et
        quicquid per octavam per quintamdecimam et sic ad Jnfinitum Et nota quod quicquid habemus
        per unisonum habemus per octavam aliquando fallit sicut per regulam jnferius demostrabo.</p>
      <p xml:id="ANOREG0012">Nota quod unisonus de omne. ut. sunt. ut vel sol. tercia est mi. quinta est
        sol. vel ut. sexta est. la. vel. re., octava est fa. vel. ut. decima est la. vel mj.
        duodecima est sol. vel ut. terciadecima est la. vel. re. et quintadecima est fa. vel.
        ut.</p>
      <p xml:id="ANOREG0013">Nota quod unisonus de omne. re. similis est re. ac etiam la. tercia est fa.
        quinta est. la. vel. re. Sexta est mi. Octava est sol. vel re. Decima est fa Duodecima est
        la. vel re. terciadecima est mi. et quintadecima est sol. vel re.</p>
      <p xml:id="ANOREG0014">Nota quod unisonus de mi. est mi. tercia est sol. vel. ut. quinta est mj.
        sexta est fa. vel ut. octava est la. vel mi. Decima est sol vel ut. Duodecima est mj.
        terciadecima est fa. vel. ut. quintadecima est la. vel mj.</p>
      <p xml:id="ANOREG0015">Nota quod unisonus de omne fa. similis est fa. tercia est la. vel re.
        quinta est fa. vel ut. sexta est sol. vel re. Octava est fa. Decima est la. vel. re.
        Duodecima est fa. vel. ut. terciadecima est sol. vel. re. et quintadecima est fa.</p>
      <p xml:id="ANOREG0016">Nota quod unisonus de. sol. est sol. vel. ut. tercia est mi. quinta est sol
        vel re. sexta est la. vel mi. octava est sol. vel ut. decima est mj. duodecima est sol. vel
        re. terciadecima est la. vel mj. et quintadecima est sol. vel. ut.</p>
      <p xml:id="ANOREG0017">Nota quod unisonus de omne la. est la. vel re. tercia est fa. vel. ut.
        quinta est la. vel mi. sexta est fa. Octava est la. vel re. decima est fa. duodecima est la.
        vel. mj. terciadecima est fa et quintadecima est la. vel. re. et sic ad infinitum.</p>
      <p xml:id="ANOREG0018">SEQUUNTUR REGULE CONTRAPUNCTI</p>
      <p xml:id="ANOREG0019">Quoniam Latens sciencia nichil prodest et cito labitur distributa autem per
        oppositum multum prodest et magnum recipit incrementum. Ea propter scire artem biscantus vel
        contrapuncti ipsum quoque biscantum proferre quem diu latuerunt apud quosdam imperitos
        musicos maximum meum posse sub brevj forma propono revelare Et primo quid sit biscantus.
        secundo unde dicitur. tertio. que requiruntur ad eius bonitatem Et est sciendum quod
        biscantus est diversorum cantuum in unum re dacta concordia vel contra punctus est
        ornamentum sui rey et tenoris. biscantus dicitur quasi versus cantus quod unus ascendit et
        alius dicitur descendere Et contrapunctus dicitur a contra quod est simul et punctus quod
        est mensura quasi cantus mensuratus. Tercio que requiruntur ad eius bonitatem sunt quatuor
        scilicet <pb n="[291]"/>biscantus vel contrapunctus dicitur esse pulcrior per se. secundo
        absque reditas notas. tertio. ex specie non geminata. quarto consonancias sic graduatas.</p>
      <p xml:id="ANOREG0020">Sequitur quomodo contrapunctus debet ordinarj</p>
      <p xml:id="ANOREG0021">Primo sciendum est quod duodecim sunt species biscantus scilicet unus
        sonus, tercia. quinta. Sexta. octava. decima. duodecima. terciadecima. quintadecima.
        septimadecima. vicesima. et vicesima. Et dividuntur in duas partes videlicet Jn sex
        perfectas. et sex Jnperfectas. Perfecte sunt. unus sonus quinta. octava. duodecima.
        quintadecima. undevicesima. Jnperfecte sunt tercia. sexta. decima. terciadecima.
        septimadecima. et vicesima. Et est sciendum quod semper biscantus vel contrapunctus debet
        incipere a speciebus perfectis et similiter finirj dum cum penultima sit consonancia
        inperfecta. Secundo. notandum quod quando cantus planus ascendit, biscantus vel
        contrapunctus debet descendere et e contrario. Jsta regula intelligitur in speciebus
        perfectis et non in inperfectis. Tertio. quod non debemus facere duas species perfectas
        similes set dissi miles bene. Quarto. quod de speciebus inperfectis possumus facere. tres.
        quatuor quinque vel plures similes vel dissimiles, ascendendo vel discendendo cum cantu
        plano in si mul. Et possumus cum speciebus perfectis ascendere vel descendere cum cantu
        plano insimul per tonum tantum et non aliter gradatim vel non gradatim. Quinto quod sexta
        non debet fierj nisi cantus planus descendat gradatim et octava subsequatur et hec est
        generalis regula. Sexto si cantus planus descendit per speciem dyathesaronicam potest unam
        vel plures sextas oportet habere decimam maiorem. Septimo quod si cantus planus ascendit
        gradatim vel non oportet post unam sextam vel plures facere terciam minorem. Octavo quod non
        debemus ponere mj contra. fa. nec fa. contra. mj Jn speciebus perfectis Nono quo tendis jre
        propinquiorem debes accipere. Hec ille.</p>
      <p xml:id="ANOREG0022">[Anonymous, Regulae contrapuncti, 291-92; text: octava, decima, duodecima,
        terciadecima, sexta, quinta, tercia, unus sonus, ut, re, mi, fa, sol, la, Gamaut, Are, Bmj,
        Efaut, Dsolre., Elami, Ffaut, Gsolreut, Alamire, B. fabmj, Csolfaut, Dlasolre, Elamj] <figure>
          <graphic url="/images/ANOREG_01GF.gif"/>
        </figure></p>
    </body>
  </text>
</TEI>