<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum de semibrevibus</title>
        <title type="abbrev">ANOSEMI</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Mark Butler</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>David Schneider</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>2002</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> F. Alberto Gallo, <emph>Mensurabilis musicae tractatuli</emph>,
          Antiquae musicae italicae scriptores, vol. 1 (Bologna: Università degli Studi di Bologna,
          Istituto di Studi Musicali e Teatrali - Sez. Musicologia, 1966), 15. As a work, this
          treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright
          and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de musica mensurabili: De semibrevibus</title>
          <idno type="LML">MENS. Quandoc. due</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-PAVu 361, 70r-v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOSEMI0001">
        <pb n="[15]"/>[D]E SEMIBREVIBUS</p>
      <p xml:id="ANOSEMI0002">Quandocunque due semibreves ponuntur pro tempore, si prima semibrevis
        caudatur habet duas partes temporis, secunda habet terciam. Si vero tres fuerint et prima
        sit caudata, tunc ipsa habet terciam partem temporis et medietatem tercie, secunda habet
        medietatem tercie, ultima habet terciam. Si vero caudata fuerit in medio, tunc prima habet
        medietatem tercie partis temporis, caudata terciam et medietatem tercie, ultima habet
        terciam. Si vero caudata fuerit in fine, tunc prima semibrevis habet terciam partem
        temporis, secunda medietatem tercie, ultima habet terciam et medietatem tercie. Si vero
        fuerint quatuor, tunc caudata habet terciam et medietatem tercie, secunda medietatem tercie,
        et quelibet duarum habet medietatem tercie, sive ponatur caudata in principio vel in medio
        sive in fine. Si vero sint quinque, tunc caudata ubicunque ponatur habet terciam partem, et
        quelibet reliquarum habet medietatem tercie.</p>
      <p xml:id="ANOSEMI0003">[S]i vero cantus cantetur de inperfectis, tunc semibrevis que caudatur, si
        sint due, valet [tres] partes temporis, et alia valet quartam partem. Si vero sint tres,
        tunc illa que caudatur habet duas partes temporis, et quelibet sequencium habet quartam
        partem, quia tunc dividitur in quatuor partes equales.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>