<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Tractatus de octo tonis]</title>
        <title type="abbrev">ANOTOT_MSAVI44</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>T</resp>
          <persName>Oliver B. Ellsworth</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>2002</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Salzburg, Stiftsbibliothek St. Peter, MS a.VI.44, ff. 1r–19v. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tonarius Sublacensis-Mellicensis</title>
          <idno type="LML">TON. Subl.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-KR Cod. 246a, 317-335</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-M Cod. 866, 126v-136</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-M Cod. 950, 183-188v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-M Cod. 1099, 99-102, 140-148</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-MB Man. cart. 1, 19-20</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-MB Man. cart. 86, 170-182</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Ssp Cod. a. II. 10, 188-195v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Ssp Cod. a. VI. 44, 22v, 1-14r</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Ssp Cod. a. XI. 6, 5v-12r</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Ssp Cod. b. I. 33, 10v-23r</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 19558, 1v-87v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 19693, 1-23v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440001">
        <pb n="[f.1r]"/>potest ascendere ad .f. acutum et descendere in .c. grave. Cuius principalis
        tonus facit talem tropum secundum quem melodia psalmodie regulantur. Item intonancio
        psalmorum sub hac forma primi toni quantum ad Regiliosos.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440002">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.1r; text: Primi toni melodya.
        cum erecto medio: psallat in directo. psalmus Dilexi. psalmus Lauda anima mea dominum.
        Laudabo dominum in vita mea; psallam deo meo quam diu fuero. psalmus Laudate pueri dominum.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440003">
        <pb n="[f.1v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.1v; text: Canticum Lauda filia Syon.
        iubila Israel. Canticum Benedictus dominus deus Israel Canticum. Magnificat, primo modo
        proprium inicium. Traditor autem. Differencia eius. Stans a dextris eius. Hi sunt. De manu
        omnium Dominus. Differencia eorum. Spiritu principa] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440004">
        <pb n="[f.2r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.2r; text: li. Volo pater. Differencia
        illorum. Laudate. Speret. Differencia eorum. Que est. Differencia eius. Abraham. Introitus
        versus. Bonum est confiteri. Inuitatorium. Adoremus. Psalmus. Venite. Responsorium. Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440005">
        <pb n="[f.2v]"/>Plagalis vero ipsius secundum quem psalmi regulantur patet per tropum
        sequentem. Et nota quod cantus illius tropi regulariter non incipit vltra .f. finale.
        descendit ad .g. graue. quod nullus alius tonus facit. nec incipit infra a. graue et
        ascendit ad bb. acuta. Sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440006">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.2v; text: Secundus in grauibus
        intonat. medio respirat: sed grauius se collocat. psalmus Dilexi. Lauda anima mea dominum.
        Laudabo dominum in uita mea. Laudate pueri dominum. Canticum. Lauda] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440007">
        <pb n="[f.3r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.3r; text: filia Syon. iubila Israhel In
        festo duplici maiori. Canticum. Magnificat. Benedictus dominus deus Israel. [Canticum.
        Magnificat. Canticum. Benedictus dominus deus Israel in marg.] propria Erue afra.
        Differencia eius. Que nexu. proprium O doctor. O sapiencia. Differencia eorum. Invitatorium
        Adoremus. psalmus Venite.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440008">
        <pb n="[f.3v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.3v,1; text: Introitus. Bonum est
        confiteri Responsorium. Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440009">Secunda melodya uero cantandi non incipit regulariter vltra .c.
        acutum. nec infra .c. graue ascendit vsque ad g. superacutum descendit ad d. graue. et hoc
        quo ad principalem eius tonum cuius hec est regula siue tropus</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440010">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.3v,2; text: Tercium flexum sic
        ordina. fortemque suspende in medio: et in fine precipita. psalmus Lauda anima mea dominum.
        Laudabo dominum in vita mea. Laudate]</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440011">
        <pb n="[f.4r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.4r; text: pueri dominum. Canticum. Lauda
        filia Syon. iubila Israel. Benedictus dominus deus Israel. Magnificat. Qui de terra est.
        Differencia eius. proprium. Apta tandem. Raro fallit, Intrauit. Homo quidam. Differencia
        eorum. Vnum] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440012">
        <pb n="[f.4v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.4v,1; text: opus feci. Tu puer propheta.
        Differencia illorum. Omnia quecumque. Differencia eius. Invitatorium, Regem apostolorum.
        psalmus, Venite. Introitus. Bonum est. Responsorium. Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440013">Quo ad plagalem vero tonum eius nota quod non incipit vltra .a.
        acutum nec infra c. graue eius descensus est vsque ad b. graue. ascensus eius vsque ad c.
        acutum eius tropus formatur sic.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440014">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.4v,2; text: Quartus postquam
        primo se reprimit. gradatim ascendit:]</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440015">
        <pb n="[f.5r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.5r; text: sed tandem de alto cadit.
        psalmus. Lauda anima mea dominum. Laudabo dominum in vita mea: psallam deo meo quam diu
        fuero. psalmus, Laudate pueri dominum. Dilexi. Canticum. Lauda filia Syon. iubila Israel.
        Benedictus dominus deus Israel. Magnificat.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440016">
        <pb n="[f.5v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.5v; text: proprium. In odorem.
        Differencia eius. propria. Dignare me. antiphona, Est secretum va. Differencia eorum. Frange
        esu. Syon renova. Fidelia. Invitatorium. Cristus. psalmus, Venite. Introitus. Bonum est
        confiteri. Responsorium.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440017">
        <pb n="[f.6r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.6r,1; text: Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440018">Tercie melodye siue modi cantandi principalis tonus regulariter non
        incipit ultra c. acutum nec infra f. graue ascendit vsque ad a. superacutum descendit vsque
        ad d. graue. Eius tropus formatur sub hac regula</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440019">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.6r,2; text: Quintus alta
        scandens recidit. rursum erectus figitur: et postremo sic circumducitur. psalmus, Lauda
        anima mea dominum. Laudabo dominum in uita mea. Laudate pueri dominum. Canticum. Lauda
        filia]</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440020">
        <pb n="[f.6v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.6v; text: Syon. iubila Israel. psalmus,
        Dilexi. Canticum. Benedictus dominus deus Israel. Magnificat. proprium. Haurietis aquas.
        Differencia eius. Eleuamini. Vestri capilli. Invitatorium. Regem virginum. Venite.
        Introitus. Eructauit. Responsorium. Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440021">
        <pb n="[f.7r]"/>Plagalis vero eius non incipit regulariter vltra c. acutum nec infra c.
        graue ascendit vsque ad g. superacutum descendit vsque ad c graue. Eius regula formatur
        sic.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440022">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.7r; text: Sextus vt primus
        intonat. medio deflexo: sed et fine reflexo. psalmus, Lauda anima mea dominum. Laudabo
        dominum in vita mea. Laudate pueri dominum. Canticum. Lauda filia Syon.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440023">
        <pb n="[f.7v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.7v; text: iubila Israel. psalmus, Dilexi.
        In maioribus duplicibus cantica. Benedictus dominus deus Israel. Canticum. Magnificat. In
        alys diebus canticum. propria differencia. Ecce venio cito. Differencia eius. Invitatorium.
        Regem cui omnia psalmus Venite. Introitus. Bonum est confiteri. Responsorium. Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440024">
        <pb n="[f.8r]"/>Quartus modus cantandi secundum suum principalem tonum non incipit vltra d.
        acutum et infra g. graue. potest ascendere ad c. superacutum. eius tropus flectitur sic.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440025">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.8r; text: Septimum flexum
        mitiga. ductum in altum conforta: et reduc uaria meta. psalmus. Lauda anima mea dominum.
        Laudabo dominum in vita mea. Laudate pueri dominum. Canticum. Lauda filia] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440026">
        <pb n="[f.8v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.8v; text: Syon. iubila Israel. psalmus,
        Dilexi. In maioribus duplicibus canticum. Magnificat. Canticum. Benedictus dominus deus
        Israel. proprium, Angelus ad. Differencia eius. In sanctitate. propria. Non est inuentus.
        Be-] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440027">
        <pb n="[f.9r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.9r,1; text: nedicta. propria. Confortatus
        est. Differencia eorum. Tulit ergo. Dixit dominus. Differencia illorum. Invitatorium. Venite
        exulte. psalmus. Venite. Introitus. Puer natus est nobis. Responsorium. Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440028">Eius plagalis sic non incipit vltra c. acutum nec infra c.
        [[infra]] graue. et descendit vsque ad c. graue. et ascendit ad g. superacutum. tropus
        ipsius formatur sic.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440029">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.9r,2; text: Octauus secundum in
        medio respicit.]</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440030">
        <pb n="[f.9v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.9v; text: sed in fine despicit. psalmus.
        Lauda anima mea dominum. Laudabo dominum in vita mea. Laudate pueri dominum. Canticum. Lauda
        filia Syon. iubila Israel. Dilexi. In maioribus duplicibus canticum. Benedictus dominus deus
        Israel. Magnificat.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440031">
        <pb n="[f.10r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.10r; text: Canticum. Magnificat.
        propria, Dabo in Syon. Veni sponsa. Differencia eorum. Hodie. Differencia eius. proprium,
        Celus domus tue. Hoc est preceptum. Nos qui viuimus. Reponsorium, In conspectu. Introitus.
        Bonum est confiteri. Responsorium, Gloria.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440032">
        <pb n="[f.10v]"/>Ex predictis exemplis patet. quod aliquorum cantuum toni et principalis et
        plagalis possunt cognosci penes principium aliquorum penes ascensum et descensum in medio
        secundum suam legitimam. penes finem vero potest cognosci an sit principalis vel plagalis
        assignantur per ea varia differencia tonorum penes finem antiphonorum propter diuersa inicia
        earum sub quadam consonancia post psalmos incipiencia que differencie superius patent. Item
        nota quod non omnis cantus finitur in sede toni sui. scilicet eius tonus cognoscitur penes
        aliquem tropum sibi annexum sicut Venite. cognoscuntur quo ad finem communiter penes sua
        Invitatorium. sic quandoque Lamentaciones. cognoscuntur penes tropum sui alphabeti. sic
        Introitus. penes suum psalmum. Et Graduale. penes suum versum. Offertorium. et Communio.
        penes suos tropos cognoscuntur. Similiter Responsoria penes suos versus. Item nota quod sunt
        aliqui cantus qui gaudent vtroque tono principali videlicet et plagali sicut sunt Sequencie.
        Cantilene. Cantus figurati. et si qui aly essent qui nostris regulis de regulari ascensu vel
        descensu datis in hac parte non debent derogare. alias quicunque cantus non mixtus sed
        simplex visus fuerit predictas legitimas ascendendi vel descendendi excedere peccat in tono
        sive melodye.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440033">Sequitur Responsorium. Primi toni.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440034">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.10v; text: Gloria patri et
        fili]</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440035">
        <pb n="[f.11r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.11r; text: o et spiritui sancto.
        Responsorium. ii toni. iii. toni. iiii. toni. Gloria patri et filio. et spiritui sancto.
        Gloria patri et] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440036">
        <pb n="[f.11v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.11v; text: filio. et spiritui sancto.
        Gloria patri et filio.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440037">
        <pb n="[f.12r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.12r; text: Gloria patri et filio. et
        spiritui sancto. Gloria patri ad Introitum misse secundum omnes tonos, De primo tono.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_22GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440038">
        <pb n="[f.12v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.12v; text: tui sancto. Sicut erat in
        principio et nunc et semper. et in secula seculorum. Amen. Gloria patri et filio et spiritui
        sancto.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_23GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440039">
        <pb n="[f.13r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.13r; text: lorum Amen. Gloria patri et
        filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper. et in secula seculorum
        Amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_24GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440040">
        <pb n="[f.13v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.13v; text: et nunc et semper. Gloria
        patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper. et in secula
        seculorum Amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_25GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440041">
        <pb n="[f.14r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.14r; text: cut erat in principio et nunc
        et semper. Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et
        semper. et in secula seculorum Amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_26GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440042">
        <pb n="[f.14v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.14v; text: Gloria patri et filio et
        spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper. et in secula seculorum. Amen.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_27GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440043">
        <pb n="[f.15r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.15r; text: Omnis vox serua aut est,
        Monasillaba. Et talis posita in fine clausule vel distinccionis habet accentum predominantem
        seu acutum, Dissillaba Talis habet accentum predominantem sew eleuatum in prima sillaba siue
        sit longa siue breuis, Polisillaba, Penultima si est longa in ea erit accentus predominans
        siue eleuatus, penultima si est breuis tunc accentus predominans erit in antepenultima
        sillaba, Exempla, Et facta est lux, Credidi propter quod locutus sum, Da michi osculum fili
        mi, Dixit dominus ad Iob, Et cetera de allis, In principio erat verbum et verbum erat aput
        deum, Tedet animam meam vite mee, Dimittam aduersum me eloquium meum, Hec dicit dominus
        deus, Dixit Ysaias propheta, Plenum gracie et veritatis, Responderunt iudei dicentes, Omelia
        lectionis eiusdem, Leccio Sancti Ewangely secundum Iohannem, Convertimini ad me et salvi
        eritis, Mors illi vltra non dominabitur, Dixerunt ei discipuli, Ait ad illum dominus,
        Excipiuntur coniunctiones encletice quia tales in fine non eleuantur sed deprimuntur.
        Excipiuntur ad verbia deriuata a pro nominibus quorum vltima sillaba debet eleuari.
        Excipitur hic pro nomen huic quando est dissillabum cuius vltima debet extreme vel moderate
        eleuari. Excipiuntur ille due dicciones hy et dy que licet scribantur per dux y tamen debent
        proferri et eleuari tamquam monasilbe. Excipiuntur dicciones indeclinabilis similes in
        litteris et sillabis diccionibus declinabilibus que ad habendum differenciam acuunt vltimam
        sillabam extreme vel moderate. Item Excipiuntur nomina barbara indeclinabilia secundum
        latinam declinacionem siue sint dissillaba siue polisillaba que acuunt vltimas sillabas
        Quando autem talia declinantur secundum latinam declinacionem tunc obliqui eorum
        accentuantur regulariter sicut alia nomina latina vt Salamonis Que autem non declinantur
        latine horum obliqui acuunt vltimas vt Ade Abrahe Moysi et cetera, Similiter excipiuntur
        nomina barbara terminata in el que eciam acuunt vltimas Sed quando declinantur tunc obliqui
        eorum eciam debeant accentuari sicut nomina latina. Item excipiuntur vltima sillaba
        diccionis quam immediate sequitur coniunctio encletica quia talis elevatur vt putas ne
        dominus seruus que proprie communiterve. Item excipiuntur dicciones quibus finitur
        interrogacio quam vltima interrogacionis debet elevari. Item excipiuntur composita illorum
        adverbiorum scilicet Quando Intus Inde longe orsum que habent accentum predominantem in
        antepenultima sillaba. Et hoc est verum si illa adverbia ponuntur in fine diccionis
        composite Hoc additur propter li quandoque et similia que seruant accentum regularem. Item
        similiter excipiuntur ille dicciones composite deinceps et In simul que eciam habent
        accentum predominantem in antepenultima sillaba. Item excipiuntur ille dicciones vtraque
        pleraque que habent accentum in penultima licet sit breuis. Item excipiuntur composita a
        facio et fio in quibus sillaba que habuit accentum predominantem in simplici. talis eciam
        habet eum in composito. Si autem sillaba que habuit accentum in simplici non manet in
        diccione composita vt in compositis a facio que non seruant a tunc accentus non potest super
        ipsam cadere sed debet accentuari regulariter. Putas ne, Dominus seruus que proprie
        communiterve, Illac istac, Illinc istinc, Illuc istuc, Illic istic, Et similia, Ergo pro
        causa, Circum, Puta, Pone, vna, vti, Alias, Paterfamilias. Syon, Ioseph, David, Amen,
        Elizabeth, Ierusalm, Abraham, Moyses, Salomon. Iohel, Rachel, Daniel, Michael, Israel. Quem
        queris? Quis est qui te percussit? Aliquando, Nequando, Deintus, Deinde, Delonge, Alonge,
        Deorsum, Seorsum, Retrorsum, Desursum. Nota Dextrorsum et Sinistrorsum non excipiuntur sed
        habent accentum predominantem in penultima sillaba quia in illis nullum est dubium. quin
        quelibet sit vna diccio non autem sic est in alys compositis ab orsum et cetera, Benefacit,
        Calefacis, Calefio, Inficio, Perficis, Deficit, Et huiusmodi, Orefit, Calefit, Tepefit,
        Acuunt penultimam. Acuunt antepenultimam. Acuunt vltimam.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_28GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440044">
        <pb n="[f.15v]"/>[Salzburg, St Peter's, a.VI.44, f.15v,1; text: Item De Accentu Semiduplari.
        Eciam Semiduplaris quia habet tantum fieri indistinccione clausularum. Distinccio accentus
        duplaris in triplaris habet fieri et Ewangelis. Vnde Accentus secundum Boecium Est
        distinccio clausularum punctuacionem oracionum considerans mediante ascensu et descensu
        cuiuslibet signi Eciam ab ad et cantus. proprium est accentus intendi vel remitti. Et ideo
        simplex nomen erit accentus cum non intenditur, Coma, Colon, Peryodus, Suspensiuus,
        Interrogatiuus, Semipunctus, Semipunctus, Exclamatiuus, Admiratiuus, Obelus, Astericus,
        Parenthesis, Sinodoche, Apposicio, Simplex Est qui facit unisonum in sua punctuacionem. Et
        eius erit simplex punctum sine versali ut sic, Quare de wlua eduxisti me? et cetera, Grauis
        est qui in suo gressu quintam facit eo quod omne graue deorsum tendit. Et eius erit vnum
        punctum cum versali. Nichil enim sunt dies mei. Quid est homo quia magni. Semigrauis dicitur
        medius grauis qui terciam sub facit cuius sunt duo puncta sine versali ut sic: Parce michi
        domine: nichil enim sunt, Acutus Est qui in suo descensu ascendit in terciam et eius sunt
        duo puncta cum versali: Nec dimittis me: vt gluciam saliuam. Circumflexus est qui eandem
        habet forma sicut acutus nisi quod secundam facit mediocriter Et eius sunt duo puncta cum
        signo .C. et sic repente precipitas me.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_29GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440045">[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.15v,2; text: Plagales, Autenti,
        Primus, Secundus, Tercius, Quartus, Quintus, Sextus, Septimus, Octauus] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_30GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440046">[ff.16r-17v vacant]</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440047">
        <pb n="[f.18r]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.18r; text: Graues, Finales, Acute,
        Superacute, Excellentes, [Gamma], A, B, C, D, E, F, G, a, b, c, d, ee, ff, gg, aa, bb, cc,
        dd, vt, re, mi, fa, sol, la, [sqb]mi, Primus et Secundus, Tercius et Quartus, Quintus et
        Sextus, Septimus et octauus, primus [sqb] duralis, primus naturalis, primus b mollis,
        secundus [sqb] duralis, secundus naturalis, secundus b mollis, tercius [sqb] duralis, Claues
        regentes, et frequenter. Raro. Rarissime. Ascendens bassam suma. Descendis in alta. Versus
        Dum sunt hoc b rotundum. mutabisque latenter. Versus Duc vocem lene. si vis cantare bene.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_31GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440048">
        <pb n="[f.18v]"/>[Salzburg, St. Peter's, a.VI.44, f.18v; text: Graues, [quasi voces primi
        aphabeti dicuntur graves. Ideo quia grauiter et remisse sonant. m.rec.], Finales, [Et
        dicuntur finales eo quod omnes cantus regulares in hys finiantur m.rec.], Acute, [Et
        dicuntur acute quia acutum reddunt sonum. Alio nomine dicuntur affinales quasi cum finalibus
        affinitatem habentes quia quandoque cantus in istis terminatur et non regulatur et cetera
        m.rec.], Superacute, [Et dicuntur superacute eo quod acumine acutas voces superant. m.rec.],
        Excellentes, [Et dicuntur excellentes quasi omnes alias generalitate procedentes quia
        excellunt ambitum formalem uniuscuiusque cantus. m.rec.], [Gamma], A, B, C, D, E, F, G, a,
        b, c, d, ee, ff, gg, aa, bb, cc, dd, vt, re, mi, fa, sol, la, [sqb] mi, Primus [sqb]
        duralis, Primus naturalis, Primus b mollis, Secundus [sqb] duralis, Secundus naturalis,
        Secundus b mollis, Tercius [sqb] duralis, Sunt prime trine sed sunt trine nec bine.
        Reformaciones, Proprietates, G [sqb] durum dat c naturam tibi signat et F est b mollis sic
        septem per tria tollis. Primus et alter d tenet c ternus quoque quartus. f quintus sextus g
        septimus atque supremus. Primus, Secundus, Tercius, Quartus, Quintus, Sextus, Septimus,
        Octauus, Autentus, Magister, Dominus, Prelatus, Plgalis, Discipulus, Seruus, Subditus,
        finalis, Prothus. Deutrus. Tritus. Tetrardus. In Dsolre primus finit tonus atque secundus.
        Tercium wlt Elami quartumque sibi sociari. Efaut est meta quinto sextoque repleta. Finit
        Septenum Gsolreut atque supremum. Est primus tonus re la. re fa que secundus Tercius est mi
        fa sed quartus sit in mi la Fa fa tonus quintus fa la accipit sextus Septimus vt sol Octauus
        dicitur vt fa, Pri re la se re fa ter mi fa quar quoque mi la Quin fa fa sex sit la sept vt
        sol oc tenet vt fa, Tenores sunt ille voces in quibus tropus maxime vsatur et presertim
        versus Responsoriorum et Introituum, Tenor primi, Tenor secundi, Tenor tercy, Tenor quarti,
        Tenor quinti, Tenor sexti, Tenor septimi, Tenor octaui .Exemplum Tenorum. .Exemplum
        Affinium. Tenores quantum ad Affines. Nota Quod isti cantus qui in proprio cursu cantari
        nequeunt vt sepe contingit. necessario habent recursum ad voces superiores proprys id est ad
        Affines. In eleuacione et deposicione cum eis conuenientibus. et signantur In hoc exemplo.
        Item Nota quod tropus tetrardus affines non recipit quia d cum g non conuenit in eleuacione
        et deposicione.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTOT_32GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440049">
        <pb n="[f.19r]"/>Nota quod isti cantus qui in proprio cursu cantari nequeunt vt sepe
        contingit necessario habent recursum ad voces superiores id est ad affines in eleuacione et
        deposicione cum eis convenientibus et in hac figura iam supra depicto illo in loco vbi
        scriptum habes Exemplum affinium. Item nota quod Tropus Tetrardus id est tonus septimus
        affines non recipit quia d cum g non convenit in eleuacione et deposicione. Diceret autem
        quis In quibus tamen canti possum invenire affines. Respondetur breuiter primo in
        Responsorio Sancta et immaculata virginitas et finitur in a acuto id est in alamire. Item In
        graduali Tollite portas. et habetur in officio misse ferie quarte in angaria adventus
        dominum Item in offerenda Domine fac mecum. et finitur in b-fa-[sqb]-mi provt ponitur in
        officio misse ferie quarte ante dominicam letare. Item In Graduali Domine deus virtutum. In
        Graduali Qui regis. In graduali In sole posuit. In graduali A sumo celo que omnia finiuntur
        in alamire et illa clauis est affinis primi et secundi tonorum et illius clauis dsolre vt
        supra dicta gradualia ponuntur sabbato quatuor temporum aduentus domini. Item Graduale Ego
        dixi domine et cetera regit cursum suum per affines et ponitur in missa prime dominice post
        penthecostem. Item post communio Cantate [corr. supra lin.] Domino eciam canitur per affines
        et ponitur dominica secunda post penthecostem. pro forma ergo hec pausa sufficiunt ne
        prolixitas vox fastidium generet legentibus et cetera</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440050">Item legitur in vita beati Eugeny quod dum adhuc officium
        Ambrosianum magis quam Gregorianum ab ecclesys seruaretur. Adrianus papa concilium
        conuocauit vbi statutum est quod Gregorianum vniversaliter obseruaretur. Ad quod Karolus
        Imperator omnes clericos minis et supplicys per diuersas provincias congregabat libros
        Ambrosiani comburens. Beatus vero Eugenius ad concilium conuocatum veniens inuenit ipsum
        concilium per triduum iam solutum qui inducens dominum Papam quod omnes prelatos qui
        concilio interfuerant reuocaret. Concilio iterum congregato omnem patrum vna fuit sentencia
        quod missale Ambrosianum et <pb n="[f.19v]"/>Gregorianum super altare beati Petri ponerentur
        plurimorum episcoporum sigillis munita et fores ecclesie clauderentur et ipsi tota nocte
        orationi insisterent vt dominus per aliquod signum indicaret quod horum ab ecclesys magis
        [[ma]] seruare vellet sicque per omnia factum est Marie igitur ecclesiam intrantes.
        Invenerunt missale Gregorianum penitus dissolutum et huc illucque dispersum Ambrosianum vero
        solummodo apertum super altare inuenerunt quo signo edocti sunt diuinitus vt Gregorianum
        officium per totum mundum dispergi. Ambrosianum vero tantum in sua ecclesia obseruari debere
        et [sic supra lin.] vsque hodie seruatur. [Sicque in marg.] [[Siquid]] tempore Karoli
        Imperatoris officium Ambrosianum precipue dimissum est et Gregorianum Imperali auctoritate
        adiuuante diuulgatum. Ambrosius enim multa instituit iuxta ritum grecorum et cetera</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440051">Item Augustinus. Quociens me plus delectat cantus tociens me
        grauiter pectare confiteor. Item Gregorius. Dum blanda vox queritur vita sobria deseritur.
        Sed si cor est in foro corpus in choro labia in psalmo tunc pessime diuiditur homo. quia
        vocem dat Deo seipsum dyabolo.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440052">Item Bernhardus. Quid prodest dulcedo vocis sine dulcedine cordis
        frangis vocem frange et voluntatem servas consonanciam vocum serva concordiam morum vt per
        exemplum concordes proximo per voluntatem deo et per obedienciam magistro.</p>
      <p xml:id="ANOTOT_MSAVI440053">Item quando audis cantum modulari caue de tonis nominis temere
        indicare sed pocius finem cantus prouidenter expecta vel finalem considera ne te locutum
        fuisse peniteat et cetera</p>
    </body>
  </text>
</TEI>