<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus de discantu</title>
        <title type="abbrev">ANOTRDIS</title>
        <author>Anonymous</author>
        <date notBefore="1200" notAfter="1299">13th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Anna Gercas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <date>1999</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>De musica libellus (Ms. Paris, Bibl. Nat., lat. 6286)</emph>; <emph>Tractatus de
            discantu (Ms. Saint-Dié, Bibl. Municipale, 42)</emph>; <emph>Compendium discantus (Ms.
            Oxford, Bodl. Libr., Bodley 842)</emph>; <emph>Traitié de deschant (Ms. Paris, Bibl.
            Nat., lat. 15139)</emph>; <emph>Traitié de deschant (Ms. Paris, Bibl. Nat., lat.
            14741)</emph>, ed. Gilbert Reaney, Corpus scriptorum de musica, vol. 36 (n.p.: American
          Institute of Musicology / Hänssler-Verlag, 1996), 39–45. As a work, this treatise is in
          the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be
          reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de discantu</title>
          <idno type="LML">DISC. Quicumque II</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-SDI 42, 56v-58v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOTRDIS0001">
        <pb n="[39]"/>ANONYMI</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0002">TRACTATUS DE DISCANTU</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0003">De quinto et duplo</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0004">Capitulum 1</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0005">S 56v</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0006">Quicumque bene et secure discantare voluerit, primo oportet scire quid
        sit quintum et quid duplum. Quintum est quinta vox, duplum octava.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0007">Debemus scire quod tres sunt species in plana musica, de quibus prima
        vocatur dyatessaron, secunda diapente, tertia diapason. Dyatessaron est quarta nota,
        diapente quinta, dyapason octava. Et tantum valet dyapente quantum quintum, et dyapason
        quantum duplum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0008">Debemus etiam scire quod primus gradus de cantu est Gamma ut, et capit
        suum quintum in D sol re et duplum suum in G sol re ut gravi.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0009">Quintum de A re est in E la mi gravi, et duplum suum est in a la mi re
        acuto.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0010">Quintum de [sqb] mi est in F fa ut gravi per falsam musycam, et duplum
        suum in b fa [sqb] mi acuto. Et scire debemus quod, quando volumus quintum facere super
        [sqb] mi, oportet facere falsam musycam in F fa ut gravi et dicere mi, et ponere signum
        quadratum sic formatum [sqb], sicut patet in sequenti exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0011">[CSM36:39] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTRDIS_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0012">
        <pb n="[40]"/>Quintum de C fa ut est G sol re ut grave; duplum suum est c sol fa ut
        acutum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0013">Quintum de D sol re est a la mi re acutum; duplum suum est d la sol re
        acutum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0014">Quintum de E la mi gravi est b fa [sqb] mi acutum, et duplum suum est e
        la mi acutum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0015">Quintum de F fa ut gravi est c sol fa ut acutum; duplum suum est f fa ut
        acutum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0016">Quintum de G sol re ut gravi est d la sol re acutum, et g sol re ut
        acutum est suum duplum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0017">Quintum de a la mi re acuto est e la mi acutum, et duplum suum est aa la
        mi re superacutum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0018">Quintum de b fa [sqb] mi acuto est f fa ut acutum per falsam musycam,
        cantando per [sqb] quadratum; per b rotundum cantatur per bonam musycam.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0019">Et nota quod, si tu cantas mi in b fa [sqb] my acuto, oportet te dicere
        etiam my in f fa ut acuto per falsam musycam et signum facere taliter formatum [sqb], sicut
        poteris videre exemplo sequenti:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0020">[CSM36:40]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0021">
        <pb n="[41]"/>Item si dicis fa in b fa [sqb] mi acuto per b molle, poteris etiam dicere fa
        in f fa ut acuto per bonam musycam, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0022">[CSM36:41,1]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0023">Quintum de c sol fa ut acuto est g sol re ut acutum, et duplum suum est
        cc sol fa superacutum.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0024">Quintum de d la sol re acuto est aa la my re superacutum. Et sic de
        singulis.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0025">Regulae de discantu cum cantu ascendente</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0026">Capitulum 2</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0027">S 57v</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0028">Prima regula de discantu talis est: si cantus ascendit unum tonum,
        discantus debet incipere in dyapason et descendere tonum cum dimidio vel ditonum, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0029">[CSM36:41,2]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0030">
        <pb n="[42]"/>Secunda regula talis est: si cantus ascendat duos tonos vel unum cum dimidio
        seu ditonum, discantus debet incipere in dyapason et descendere medium tonum vel tonum
        integrum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0031">[CSM36:42,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTRDIS_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0032">Tertia regula talis est: si cantus ascendat duos tonos cum dimidio,
        discantus debet incipere in dyapason et se tenere in eodem puncto, et sic fit dyapente ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0033">[CSM36:42,2]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0034">Quarta regula talis est: si cantus ascendat ad dyapente, hoc est tres
        tonos cum dimidio, discantus debet incipere in dyapason et ascendere unum tonum, et erit
        dyapente ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0035">[CSM36:42,3]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0036">
        <pb n="[43]"/>Nota quod, si cantus ascendat duos tonos sive duos cum dimidio aut tres aut
        quatuor, debemus incipere in dyapason et descendere in dyapente. Hoc est dicere quod debemus
        incipere in duplo et descendere in quintum, et ascendere sicut cantus ascendit ut hic patet
        exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0037">[CSM36:43]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0038">Regulae de discantu cum cantu descendente</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0039">Capitulum 3</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0040">S 58</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0041">Si cantus descendit, debemus incipere in dyapente per contrarium modum,
        sicut iam supra dictum est. Debemus omnes de omnibus ellevationibus primam ponere in
        dyapason et omnes alias in dyapente, et de omnibus descendentibus primam in quinto et
        ultimam in duplo.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0042">Prima regula descendentium talis est: si cantus descendat medium tonum
        vel tonum inthegrum, discantans debet incipere in dyapente et ascendere duas notas vel tonum
        cum dimidio. Et sic habebit dyapason, sicut patet hic.</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0043">
        <pb n="[44]"/>[CSM36:44,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTRDIS_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0044">Secunda regula descendentium talis est: si cantus descendat tonum cum
        dimidio vel duos tonos, discantans debet incipere in dyapente et ascendere tonum integrum
        vel medium tonum. Et sic habebit dyapason, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0045">[CSM36:44,2]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0046">Tertia regula: si cantus descendat duos tonos cum dimidio, discantans
        debet incipere in dyapente et tenere se in eodem puncto. Et sic habebit dyapason, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0047">[CSM36:44,3]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0048">Quarta regula est: si cantus descendat per tres tonos vel tres cum
        dimidio, discantans debet incipere in dyapente et descendere tonum integrum vel medium
        tonum. Et sic habebit dyapason, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0049">
        <pb n="[45]"/>[CSM36:45,1]</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0050">Quinta regula descendentium: si cantus descendat gradatim dytonum vel
        tritonum, omnes descendentes debent esse in dyapente praeter ultimam quae debet esse in
        dyapason, ut hic patet per exemplum:</p>
      <p xml:id="ANOTRDIS0051">[CSM36:45,2]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>