<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus de discantu</title>
        <title type="abbrev">ANOTDD</title>
        <author>Anonymous II</author>
        <date notBefore="1200" notAfter="1299">13th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1994</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Anonymous II, <emph>Tractatus de discantu</emph>, ed. Albert Seay,
          Texts/Translations, no. 1 (Colorado Springs: Colorado College Music Press, 1978), 2–62. As
          a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free
          of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: "Quandocumque punctus quadratus vel nota quadrata tractum
            habens"</title>
          <idno type="LML">TRAD. Franc. I</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 5539, 24-27</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-SDI 42, 34-43</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Nn XVI.A.15, 1r-v, 1v (Extraits)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOTDD0001">
        <pb n="[2]"/>[Anonymi 2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0002">[Tractatus de discantu]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0003">Gaudent brevitate moderni.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0004">Quandocumque punctus quadratus vel nota quadrata tractum habens a parte
        dextra descendentem vel ascendentem, longa dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0005">[Lv,Lv,Lv,Lv,Lv,Lv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0006">Longa plicata sic formatur ascendendo vel descendendo, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0007">[Bvpssncsdx,Bvpssncsdx,Bvpssncsdx; Lvpdsn,Lvpdsn,Lvpdsn on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0008">Quandocumque punctus quadratus invenitur qui caret omni tractu, brevis
        dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0009">[Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0010">Brevis plicata sic formatur ascendendo et descendendo, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0011">[Bvcssnpsdx,Bvcssnpsdx,Bvcssnpsdx; Bvcdsnpddx,Bvcdsnpddx,Bvcdsnpddx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0012">Semibrevis vero formatur ad modum losengae et plicari non potest, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0013">[Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0014">Nisi quando tres super unam syllabam ordinantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0015">[Sv,Sv,Svcsdxodx; Sv,Sv,Svcsdxodx; Sv,Sv,Svcsdxodx; Sv,Sv,Svcsdxodx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0016">
        <pb n="[4]"/>Sciendum est quod de ligatis et non ligatis simile est iudicium.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0017">Longa ante longam valet tria tempora, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0018">[Lv,Lv,Lv,Lv,Lv,Lv,Lv,Lv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0019">Perfecta longa valet tria tempora, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0020">[Lv,3LP,Lv,3LP,Lv,3LP,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0021">Imperfecta longa valet duo tempora, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0022">[[Lv,2LP,Lv,2LP,Lv,2LP,Lv on staff5]]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0023">Duplex longa valet sex tempora, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0024">[2Lv,3LP,2Lv,3LP,2Lv,3LP,2Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0025">Si autem sola brevis sequatur longam, imperficit eam, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0026">[Lv,Bv,Lv,Bv,Lv,Bv,Lv,Bv,Lv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0027">Nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0028">[Lv,pt,Bv,Lv; Lv,pt,Bv,Lv; Lv,pt,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0029">Tunc prima longa valet tria tempora, et brevis sequens refertur ad longam
        sequentem et imperficit eam.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0030">Omnes breves sunt aequales, nisi duobus modis, scilicet, quando inter duas
        longas duae breves inveniuntur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0031">[Lv,Bv,Bv,Lv; Lv,Bv,Bv,Lv; Lv,Bv,Bv,Lv; Lv,Bv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0032">
        <pb n="[6]"/>Vel duae semibreves et brevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0033">[Lv,Sv,Sv,Bv,Lv; Lv,Sv,Sv,Bv,Lv; Lv,Sv,Sv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0034">Vel tres semibreves et brevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0035">[Lv,Sv,Sv,Sv,Bv,Lv; Lv,Sv,Sv,Sv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0036">Tunc brevis quae est ante ultimam longam valet duo tempora et vocatur
        altera brevis. Et prima brevis vel valor primae brevis valet tunc unum tempus.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0037">Item, si inter praedictas alio modo divisio modi ponatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0038">[Lv,Sv,Sv,pt,Bv,Lv; Lv,Sv,Sv,Sv,pt,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0039">Tunc ambae erunt aequales et prima brevis imperficit primam longam, secunda
        vero ultimam.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0040">Si autem tres breves inveniuntur inter duas longas, praedictae breves erunt
        aequales, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0041">[Lv,Bv,Bv,Bv,Lv; Lv,Bv,Bv,Bv,Lv; Lv,Bv,Bv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0042">Nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0043">[Lv,Bv,pt,Bv,Bv,Lv; Lv,Sv,Sv,pt,Bv,Bv,Lv; Lv,Sv,Sv,Sv,pt,Bv,Bv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0044">Tunc penultima erit altera brevis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0045">Item si plures breves inveniuntur inter duas longas vel etiam sine prima
        longa, ita quod tantum ultima longa maneat et in fine duae breves remaneant, tunc ultima
        brevis habet duo tempora et erit altera brevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0046">[Lv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0047">
        <pb n="[8]"/>Quandocumque duae semibreves inter duas longas vel breves [ms.: longas]
        inveniuntur, prima habebit unum tempus semibreve, secunda duo tempora semibrevia, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0048">[Lv,Sv,Sv,Lv; Bv,Sv,Sv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0049">Si autem tres inveniantur, omnes erunt aequales, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0050">[Lv,Sv,Sv,Sv,Lv; Bv,Sv,Sv,Sv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0051">Si autem quatuor, tunc semper duae et duae pro recta brevi computentur, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0052">[Lv,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,Lv; Bv,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0053">Et sciendum est quod quandocumque plures semibreves inveniuntur inter duas
        longas vel breves quam tres, omnes erunt inaequales nisi tres in fine remaneant; illae erunt
        aequales. Sed prius duae et duae semibreves semper pro recta brevi computentur; in fine
        autem si tres remaneant, illae erunt aequales; ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0054">[Lv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Lv; Bv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Bv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0055">Nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0056">[Lv,Sv,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,pt,Lv;
        Bv,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,Sv,pt,Sv,Sv,pt,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0057">De ligaturis</p>
      <p xml:id="ANOTDD0058">Ligatura ascendens est quandocumque secundus punctus est altior primo, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0059">[ClefC4,Lig2vart,2LP,Lig2vart,2LP,Lig2vart,2LP,Lig2vart,2LP,Lig4vaaart,2LP,Lig3vaart;
        Lig9vadadadad on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0060">
        <pb n="[10]"/>Descendens est quandocumque primus punctus altior est secundo, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0061">[ClefC4,Lig8vcdsndadadad; Lig3vcdsndd; Lig2vcdsnd; Lig3vcdsndd;
        Lig6vcdsndddad on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0062">Quandocumque secundus punctus altior est primo et primus punctus caret omni
        tractu, cum proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0063">[ClefC3,Lig6vaaodaart; Lig3vad; Lig10vadodaaoddad on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0064">Quandocumque primus punctus altior est secundo habens tractum a parte
        sinistra descendentem, cum proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0065">[ClefC4,Lig2vcdsnd,Lig3vcdsndod,Lig6vcdsnddodad,Lig8vcdsndadodaad,Lig5vcdsndddd on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0066">Valor: Omnis ligatura cum proprietate, prima brevis est.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0067">Quandocumque secundus punctus altior primo et primus punctus tractum habet
        a parte dextra descendentem, sine proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0068">[ClefC4,Lig2vLart,Lig4vLadod; Lig9vLadaodaodad; Lig9vLaadodaddod on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0069">[Valor]: Omnis ligatura sine proprietate, prima longa dicitur.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0070">Opposita proprietas est, quandocumque in primo puncto ligaturae ascendentis
        et descendentis tractus ascendens invenitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0071">[ClefC4,Lig4vcssnaad; Lig4vcssnaaa; Lig4vcssnaodart; Lig4vcssnddod;
        Lig2vcssnod,Lig9vcssnddaodaddd on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0072">[Valor]: Omnis opposita proprietas est signum semibrevitatis, duorum
        ubicumque inveniatur.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0073">Quandocumque ultimus punctus recte stat super penultimam, cum perfectione,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0074">[ClefF4,Lig2vart; Lig4vaodart; Lig4vcdsndodart; Lig7vcssnodadaodart on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0075">In ligatura descendente, quandocumque in fine ligaturae punctus quadrata
        invenitur, cum perfectione dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0076">
        <pb n="[12]"/>[ClefF4,Lig4vcdsnodad; Lig2vcdsnd; Lig4vcssnddd; Lig5vcssnodadd; Lig6vadadd;
        Lig3vcssndd on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0077">[Valor]: Omnis perfectio longa.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0078">Ligatura imperfecta ascendens est quandocumque ultimus punctus stat ab
        aliquo supra penultimam, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0079">[ClefC4,Lig2va,2LP,Lig3vaa; Lig4vaoda,2LP,Lig5vadoda; Lig7vaaaaoda on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0080">In ligatura descendente imperfecta vocatur quando duae notae in uno corpore
        obliquo in fine ligaturae inveniuntur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0081">[ClefC4,Lig4vcdsnddod; Lig6vcdsndadaod; Lig3vcdsndod; Lig2vcdsnod on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0082">[Valor]: Omnis imperfecta brevis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0083">Omnes mediae sunt breves, nisi per oppositam proprietatem defendantur; tunc
        mediae erunt semibreves, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0084">[CCMP/TT1:12; text: Has ego posui, quia qaue praecedit videtur mihi male
        stare, cum sint quatuor pro tribus.] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0085">Ratio est, quia nulla semibrevis sola inveniri potest.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0086">Ligatura quae est cum perfectione ascendendo et descendendo sic
        plicatur:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0087">[ClefC4,Lig3vaacddx; Lig3vaacsdx; Lig2vacsdx; Lig2vcdsndcddx;
        Lig3vcdsnddcddx; Lig2vcdsndpddx on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0088">Ligatura quae est sine perfectione ascendendo et descendendo, sic
        plicatur:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0089">[ClefC4,Lig3vaoacsdx; Lig4vcdsnoadoacddx; Lig2vcdsnodcsdx; Lig3vaoacddx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0090">
        <pb n="[14]"/>Sequitur de pausis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0091">Pausationum sex sunt species. Prima pausa est trium temporum, secunda
        duorum, tertia unius temporis, quarta duarum partium unius temporis, quinta tertiae partis
        unius temporia, sexta et ultima nullius temporis, sed potius immensurabilis appellatur.
        Causa inventionis eius fuit haec, ut ubicumque inveniretur, significaret penultimam figuram
        esse longam.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0092">Pausa trium temporum tria spatia vel valorem trium tegit, scilicet, cum
        duobus integris et duobus semis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0093">Pausa duorum temporum duo tegit spatia vel unum integrum et duobus
        semis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0094">Pausa unius temporis unum spatium tegit vel duo semis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0095">Pausa duarum partium unius temporis duas partes unius spatii tantum
        tegit.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0096">Pausa unius partis unius temporis unam partem unius spatii tantum tegit.
        [In marg.: Nota quod adiunxi hanc quia credidi eam fore necessariam.]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0097">Pausa quae est immensurabilis finis punctorum appellatur, haec enim plus
        quam tria spatia tegit. Et apparent formae earum in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0098">[CCMP/TT1:14,1]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0099">Quot sunt modi</p>
      <p xml:id="ANOTDD0100">Modi secundum magistrum Franconem sunt quinque, licet secundum antiquos
        sint plures.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0101">Primus modus procedit ex omnibus longis, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0102">[CCMP/TT1:14,2; text: In Bethleem]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0103">Vel ex una longa et brevi, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0104">[CCMP/TT1:14,3; text: Mellis stilla]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0105">
        <pb n="[16]"/>Secundus constat ex brevi et longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0106">[CCMP/TT1:16,1; text: Gaude chorus] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0107">Tertius ex una longa et duabus brevibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0108">[CCMP/TT1:16,2; text: Eximium decus]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0109">Quartus ex duabus brevibus et longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0110">[CCMP/TT1:16,3; text: Honores mores mutant hominum]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0111">Quintus ex duabus brevibus et longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0112">[CCMP/TT1:16,4; text: En grant dolour, en grant paour.]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0113">Sequitur de organo.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0114">Organum est [cantus] armonicus diversis troporum consonantiis dulci
        concordia prolatus, symphoniis variisque metrorum coloribus adornatus. Organi tres sunt
        species, scilicet, diaphonia, copula et prolatio.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0115">Tredecima species sunt cantus secundum quod moderni dicunt et asserunt,
        quarum nomina et diffinitiones ulterius insubscribuntur. Verumtamen species cantus possunt
        esse infinitae per unius additionem ad alteram, quia tenent rationem numeri cui potest fieri
        additio usque in infinitum. Sed secundum vocem hominis non possunt modo bono aliae cantari,
        licet in scripto possint poni, et ideo non ponunt alias species praeter istas.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0116">De unisono</p>
      <p xml:id="ANOTDD0117">Unisonus est prima species cantus et continet tantummodo unam lineam vel
        unum spatium, et dicitur ab unus et sonus, quasi unius soni, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0118">[CCMP/TT1:16,5; text: Unisonus]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0119">
        <pb n="[18]"/>De semitonio</p>
      <p xml:id="ANOTDD0120">Semitonium est quandocumque mi fa vel fa mi coniunguntur. Et dicitur, ut
        dicit Boetius, non a semis, quod est dimidium, sed a semis, quod est imperfectum, quasi duae
        voces non plenum sonum facientes, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0121">[CCMP/TT1:18,1; text: Semitonium]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0122">Quid sit tonus</p>
      <p xml:id="ANOTDD0123">Tonus est ex duabus vocibus perfectus, ut sunt ut re vel re mi vel fa sol
        vel sol la, et dicitur a tonando, quia plene sonat, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0124">[CCMP/TT1:18,2; text: Tonus]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0125">De semiditono</p>
      <p xml:id="ANOTDD0126">Semiditonus est cantus qui tenet tonum et semitonium, et dicitur a tono et
        semitonio, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0127">[CCMP/TT1:18,3; text: Semiditonus]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0128">Quid sit ditonus</p>
      <p xml:id="ANOTDD0129">Ditonus est cantus qui continens tres voces ascendendo et descendendo
        seriatim, ita quod mi fa non interponatur, et dicitur a dia quod est duo, et tonus, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0130">[CCMP/TT1:18,4; text: Ditonus]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0131">Quid sit diatessaron</p>
      <p xml:id="ANOTDD0132">Diatessaron est cantus qui continet quatuor voces, ita quod mi fa semel
        interponatur, et dicitur a dia, quod est de, et tetra, quod est quatuor, quasi [de...quasi
        in marg.] de quatuor vocibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0133">[CCMP/TT1:18,5; text: Diatessaron]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0134">
        <pb n="[20]"/>Quid sit tritonus</p>
      <p xml:id="ANOTDD0135">Tritonus est cantus qui continet tres tonos et quatuor voces, ita quod mi
        fa non interponatur, et dicitur a tri quod est tres, et tonus, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0136">[CCMP/TT1:20,1; text: Tritonus] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0137">Quid sit diapente</p>
      <p xml:id="ANOTDD0138">Diapente dicitur a dia quod est de, et penta quod est quinque, quia
        continet quinque voces ita quod mi fa semel interponatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0139">[CCMP/TT1:20,2; text: Diapente]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0140">Quid sit semitonium cum diapente</p>
      <p xml:id="ANOTDD0141">Semitonium cum diapente est species composita et continet sex voces, et
        dicitur quia semitonium et diapente continet, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0142">[CCMP/TT1:20,3; text: Semitonium cum diapente]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0143">Quid sit tonus cum diapente</p>
      <p xml:id="ANOTDD0144">Tonus cum diapente similiter est species composita, ex praedictis patet
        quod contineat et unde dicatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0145">[CCMP/TT1:20,4; text: Tonus cum diapente]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0146">Quid sit semiditonus cum diapente</p>
      <p xml:id="ANOTDD0147">Semiditonus cum diapente est etiam species composita ex semiditono cum
        diapente, ut hic appareat exemplum:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0148">[CCMP/TT1:20,5; text: Semiditonus cum diapente]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0149">
        <pb n="[22]"/>Quid sit ditonus cum diapente</p>
      <p xml:id="ANOTDD0150">Ditonus cum diapente est species composita et continet [quinque tonos et
        unum semitonium] [ms.: tres tonos], ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0151">[CCMP/TT1:22,1; text: Ditonus cum diapente]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0152">Quid sit diapason</p>
      <p xml:id="ANOTDD0153">Diapason dicitur a dia, quod est de, et pan, quod est totum, quia continet
        omnes alias species praedictas sub se et continet [quinque tonos et dua semitonia] [ms.:
        quatuor voces] ita quod mi fa bis interponatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0154">[CCMP/TT1:22,2; text: [Diapason]]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0155">Nota tamen quod potest speciei diapason fiere addition, sicut facta est
        speciei diapente, et potest dici semitonium cum diapason, tonus cum diapason, et sic de
        aliis usque ad bisdiapason et similiter illi potest addi usque [ad...usque in marg.] ad
        infinitum, quia rationem numeri tenent, qui potest augeri usque in infinitum.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0156">Nota quod quando dicit continet duas voces, vel tres, vel quatuor, debes
        intelligere seriatim prolatus, sicut sunt in deductione de ut, re, mi, fa, sol, la.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0157">[De organo]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0158">Per regulas infrascriptas potest cuilibet cantui fieri discantus sive
        triplum.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0159">Si cantus ascenderit duas voces [ms.: unam vocem] et organum incipiat in
        diapente, descendat [ms.: descendit] quatuor et erit cum cantu. Et e converso, si
        descenderit duas, ascendat quatuor et erit in diapente, verbi gratia, ut in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0160">[CCMP/TT1:22,3]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0161">
        <pb n="[24]"/>Si cantus ascenderit tres voces et organum incipiat diapason, descendat duas
        [ms.: unam] et erit in diapente. Et e converso, si descenderit tres, ascendat duas et erit
        in diapason, ut hic exemplo:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0162">[CCMP/TT1:24,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0163">Si cantus ascenderit tres voces et organum incipiat in diapente, descendat
        tres et erit cum cantu. Et si descenderit tres, ascendat tres et erit in cantu, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0164">[CCMP/TT1:24,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0165">Si cantus ascenderit quatuor voces et organum incipiat in diapason,
        descendat in quinta et erit cum cantu. Si descenderit quatuor, ascendat quinque et erit in
        diapason, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0166">[CCMP/TT1:24,3]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0167">
        <pb n="[26]"/>Si cantus ascenderit [ms.: descenderit] quatuor voces et organum incipiat in
        diapente, descendat duas et erit in cantu. Et e converso, si descenderit quatuor, ascendat
        duas et erit in cantu, [ut hic:]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0168">[CCMP/TT1:26,1]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0169">Si cantus ascenderit [ms.: ascendat] quinque voces et organum incipiat in
        diapason, descendat quatuor et erit cum cantu. Et e converso, si descenderit quinque,
        ascendat quatuor et erit in diapason, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0170">[CCMP/TT1:26,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0171">Si cantus ascenderit quinque voces et organum incipiat in diapente,
        descendat quinque et erit in diapente. Et e converso similiter, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0172">[CCMP/TT1:26,3]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0173">
        <pb n="[28]"/>[De musica falsa]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0174">Et sciendum est quod Boetius determinavit de semitonio per solutionem
        cuiusdam quaestionis, nam ita est quod aliquando per fictam musicam facimus semitonium, ubi
        non debet esse. Nam in mensurabili musica illud videmus quod tenor moteti, vel organi, vel
        conducti stat in [rob] fa [sqb] mi, dicendo per [sqb] durum, tunc accipiendo in diapente
        sive discantu oportet dicere mi aut inferius aut superius et sic per falsam musicam, nam
        facere diapente a mi in fa non est bona concordantia, quia fa magis habet de sono quam mi.
        Et oportet quod ubi est diapente ab una voce in aliam, ibi sit bona concordantia.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0175">Et ideo oritur quaestio ex hoc quod videlicet quae fuit necessitas in
        musica considerari de falsa musica sive de falsa mutatione, cum nullum regulare debeat
        accipere falsum, sed potius verum.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0176">Ad quod est dicendum quod mutatio falsa sive falsa musica non est inutilis,
        imo est necessaria propter bonam consonantiam inveniendam et malam vitandam. Nam sic dictum
        est: Si velimus habere diapente, de necessitate oportet quod habeamus tres tonos cum
        semitonio, ita quod si aliqua figura sit in [rob] fa [sqb] mi et alia in fa f acuto per
        naturam, tunc non est ibi consonantia sed dissonantia cum semitonio duplici. Verumtamen
        potest fieri ibidem per falsam musicam quam appellamus, scilicet, quando facimus de
        semitonio tonum vel e converso; non tamen falsa musica, sed inusitata.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0177">Unde notandum est quod [rob] molle non est origine aliarum clavium. Haec
        autem cognoscitur per signum [sqb] quadrati vel [rob] rotundi in loco inusitato locatum, ita
        quod dicamus mi durum in f acutum cum signo [sqb] quadrati, vel si [rob] rotundum ponamus in
        [rob] fa [sqb] mi vel in consimilibus, ita quod sit in toni proportione, et tunc erit cum
        diapente consonantia. Et ideo falsa musica est necessaria quandoque. Et etiam ut omnis
        consonantia seu melodia in quolibet signo perficiatur.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0178">Est notandum quod diatessaron fit de qualibet quarta voce ad quartam
        praeterquam ab F gravi in [sqb] acutum quadratum, vel ab eodem rotundo in e acuto, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0179">[CCMP/TT1:28] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0180">Fieri tamen potest ibi et consimilibus per falsam musicam praedictam.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0181">
        <pb n="[30]"/>Item diapente fit in qualibet quinta voce ad quintam, praeter a [sqb] gravi in
        F gravem, vel a [sqb] acutum ad f acutum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0182">[CCMP/TT1:30,1]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0183">Fieri tamen potest per falsam musicam et in consimilibus.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0184">Diapason fit aut a qualibet octava ad octavam praeterquam a [sqb] gravi in
        [rob] molle acutum, vel a [sqb] quadro acuto in [rob] molle superacutum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0185">[CCMP/TT1:30,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0186">Fieri tamen potest per falsam musicam, ut dictum est.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0187">Sequitur de discantu.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0188">Quoniam latens scientia nulli prodest et cito labitur, distributa vero
        multum prodest et magnum recipit incrementum. Idcirco artem sciendi componere et proferre
        discantum ex improviso quae diu latuit apud quosdam peritos musicos pro posse nostro nostris
        specialibus proponimus enodare. Videndum est ergo quid sit discantus, et unde dicatur, et ex
        quibus partibus et qualiter componatur, et quot vel quae requiruntur ad eius bonitatem.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0189">Quid sit discantus.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0190">Discantus est aliquorum diversorum cantuum consonantia secundum modum et
        secundum aequipollentis sui aequipollentiam. Discantus dicitur quasi diversus cantus eo quod
        illi cantus ex quibus componitur differe debent, ita quod quando unus cantus ascendit, alter
        descendat. Possunt tamen ambo simul ascendere vel descendere propter cantuum
        pulchritudinem.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0191">Notandum quod ad bonitatem discantus quatuor requiruntur:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0192">Primo, quod illorum diversorum cantuum sit differentia ita quod quando unus
        ascendit alter descendat. Aliquando tamen permittitur quod ambo simul ascendant et
        descendant propter cantuum pulchritudinem per se.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0193">
        <pb n="[32]"/>Secundo, requiritur cantuum pulchritudo.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0194">Tertio, requiritur in ipsorum prolationem bona melodia.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0195">Quarto, requiritur bona cadentia dictaminum cum discantu ita quod longae
        figurae longis syllabis, breves brevibus nobiliter adaptentur.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0196">Quomodo fit discantus.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0197">Componitur autem discantus ex consonantiis principaliter et ex dissonantiis
        incidentaliter, ut discantus sit per se pulchrior, et ut post ipsas magis consonantiis
        delectemur.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0198">Consonantia est diversorum sonorum sibimet permixtorum; dissonantia dura
        collisio.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0199">Consonantiarum aliae perfectae, aliae imperfectae, aliae mediae. Perfectae
        sunt ut unisonus et diapason. Imperfectae sunt ditonus et semiditonus, quae sunt bonae
        veniendo a diapente in diapente, vel a diapente ad unisonum, et e converso, et tonus cum
        diapente, quae est bona ante diapason. Mediae sunt diatessaron et diapente.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0200">Aliae species, scilicet, tonus, semitonium, tritonus, semitonium cum
        diapente, vocantur dissonantiae. Quibus dissonantiis non utitur in longis, nisi tenens velit
        se fingere vel tacere.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0201">Ad haec autem intelligenda, notandum est capitulum de proportionibus quod
        spectat ad planam musicam. Sed quia sine falsa musica non possimus discantare, ideo de ipsa
        breviter videamus.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0202">Sequitur de falsa musica</p>
      <p xml:id="ANOTDD0203">Falsa musica dicitur esse quando locatur [rob] molle vel [sqb] quadrum in
        loco non usitato.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0204">Sunt enim duo signa falsae musicae, scilicet, [rob] molle et [sqb]
        quadratum. Ubi ponitur [rob] rotundum dicitur fa; ubi vero [sqb] quadrum dicetur mi. Et sic
        potest unam speciem in aliam transmutari, ut visum est in capitulo de proportionibus.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0205">Fuit autem inventa falsa musica propter duas causas, scilicet, causa
        necessitatis et causa pulchritudinis cantus per se. Causa necessitatis, quia non poteramus
        habere diapente, diatessaron, diapason, ut in locis visis in capitulo de proportionibus.
        Causa pulchritudinis, ut patet in cantilenis [ms.: cantinellis] coronatis.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0206">
        <pb n="[34]"/>[De discantu]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0207">Sciendum est quod in plana musica vel mensurabili aut fit unisonus, aut
        ascensus unius, aut duorum, aut trium, aut quatuor, aut quinque, quod raro accidit, vel
        descensus e converso.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0208">Et secundum hoc dantur regulae subsequentes. Unde qui vult scire modum
        discantus, primo debet scire duplam et quintam cuiuslibet notae, ut sequitur. Et dico
        duplam, id est, octavam quod est diapason. Et sciendum est quod ad intelligendum exempla,
        requiritur cognitio figurarum modorum et pausarum.</p>
      <p xml:id="ANOTDD0209">Ad unisonum incipiens in diapason supra vel in diapente infra, fac
        diatessaron deprimendo. Et nota quod quando dicitur ascende vel descende, sic vel sic, prima
        non computatur; sequuntur exempla:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0210">[CCMP/TT1:34]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0211">Incipiens autem in diapente supra vel in diapason infra, fac diatessaron
        elevando, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0212">
        <pb n="[36]"/>[CCMP/TT1:36,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0213">Vel incipiens in diapason supra, fac diatessaron deprimendo vel fac
        unisonum. Ubicumque incipias, longis, brevibus et semibrevibus nobiliter intermixtis, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0214">[CCMP/TT1:36,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0215">
        <pb n="[38]"/>Ad ascensum unius incipiens in diapason supra vel in diapente infra, et
        descende duas voces, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0216">[CCMP/TT1:38,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0217">Vel incipiens in diapente supra vel cum tenore, descende tres voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0218">[CCMP/TT1:38,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0219">
        <pb n="[40]"/>Ad ascensum duarum, incipiens in diapason supra vel in diapente infra,
        descende unam vocem, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0220">[CCMP/TT1:40,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0221">Vel incipiens in diapente supra vel cum tenore, descende duas voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0222">[CCMP/TT1:40,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0223">
        <pb n="[42]"/>Ad ascensum trium, incipiens in diapason supra vel in diapente infra, fac
        unisonum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0224">[CCMP/TT1:42,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0225">Vel incipiens in diapente supra vel cum tenore, descende unam vocem, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0226">[CCMP/TT1:42,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0227">
        <pb n="[44]"/>Incipiens autem in diapason supra vel cum tenore, fac diapente deprimendo, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0228">[CCMP/TT1:44,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0229">Ad ascensum quatuor, incipiens in diapason supra vel in diapente infra,
        ascende unam vocem, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0230">[CCMP/TT1:44,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0231">
        <pb n="[46]"/>Vel incipiens in diapente supra vel cum tenore, fac unisonum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0232">[CCMP/TT1:46,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0233">Incipiens autem in diapason supra vel cum tenore, descende tres voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0234">[CCMP/TT1:46,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0235">
        <pb n="[48]"/>Ad ascensum quinque, qui raro accidit, incipiens in diapason supra vel
        diapente infra, ascende duas voces, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0236">[CCMP/TT1:48,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0237">Vel incipiens in diapente supra vel cum tenore, ascende unam vocem, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0238">[CCMP/TT1:48,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0239">
        <pb n="[50]"/>Incipiens autem in diapason supra vel cum tenore, descende duas voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0240">[CCMP/TT1:50,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0241">Ad descensum unius, incipiens in diapason infra vel in diapente supra,
        ascende duas voces, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0242">[CCMP/TT1:50,2; text: omittuntur in manuscripta]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0243">
        <pb n="[52]"/>Vel incipiens in diapente infra vel cum tenore, ascende tres voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0244">[CCMP/TT1:52,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0245">Ad descensum duarum, incipiens in diapason infra vel in diapente supra,
        ascende unam vocem, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0246">[CCMP/TT1:52,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0247">
        <pb n="[54]"/>Vel incipiens in diapente infra vel cum tenore, ascende duas voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0248">[CCMP/TT1:54,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0249">Ad descensum trium, incipiens in diapason infra vel in diapente supra, fac
        unisonum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0250">[CCMP/TT1:54,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0251">
        <pb n="[56]"/>Vel incipiens in diapente infra vel cum tenore, ascende unam vocem, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0252">[CCMP/TT1:56,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0253">Incipiens in diapason infra vel cum tenore, ascende quatuor voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0254">[CCMP/TT1:56,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0255">
        <pb n="[58]"/>Ad ascensum quatuor, incipiens in diapason infra vel diapente supra, descende
        unam vocem, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0256">[CCMP/TT1:58,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0257">Vel incipiens in diapente infra vel cum tenore, fac unisonum, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0258">[CCMP/TT1:58,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0259">
        <pb n="[60]"/>Incipiens autem in diapason infra vel cum tenore, ascende tres voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0260">[CCMP/TT1:60,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0261">Ad ascensum quinque, qui raro accidit, incipiens in diapason infra vel in
        diapente supra, descende duas voces, ut hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0262">[CCMP/TT1:60,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0263">
        <pb n="[62]"/>Vel incipiens in diapente infra vel cum tenore, descende unam vocem, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0264">[CCMP/TT1:62,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOTDD_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOTDD0265">Incipiens autem in diapason infra vel cum tenore, ascende duas voces, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="ANOTDD0266">[CCMP/TT1:62,2]</p>
      <p xml:id="ANOTDD0267">Et de discantu hic dicta sufficiant. Amen. Amen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>