<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musica disciplina, cap. VIII-XVI</title>
        <title type="abbrev">AURMDAP</title>
        <author>Aurelianus Reomensis</author>
        <date notBefore="800" notAfter="1099">9th-11th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1992</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Aureliani Reomensis Musica disciplina</emph>, ed. Lawrence Gushee, Corpus scriptorum
          de musica, vol. 21 ([Rome]: American Institute of Musicology, 1975), 136–53. As a work,
          this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of
          copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Aurelianus Reomensis: Musica disciplina</title>
          <idno type="LML">AURELIAN.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 683, 30va-b (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 2269, 7v-8 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 5271, 38v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 13637, 40 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br 10078/95, 93-96v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-GOl Memb. I 58, 14v-15 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 19489, 50-52, 52-55 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-PO 2805, 97-104v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-St. Blasien without shelfmark, b (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 776, 147ra-vb (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 1084, 159-160v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7211, 17, 17v, 19r-v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7211, 134v-144v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-TLm 176, 41 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-VAL 148 (olim 141, B. 511), 57v-89</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Arundel 77, 1-3 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Canon. Misc. 212, 40-52</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Obac 173A, 74r-v, 79v-80v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ojc 188, 71v-72 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-CEc S. XXVI.1, 194 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Ashburnham 1051, 71b-71vb (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Plut. XXIX. 48, 58v-71v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fn Conv. Soppr. F. III. 565, 93-94v, 97v-98, 98-99v
              (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fr 652, 104v-105v, 108v-109, 109-110v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-MC 318, 56-58, 58-62 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-MC 439, 251 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rc 420, 18-65v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Barb. lat. 307, 29rb (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat lat. 4162, 53r-v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Pal. lat. 1346, 25-54</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 378, (copy of I-MC 439) (Extraits)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="AURMDAP0001">
        <pb n="[136]"/>[Capitulum VIII]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0002">[f40r in marg.] Propitia divinitatis gratia nutuque favente divino,
        tonorum sive ut nonnulli tenorum multimodas inflexiones sub parva cungerie litterarum
        censui, si possum, adhuc per paucarum monimenta videre regularum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0003">Hii quidem toni apud gramaticos et lectores sunt tres: acutus, gravis,
        circmuflexus; apud cantores autem sunt VIII, de quibus nunc sermo. Igitur principales IIII
        existunt appellanturque Grece autenti; et plagi sibimet subiunctis numeris a proto usque ad
        tetrardum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0004">Ergo autentos Grece, Latine auctoritas, ideoque autentum auctoritate
        plenum dicimus, sive secundum nonnullos, autentos exemplar, et unde veteres libros
        autenticos nuncupamus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0005">Plagis autem Grece, latus vero Latine sermone. Quamobrem et IIII orbis
        latera terreque climata, orientem videlicet, occidentem, septentrionem et meridiem plagas
        cognominamus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0006">Quidam etiam fingunt eos quasi magistrum et discipulum, eoquod primo <pb n="[137]"/>perfecto sequens sit. Protus etenim primus dicitur, unde et protomartir, id est
        primus testis; et protoplaustus seu plaustus, hoc est primus formatus. Deuterus autem
        secundus, inde est quod deutero (nominum), scilicet secundam vocitamus legem. [f.40v in
        marg.] Tritus Grece, Latine pot(ius) tercius dici, inde etiam epitritam dicimus portionem
        atque epitritos nuncupamus pedes, vel quia tres habent varietates, vel quoniam unam habent
        supra tres sillabam. Epu enim supra, undeque epistola, id est supramissa, ac reliqua multa.
        Tetrardus quoque apud nos quartus appellatur, sicut et tetrarchias dicimus quatuor reg(ni)
        partes; ac formam tetraptotam que IIII recipit varietates ut magister; et tetragrammaton
        nomen Domini apud Hebreos scribitur, id est quatuor litterarum in se continens figures,
        videlicet has [[Hebrew] yhwh] quod (ponderosum) sive inefabilem sonat.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0007">Hii igitur IIII toni multiplicati octo ex se reddunt, imitanturque octo
        celestos motus. Etenim philosophi superiorem asserunt circulum celi quod zodiacus
        appellatur, hoc est signifer, alioque nomine aplanes nuncupatur, id est sine errore, eoquod
        recto incedat cursu (scilicet) dextro ab oriente; vicelicet ad occidentem. Quod omnino
        cernimus oculis totumque suum ambitum in viginti IIII horis dicitur finiri.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0008">In quo circulo duodecim sunt signa, id est Aries, Taurus, et cetera decem.
        Sub hunc autem septem sunt sidera que planete vocantur, hoc est erratice, eoquod (contrario)
        motu ferantur superiori, scilicet cum ille dextro, ista sinistro; cum ille ab oriente in
        occidentem, ista ab hoccidente in orientem, sicuti crescente seu descrescente Luna liquido
        claret. Quorum vocabulla sunt hec: Saturnus, Iupiter et cetera V; quibus assimilat beatus
        Iudas apostolus in epistola sua demones, cum dicit de eis, "Sidera errantia quibus procella
        tenebrarum conservata est in eternum." Hoc ergo in loco propter fastidium vitandum non
        diutius est inmorandum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0009">Isti nempe astrorum motus octo sunt, superior videlicet circulus et VII
        errantia sidera, quos omnes diccunt dulcissimam cantus armoniam, id est consonantiam,
        efficere--quam etiam Dominus loquens ad Iob concentum celi nominat, inquiens: "Aut concentum
        celi quis dormire fecit." Legat musicam qui hoc plene nosce desiderat, et hoc inveniet:
        omnia que moventur quandam in sese armonie continere suavitatem. Qua re in superiori
        commentatiuncula docuimus, non solum in mundo verum etiam in nomine hanc consistere
        consonantiam. Sed commode a Pitagora norme huiusce reperte sunt discipline.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0010">Ceterum fuere quidam [=VIII.38]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0011">[f.42v in marg.] [post X.29] Enimvero iudices existunt plerique qui minora
        responsoria ut est</p>
      <p xml:id="AURMDAP0012">Responsorium Servus tuus ego sum</p>
      <p xml:id="AURMDAP0013">et cetera queque quorum dissimiliter progreditur euphonia a sonoritate
        tonorum, ob inopiam sillabarum raritatemque in musice artis positarum culmine litterarum
        ibidem memorantium, aliter quam Romane ecclesie sanctita sese retinent canunt.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0014">
        <pb n="[138]"/>Qua de re consulens fragilitati minus prudentium, decrevi omnes per singulos
        tonorum auctoritates conscribere eorumdem responsoriorum versus; ac desuper notarum inserere
        figuras iuxta modulationum varietates, quatenus noverint cuius toni hec responsoria eorum
        versus an suam et simphonie servent auctoritatem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0015">Adest quarta varietas huiusce toni que a veteranorum ducunt originem
        patrum, ut haec superius descripta. Haec autem sunt</p>
      <p xml:id="AURMDAP0016">Responsorium Quam magnificata sunt opera tua Domine</p>
      <p xml:id="AURMDAP0017">Versus Omnia in sapientia fecisti repleta est terra.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0018">Itemque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0019">Responsorium Adiutorium nostrum in nomine Domini</p>
      <p xml:id="AURMDAP0020">Versus Qui fecit celum et terram</p>
      <p xml:id="AURMDAP0021">Que tamen responsoria, quia deest eis litterarum copia una cum mole uti
        supradictum manet litterarum, imperfectam in se retinet tonorum auctoritatem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0022">Est preterea quinta divisio que minime propter festalia celleberime noctis
        suimet toni versus responsoriorum obtinent sonum. Est autem hoc</p>
      <p xml:id="AURMDAP0023">Responsorium Descendit de celis</p>
      <p xml:id="AURMDAP0024">in quo quidam melius putant dicendum "et exivit per clausam portam" quam
        "per auream," neque enim aurea fuit caro beate Marie virginis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0025">Licet et nonnulli hoc totum responsorium per alegoriam seu misticum
        spiramen (alteri) intelligi velint. De hac eadem (porta) post inestimabilium visiones
        carismatum, propheta gratulabundus ita infit:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0026">"Et convertit me ad viam porte sanctuarii exterioris que respiciebat ad
        orientem et erat clausa. Et dixit Dominus ad me: 'Porta hec clausa erit, non aperietur, et
        vir non transiet per eam, quoniam Dominus Deus Israel ingressus est per eam, eritque clausa
        principi. Princeps ipse sedebit in ea ut comedat panem coram Domino.'"</p>
      <p xml:id="AURMDAP0027">Non incongruum videtur si huius testimonii sensum iuxta quorumdam nostri
        temporis traditionem typicum proferamus in medio. "Et convertit me," inquit propheta, "ad
        viam porte sanctuarii exterioris." Non (inquiverit) dicitur interioris sed "exterioris,"
        quia necdum impletus erat sermo quem sacer predixerat psalmus:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0028">[f43r in marg.] "Donec intrem in sanctuarium Dei et intelligam in novis
        simis misteriorum."</p>
      <p xml:id="AURMDAP0029">Necdumque surrexerat leo quem in Apochalisi sua Iohannes conspexit septem
        libri aperire signaculla. Vel aliter, conversus est propheta "ad viam sanctuarii
        exterioris," ut designarentur humanum ex virgine Christum accepisse corpusculum, qui Deus
        ante initium extitit in divinitatis potentia, quod autem exterior homo corpus appeletur.
        Apostolum audi:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0030">"Et si exterior," ait, "homo noster corrumpitur, tamen qui intus est
        renovatur de die in diem."</p>
      <p xml:id="AURMDAP0031">"Que respitiebat ad orientem": ad orientem hec porta dicitur respicere,
        quia <pb n="[139]"/>ab eo sole iustitie beata virgo sitiebat obumbrari, de quo audierat
        "Virtus altissimi obumbrabit tibi." Vel alio modo "respitiat ad orientem": hoc quia eius
        prestollabatur adventum, de quo propheta:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0032">"Ecce vir oriens nomen eius, que clausa testimonio Domini probatum
        permanere,"</p>
      <p xml:id="AURMDAP0033">quoniam beata genetris virgo permansit iuxta Esaie vaticinium:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0034">"Ecce virgo concipiet et pariet filium."</p>
      <p xml:id="AURMDAP0035">Sequitur "et vir non transiet per eam." Virum in hoc loco quemlibet alium
        ostendit hominem, excepta Christi persona, sicut et psalmista "omnis homo mendax." Qua est
        autem hoc actum sit ut vir non transierit per hanc portam illico ostenditur cum dicitur:
        "quoniam Dominus Deus Israel ingressus est per eam." "Dominus" a domino eoquod omnium
        dominetur. "Deus" autem timor Dei, "Israel" vero vir videns Deum interpretatur. Hoc in loco
        verbum ingressionis non pro violatione accipe, sicuti nec tunc temporis violata est domus in
        quam, morte devicta, introivit januis clausis Jesus. Quodque subiungitur "eritque clausa
        principi." Principem illum intellige de quo Deus:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0036">"Venit enim," inquit, "princeps mundi huius et in me non habet
        quicquam."</p>
      <p xml:id="AURMDAP0037">Hoc namque quod clauditur interius oculatur cui principi hec eadem porta
        extitit clausa, quia iuxta veri fidem conceptus beate Marie Gabrielo incognitus mansit.
        Quamobrem et marito indempta esset non dubium est.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0038">Sequitur "Princeps ipse sedebit in eo ut comedat panem coram Domino." Non
        ita in intelligendum est ut in introitu porte residere testetur, presertim cum superius
        clausa esse memoretur; sed immo in celsiori loco porte quia videlicet diabolus omne humanum
        genus, una cum sinagoga gremio habens, sue retinebat damnationi. His autem princeps ad hoc
        (sedere) perhibetur, quo "comedebat panem coram Domino," illum scilicet qui dixit</p>
      <p xml:id="AURMDAP0039">"Ego sum panis vivus,"</p>
      <p xml:id="AURMDAP0040">et de quo impii scribuntur in libro dixisse Sapientie</p>
      <p xml:id="AURMDAP0041">"Mittamus lignum in pane eius."</p>
      <p xml:id="AURMDAP0042">Quod est aliis dicere verbis, configatur cruci caro eius ut auferatur
        memoria eius.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0043">"Coram" autem in loco hoc pro contrapositum, quemadmodum et Nembroch gigas
        qui hominem coegit adorare ignem in quo etiam "mortuus est" secundum traditionem Hebreorum
        "Aran ante tare"; et de quo dicitur ad Abraham "Qui eduxit te de Ur Chaldeorum"; [f.43v in
        marg.] venator extitisse coram Domino describitur. "Fuit," inquiens liber Geneseos,
        "Nembroth robustus venator coram Domino." Hoc est dicere (..) Deum, vel aliter, porta in
        domo Domini (semper) mansit clausa, quoniam beata Maria in evum remansit intacta, homo non
        transivit per eam quia nec Iosep agnovit eam. Dominus autem Deus Israel ingressus est per
        eam, quoniam spiritus sanctus impregnavit eam.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0044">
        <pb n="[140]"/>Ergo quia longius progressi sumus exempli gratia, (nunc) ad superiora
        reddeamus. Responsorii versus, quem (superta?) commemoratum intercapedo exempli oblivioni
        cumtradidit, (hic) est versus</p>
      <p xml:id="AURMDAP0045">Tamquam sponsus;</p>
      <p xml:id="AURMDAP0046">addiciunt quidam hoc</p>
      <p xml:id="AURMDAP0047">Responsorium In medio ecclesie</p>
      <p xml:id="AURMDAP0048">Versus Misit Dominus manum suam.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0049">Hic quoque addicitur versus superiore intermisso,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0050">Jocundidatem et exultationem texaurigavit super eum; repetitur Et implevit
        eundem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0051">Quinta est varietas que in hoc versu responsorii consistit:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0052">Responsorium Liberavit me Domine</p>
      <p xml:id="AURMDAP0053">Versus Clamemus et dicamus 'Adiuva redemptor noster'; repetitur Qui
        portas.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0054">[X.30 in marg.] Notandum sane quia in offertoriis et invitatoriis,
        responsoriis non alii ibi requirendi sunt toni nisi ubi fines versuum intromittuntur,
        quamquam inveniri facille possint. Maximeque sensus litterature servandus est quam
        modulationis. Introituum vero, antiphonarum necnon communionum toni sicut in prima secundave
        aut tertia inveniuntur sillaba, ita in versibus intromittantur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0055">Antiphonarum huiusce toni varietates in fine versuum sunt V.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0056">Prima harum hec est:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0057">Antiphona Tradent enim vos,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0058">finisque versiculi tremulam emittit vocem. Secunda est cuius ultima versus
        sillaba oppido ac clinis profertur. Adest exemplum:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0059">Antiphona Fulgebunt justi.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0060">Tertia vero est differentia quando de sonis versus producitur equaturque
        antiphonie principio iuxta haec</p>
      <p xml:id="AURMDAP0061">Antiphona Misso Herodes.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0062">Est preterea quarta divisio que perparum a superiori distat et que
        superior equaliter sustinet, haec parumper inflectit. En</p>
      <p xml:id="AURMDAP0063">Antiphona Domine puer meus,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0064">item</p>
      <p xml:id="AURMDAP0065">Antiphona Salutare vultus mei.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0066">Qui(n)ta est cui versiculi finis ad instar puncti in altum erigitur
        cursimque profertur, unde est illud</p>
      <p xml:id="AURMDAP0067">Antiphona Magnificamus te Domine,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0068">item</p>
      <p xml:id="AURMDAP0069">Antiphona Dulce lignum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0070">Enimvero non est arbitrandum eas antiphonas que leviter inchoaverunt et
        non tam plenum perfectumque initium habuit sonum, quemadmodum est superius <pb n="[141]"/>exempli causa insite proprias amplectere diffinitiones. Hoc tamen est actendendum, ut
        quanto levius initium duxerit, tanto minus fortiter exprimatur diffinitionis ultima pars
        sive sillaba, sicuti hic agitur:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0071">Antiphona Hymnum dicite.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0072">cuius antiphonae versus de prima canitur in sui fine divisione, sed tamen
        non tam prolixo tenetur vocis concentu (ut supra taxatum est). Ita etiam in omnibus tonis
        est intelligendum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0073">Hactenus igitur primo de tono, ut quivimus, sub brevitate perstringere
        succincta curavimus, [f.44r in marg.] primo omnium cantorem monentes ne invitatoria per
        omnes requirat tonos quia--nisi forte fallor--non poterit invenire. Ceterum ubique fuerint,
        divino adminiculate nutu, ut quivero, ceteris strictim in locis pandere curabo.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0074">[Capitulum XI]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0075">Plagis proti recipit introitum hunc:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0076">Antiphona Dominus illuminatio mea,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0077">nullamque habet varietatem in introitibus quia poene omnes ita leniter
        inchoantur, unde est illud</p>
      <p xml:id="AURMDAP0078">Antiphona Dominus fortitudo pleb.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0079">Eiusdem offertorium:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0080">Ad te Domine levavi animam, repetitur hic, 'Etenim.'</p>
      <p xml:id="AURMDAP0081">Communio Exiit sermo inter.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0082">Due sunt hoc in tono versibus responsoriorum varietates, quarum prima
        naturaliter existens est hoc:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0083">Responsorium Vos qui in virtutibus [sic] estis</p>
      <p xml:id="AURMDAP0084">Hoc interim animo condendum est, quia ubicumque versus responsoriorum
        nequeunt cum ipsorum repetitione plenum habere sensum, licentiam cantor habet quamlibet
        responsorii in repetitione eiusdem mutare silabam--etiam verba--si necessitas exigit, ut in
        hoc eodem ubi repetitur. Habet enim versum Versus "Laudate Dominum Deum nostrum qui non
        deservit sperantes in se," repetitio "sed victoriam dedit de inimicis," mutatam "sed"
        sillabam pro "et." Plerumque enim mutantur coniunctiones in huiusmodi re, videlicet
        rationales pro causalibus, et pro rationalibus casuales; (similiter) copullative pro
        disiunctivis et disiunctive pro copulativis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0085">Quod et in offertoriis factum invenies, unde illud offertorii [sic]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0086">Sanctificavit Moyses</p>
      <p xml:id="AURMDAP0087">
        <pb n="[142]"/>in eiusdem (ver)su "Oravit Moyses," in repetitione offertorii adicitur hoc:
        "Tunc Moyses", cum in offertorio scriptum non ist, quod in pluribus invenies locis. Id idem
        opere precium videtur coniunctiones, vel ceteras quaslibet admittere vel interponere partes
        in repetitione, veluti in hoc responsorio Machabeorum:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0088">Responsorium Hic est fratum Amator</p>
      <p xml:id="AURMDAP0089">in repetitione ipsius: "Hic est qui multum orat pro populo et universa
        sancta civitate Ierusalem." In responsorio quidem est ablativus (casus), in repetitione
        autem accusativus efficitur, ita:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0090">Versus Ecce quam bonum et quam iocundum habitare fratres in unum;
        repetitur et universam sanctam civitatem Ierusalem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0091">Amituntur vero partes vel sillabe, velut in hoc pervidebis
        responsorio:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0092">Responsorium Venite domine et noli tardare Versus A solis ortu et occasu
        ab Aquilone et mari.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0093">Dempta "et" coniunctione repetitur hic: "Revoca disper." Hoc multis
        reperies in locis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0094">Taliter id fieri necesse est ut litteratura responsorii proprium habeat
        sensum, similiter et versus eiusdem nexus repetitioni plenam retineat perfectamque
        coaptationem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0095">[f.44v in marg.] Secunda autem divisio responsoriorum que melodiam sui
        metitur, sed ab auctoritate secernit huiusce toni, licet a quibusdam iuxta normam eiusdem
        canatur:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0096">Responsorium Declara super nos Deus misericordiam tuam Versus Declaratio
        sermonum tuorum dat intellectum Domine.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0097">Antiphona O sapientia,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0098">quamquam a nonnullis hoc et his similia ob celsiorem vocis diastemam de
        primo reciprocetur tono, Item,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0099">Antiphona Iuste et pie vivamus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0100">Versus huiusce antiphonie in suimet fine simpliciter intrat, nec ullam
        aliam recipit divisionem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0101">[Capitulum XII]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0102">Autentus deuterus introituum bifariam amplecitur divisionem, quarum prima
        est haec</p>
      <p xml:id="AURMDAP0103">Antiphona Confessio et pulcritudo.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0104">Finis huius versiculi neque sursum erigitur neque iosum deponitur sed
        introitus contentus est initio, indirectumque finitur ut ei possit equari.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0105">Est altera species que non hunc ordinem servat, sed immo paulisper ultimam
          <pb n="[143]"/>suimet versus erigit sillabam, ut haec</p>
      <p xml:id="AURMDAP0106">Antiphona Dum clamarem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0107">Adest offertorium</p>
      <p xml:id="AURMDAP0108">Deus tu convertens; repetitur hic: Ostende nobis,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0109">Nam licet inchoetur a plagis deuteri, tamen eius repetitio que magistra
        existit in his et responsoriis, necne invetatoriis ab autento deutero traducendum est.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0110">Communio. De fructu operum tuorum Domine,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0111">huius finis priori sine equatur introitui.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0112">Hoc habet invitatorium quod secunda canitur feria, primoque in minoribus
        (annumeratur):</p>
      <p xml:id="AURMDAP0113">Venite exultemus Domino.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0114">Habet et ceteraqueque uti est</p>
      <p xml:id="AURMDAP0115">Regem venturum Dominum;</p>
      <p xml:id="AURMDAP0116">undeque nonnulli omnium sanctorum invitatoria ut sunt hec</p>
      <p xml:id="AURMDAP0117">Regem apostolorum Dominum</p>
      <p xml:id="AURMDAP0118">martirum, virginum, ac cetorum sanctorum, ad instar istius soni ac toni
        simul canunt. Quidam autem canunt ea de autento trito excipientes ab eis propter novitatem
        temporis hec duo invitatoria:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0119">Regem venturum Dominum</p>
      <p xml:id="AURMDAP0120">et</p>
      <p xml:id="AURMDAP0121">Regem natum Dominum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0122">Adiciunt proinde aliqui:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0123">Regem magnum Dominum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0124">Quidam aut(em) idcirco, quia hisdem bis canitur psalmus, dimiten(tur)
        arbitrantur invitatorium.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0125">Denique hic tonus in versibus nocturnalis offitii duplam recipit
        divisionem, prima que simpliciter in repetitione reciprocatur ut hoc</p>
      <p xml:id="AURMDAP0126">Responsorium Aperiat Dominus Versus Exaudiat dominus; repetitur hic:
        Concedat vobis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0127">Secunda est cuius versiculi finis paulisper erigitur ut hoc</p>
      <p xml:id="AURMDAP0128">Responsorium Peccavi super numerum Versus Quoniam iniquitatem meam ego
        agnosco; repet. Et malum coram te feci.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0129">Varietates versuum antiphonarum IIII insunt huic tono. En prima que
        tremulam vinolamque emittit vocem:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0130">Antiphona Hec est generatio</p>
      <p xml:id="AURMDAP0131">Secunda quando in ultima et penultima et antepenultimam silaba finis
        versiculi, pinguem reddit sonum uti in hac</p>
      <p xml:id="AURMDAP0132">Antiphona Pulcra es et decora.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0133">Tertia est varietas que dispariter intromittitur quam superior, [f.45r in
        marg.] quia cum antiphone initio sine aliqua mora finem suum et versiculi (ver)tit iuxta
        hec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0134">
        <pb n="[144]"/>Antiphona Reliquid eum temptator volentes eum t(.....) in domino
        laudabitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0135">Quarta est que dulcem versiculi pandit finem, atque in meditullio retinet
        tenoris ut haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0136">Antiphona Haec est que nescivit.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0137">Porro hec regula subterscripta uniquique videtur neccessaria cantori.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0138">Antiphona que initium habuit autenti deuteri et finis eiusdem de plagis
        desierit triti, non finietur de plagis triti nec de autento deutero a quo originem ducit,
        sed de autento tetrardo quia in suimet fine quandam retinet conexionem autentus deuterus et
        plagis triti atque autentus tetrardu. Est autem idem autentus tetrardus discretor eorum
        inter altitudinem vocis et gravitatem. Antiphona autem huiusmodi est haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0139">Malos male perdet maior.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0140">[Capitulum XIII]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0141">In plagis deuteri bifaria reperitur divisio introituum. Adest prima cuius
        versiculi finis in ultima sillaba flexibilem altamque promit vocis scansionem:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0142">Antiphona Resurexi</p>
      <p xml:id="AURMDAP0143">Secunda est cuius finis fere in ultima ac penultima equisonam simplicemque
        recipit vocem, en exemplum; quod quare in hoc loco intromittatur, Deo volente, inferius
        demonstrabitur:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0144">Eduxit Dominus populum suum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0145">Eiusdem offertorium:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0146">Iustus ut palma florebit; repetitur hic: sicut cedrus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0147">Communio Memento verbi tui,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0148">ultima cuius versus sillaba secunde equatur divisioni.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0149">Siquidem invitatoriorum quatrimodam recipit divisionem, quarum divisionum
        prima hoc est:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0150">Christus natus est nobis,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0151">itemque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0152">Christus apparuit nobis</p>
      <p xml:id="AURMDAP0153">quae nullam cum ceteris habet societatem, sed sola, sicut dignum est,
        propriam retinet euphoniam.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0154">Secunda est que nullius eget auxilio sed suam obtinet vim, nullamque
        consodalibus habet portionem nisi in suimet fine. Est autem hoc:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0155">Adoremus dominum maior.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0156">
        <pb n="[145]"/>In tertia etenim sillaba versus eiusdem sive in quarta iuxta distictionis
        ordinem, flexibilem reddit vocem in ultimodamque [=multimodamque], quod nullatenus in
        ceteris invenies.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0157">Proinde tertia extitit divisio que huic superiori in fine versiculi
        asistitur. Est ergo hec</p>
      <p xml:id="AURMDAP0158">Antiphona Ipsi vero non cognoverunt vias meas,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0159">nam quod in ultima versu silaba que est "-i" ut "iubilemus ei" seu iuxta
        quod finis adfuerit versiculi, percusoris ad instar manus vox erigitur, rursusque declivis
        profertur, quod--uti dictum est--non alioubi invitatoriis invenies preter in his duobus,
        quorum primum repetitur hic, "quia ipse fecit nos," secundum autem hic, "quibus iuravi in
        ira mea."</p>
      <p xml:id="AURMDAP0160">Est preterea quarta divisio cui huius invitatorii versus equatur usque
        prope ultimam sillabam atque--ut supradictum est--a superiori ducit finem. Ab hac (autem)
        quarta varietate versiculi eiusdem p(er)maxime regitur modullatio. [f.45v in marg.] Sunt
        vero h(aec), quibus coniungitur usque ad ultimam partem:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0161">Adoremus Dominum minor; repetitur qui fecit nos</p>
      <p xml:id="AURMDAP0162">Est rursus aliud:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0163">Hodie si vocem Domini audieritis; repetitur hic: nolite obdurare.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0164">Versus istorum invitatoriorum in fine suarum novissimarum partium
        tremullam acclivemque emittunt vocem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0165">Versus responsoriorum quinque in suimet finem habeat. Diffinitio prima hec
        est:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0166">Responsorium Rex noster adveniet Christus Versus Ecce agnus Dei; repetitur
        hic: quem Iohannes.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0167">Notandum sane quia sicuti ratio speculationis sese habet, huius
        nocturnalis responsorii, huius toni duxerit consonantiam; ipsa etiam in eius modullatione
        integra adfuerit. Nequit habere minus quam XVI sillabas, sine aliqua controversia vel
        diaphonia. Aliquando medietas mellodie et integritas sensus solet cani sicuti hic</p>
      <p xml:id="AURMDAP0168">Responsorium Angelus Domini vocavit Abraham Versus Et benedicentur in te
        omnes tribus terre; repetitur eo quod timeas Dominum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0169">Nonnumquam vero in sese retinet sillabas perplures velut in responsoriis
        de beato Iosep ad liquidum edocemur, sed tamen mutatur ordo modullationis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0170">Nec fieri pot(est) in nullius toni distinctione, unde quidam hunc male
        distingunt gunt auferentes a roridibus [sic] intellectum ita canentes:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0171">Ecce Agnus Dei ecce,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0172">facientes in hec distinctionem cum pocius observandus sit sensus quam
        modullatio. Nostri vero, necessitatis causa, in sexta distingunt sillaba, scilicet in "-i",
        "Ecce Agnus Dei." Est quoque musica licentia in ea littera que maiorem obtinet numerum
        videlicet "a", longiorem, se necessitas exigit, fieri consonantiam <pb n="[146]"/>diasteme
        vocis, ac pro duabus tribusve constare sillabis. Quod in multis experti sumus, attamen
        plerumque non tam forte initium exprimitur modullationis; unde non incungruum videtur se de
        hoc eodem tono in versu gradalis responsorii demus exemplum. Nam in solempnitate sanctorum
        in responsorio gradali</p>
      <p xml:id="AURMDAP0173">Exultabunt sancti</p>
      <p xml:id="AURMDAP0174">in eiusdem versu "Cantate Domino," post primam modulationem maiorem que
        fit in "do", subsequente modullatione altera que efficitur in "cantico" in prima sillaba
        "can-", flexibilis fit modulatio duplicataque inflexione tremulla emittitur vox non gravis
        prima sonoritas, ut inferius ob indignationem monstrabimus regulam.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0175">Age, ergo, optime lector, ac ne tuemet santiare videatur autes ob inertiam
        sermonum fibris ex intimis rogito, uti si placet placeat. Sin autem displicet legere ignaris
        huiusce nonnule legendum exime. Hec quam supramemoravimus regulla fit in una parte et in
        duabus. Fit in una parte orationis, veluti in hoc versu gradalis responsorii</p>
      <p xml:id="AURMDAP0176">Versus Asummo cello egressio eius,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0177">[f.46r in marg.] prima post distinctionem que desinit in "-lo", in quo
        ante [=incoante] altera que est "egressio", post primam sillabam, que est "e-" secunde
        distinctioni in secunda sillaba, viz. que est "-gres-": idcirco quia una aliqua silaba viz.
        "e-" antecedit hanc ubi prolixa efficitur modullatio durius ipsa incoatur, et ita in
        superiori finitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0178">In duabus partibus orationis finit sicut in hoc responsorii versu</p>
      <p xml:id="AURMDAP0179">Responsorium Tolite portas Versus Quis ascendet in montem Domini</p>
      <p xml:id="AURMDAP0180">post primam distinctionem que desinit in "(ni)", inchoante altera
        distinctione, in secunda sillaba simul et parte orationis que est "quis", ideo quia
        antecedit quepia sillaba hanc ubi efficitur modullatio sic hec sicut superior canitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0181">Secunda versuum responsoriorum est diffinitio que ita eodemque ritu finem
        versus peragit, ut modullatio inest responsorii, ante ipsius repetitionem veluti hoc</p>
      <p xml:id="AURMDAP0182">Responsorium Isti sunt triumphatores Versus Isti sunt qui venerunt.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0183">Huic simile</p>
      <p xml:id="AURMDAP0184">Responsorium Deus qui sedes Versus Tibi enim.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0185">Non autem agitur in versibus istius toni, nisi in responsoriis ante agatur
        in quibusdam vero necesitatis causa, solet erigi vel deponi; sicut in primo vales invenire
        tono.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0186">Est vero tertia divisio quam memini me non alicubi repperisse in
        prolixitate tocius antiphonarii nisi in huiusce responsorii versu:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0187">Responsorium Hierusalem cito veniet Versus Israel si me audieris.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0188">Quarta est divisio que in minoribus tantumdem agitur in responsoriis et
        hoc in adventum Domini:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0189">Responsorium Super te Hierusalem orietur Dominus Versus Et gloria eius in
        te <pb n="[147]"/>videbitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0190">Adest quinta in hoc versu versatur responsorii:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0191">Responsorium Spes mea Domine a iuventute mea Versus In te confirmatus
        sum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0192">Interea sciendum est quia pentacote insunt huic tono antiphone, quarum
        prima est haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0193">Antiphona Maria et flumina,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0194">item</p>
      <p xml:id="AURMDAP0195">Antiphona Mane surgens Iacob,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0196">itemque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0197">Antiphona Tria sunt munera,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0198">quarum versiculi antiphonarum iosum in sui fine perparum deprimuntur, ut
        equari possint principio antiphone.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0199">Secunda est haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0200">Antiphona Rubrum mare quem viderat</p>
      <p xml:id="AURMDAP0201">Item</p>
      <p xml:id="AURMDAP0202">Antiphona Nos [sic] praecessit,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0203">rursumque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0204">Antiphona Iusti autem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0205">(Fi)nes autem harum versuum in altum sustollitur, accutoque gaudent
        accentu.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0206">Tertia est que finem versus oppido flexibillem reddit:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0207">Antiphona Innuebant patri eius</p>
      <p xml:id="AURMDAP0208">itemque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0209">Antiphona Germinavit radix Iesse,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0210">quamquam inordinate alterius toni aiunt versiculum eiusdem retinere
        sonoritatis reciprocationem, cum potissimum sit iuxta initium antiphone versuum
        modullationem concinere. Et re vera quid prosunt varietatum differentie nisi secundum hoc
        quod est varietas, verbi gratia autenti proti in introitibus tertia</p>
      <p xml:id="AURMDAP0211">Antiphona Suscepimus Deus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0212">Ita etiam et ea ipsius in sui initio gerunt modulationis vigorem
        intromittantur sicut haec: [f.46v in marg.]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0213">Antiphona Gaudeamus omnes.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0214">Verumtamen neque toni auctoritas neque musice consonantie disciplinem
        quicquam proderunt nisi insectentur atque per suprascipta testimonia cumsimiles
        reciprocentur antipho(n)arum varietates.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0215">Enimvero quarta est divisio que tantummodo in minoribus agitur antiphonis
        a atque eo modo ultimam suimet versus erigit sillabam, quatinus initio antiphone queat
        congruenter aptari. Habes exemplum:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0216">Antiphona Laudabo Deum meum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0217">Preterea quinta est divisio que in duarum versibus antiphonarum tantum
        fit, et non in pluribus, scilicet</p>
      <p xml:id="AURMDAP0218">
        <pb n="[148]"/>Antiphona Habitavit</p>
      <p xml:id="AURMDAP0219">itemque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0220">Antiphona Sanctis qui in terra sunt eius,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0221">quamquam antiqui etiam in pluribus hanc versus voluerint sequi
        modullationis armoniam, uti hac</p>
      <p xml:id="AURMDAP0222">Antiphona Omnes gentes quacumque fecisti</p>
      <p xml:id="AURMDAP0223">Tamen moderni amplius in his antiphonis, que perfectam possident toni
        sonoritatem, quam in supramemoratis agendum decreverint. Ex imperfectis autem ac (......)
        licet paulisper ab hac normulla in fine suimet versiculi discrepet nonnulli hanc elligunt
        solam</p>
      <p xml:id="AURMDAP0224">Antiphona Jubilate Deo.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0225">(Versus) denique harum duarum antiphonarum sive trium totus in imo
        deprimitur gravisque efficitur vocis cumcentus, ac simul totus gravi canitur voce.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0226">[Capitulum XIV]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0227">Autentus tritus huiusmodi habet introitus alternationem:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0228">Ecce Deus adiuva me,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0229">cuius versiculi finis in meditullio tenoris ultimam substinet sillabam,
        neque enim sursum sublimatur neque deorsum deprimitur, sed initio concentus est
        introitus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0230">Sunt nempe quidam qui hunc duas amplectere assueverant introituum
        varietates, quorum prior sit h(aec) superius literis commendata, posterior autem hoc:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0231">Circumdederunt me.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0232">Quidam vero abnegant non amplius habere quam unam que esset
        "Circumdederunt me gemitus mortis," dicentes quoniam hoc in fine ipsius agitur versiculi,
        non necessitatis causa fieri sed tantummodo euphonie. E regione inquiunt "Si eufonie causa
        fuerit, necesse est quo in omnibus introitibus istius toni agatur; sed tamen nequit hoc
        esse, veul uti hoc 'Ecce Deus adiuva me,' ubi non euphoniam sed diaphoniam reddidit." Atque
        idcircho malunt duas habere divisiones, quamquam secunde divisioni si addatur pinguiorem
        reddit introitu reciprocationem et si non addatur nihil deesse. Fatiscat ergo iam nunc
        improba contentio simplici contenta numero, ac numerum congaudeat habere binarium.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0233">Hoc habet offertorium:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0234">Inmittet angelus Domini; repetitur Quam suavis est Dominus</p>
      <p xml:id="AURMDAP0235">Haec est communio:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0236">Quis dabit ex Syon.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0237">Versiculi huius ultima sillaba priori huius introitus coequatur tono.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0238">
        <pb n="[149]"/>Antiphonas invitotariorum huiusmodi habet:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0239">In manu tua Domine maiorem</p>
      <p xml:id="AURMDAP0240">[f.47r in marg.] et ceteras omnes infra ebdomadam, excepta id quod secunda
        canitur feria scilicet:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0241">Venite minor</p>
      <p xml:id="AURMDAP0242">Superi autem invitatorii versus nullam cum ceteris habet concordiam, set
        sue sufficiens est modullationi. Repetitur "Omnes fines terre." Cetera vero que cursim
        canuntur certis repetuntur in locis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0243">Responsorium Obsecro Domine Versus A solis ortu.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0244">Itemque aliud</p>
      <p xml:id="AURMDAP0245">Responsorium Usque ad vesperum quam magnificata sunt opera tua Domine;
        omnia in sapientia fecisti repleta est terra. Versus Vestri capilli capitis omnes,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0246">ipsius versiculi ultima pars ordinis cursim profertur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0247">[Capitulum XV]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0248">Plagis triti nullam omnino introetuum recipit differentiam quam autem
        ipsius toni introitus hic:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0249">Omnes gentes.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0250">Finis ipsius versiculi gravem promit vocem.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0251">De hoc eodem tono est introitus subterscriptus in natale Sancti Clementis
        papae. Est autem hic:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0252">Antiphona Dicit Dominus sermones mei quod dedi.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0253">Enimvero quidam ignari peritie artis musice mutaverunt initium ipsius
        introitus secundum initium communionis "Dicit Dominus implete ydrias aqua," cum utique in
        secunda sillaba debuerint facere modullationem more manum vibrantis, suum plus sequentes
        libitum quam musice auctoritatis normam, nescientes quia superatur maior numerus a minore
        multipliciter ab initio introitus usque ad eum locum ubi dicitur "de ore tuo." Si tamen
        adsit cui comparetur, ab eo vero loco ubi scriptum est "adest enim nomen tuum" usque ad
        finem, quia maior numerus in se totum continet minorem. Recta canendi species ibidem inest,
        tale quid in multis antiphonarii invenies locis, unde illud introitus, "Deus in adiutorium
        meum intende." Verumtamen perfectum initium debet considerari et non finis neque medietas.
        Etenim licet queat cantilenearum modulatio multimodas facere inflexiones ut pa(r)eat ipsa
        modullatio (quasi) unius esse toni, tamen regullam iures diudicant armonie suavitatem, verbi
        causa, si quispiam versificationis voluerit similitudinem facere, ignarus discipline
        metrice, tamen sciens heroicum metrum VI recipere pedes. <pb n="[150]"/>Cumfustatur ipsius
        carmen nisi a priscis poetis sumpserit originem, verbi gratia si quis per hoc voluerit
        scandere ad versus instar eroici:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0254">Corrumpunt mores bonos colloquia malla,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0255">quod utique nequid consistere regulis poematum, ita etiam nisi qui noverit
        musicam disciplinam--quamquam arbitretur antiphonas responsoria et quamlibet cantillenarum
        rite exercere opere--tamen, nisi litterarum noverit numerum et momenta regularum atque
        priscorum sancita patrum, ante oculos musici adnihilantur eius gesta.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0256">Toni istius offertorium hoc est:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0257">Stetit angelus; repetitur hic: et ascendit.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0258">Communio Exultavit ut gigas.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0259">Ita docet Priscianus nominativum fieri. Finis huiusce versiculi contentus
        est fine superioris introitus. [f.47v in marg.]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0260">Responsorium Aspitiebam in visu noctis Versus Ecce dominator Dominus cum
        virtute veniet,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0261">non "veniet" futuri temporis sed preteriti, quia sic ipsius sese repetitio
        habet responsorii "et datum est ei regnum." Etenim tempora debent temporibus iungi, scilicet
        presens cum presenti et futurum cum futuro, quod omnino in literatura nisi observetur,
        sensus humanus quasi quibusdam fragoribus concussus intercipitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0262">Nempe secunda est definitio huius toni in nocturnalibus responsoriis que
        tantum minoribus iungitur et eis in quibus literature deficit plenitudo.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0263">Responsorium Reges Tharsis et insule munera offerent Versus Reges Arabum
        et Sabba dona adducent.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0264">Est etiam tertia que in huius tantummodo invenitur responsorii versu:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0265">Responsorium Esto nobis Deo turis fortitudinis Versus A fatie inimici.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0266">Quarta est varietas que inferius anotabitur. Interea mos considerandus est
        veteranorum cantorum, presertim Gallias degentium, qui non omnem toni sequentes auctoritatem
        versus responsoriorum aliter ac aliter quam sonoritas tonorum sese habeat, prependiente
        multitudine sill(aba)rum in diversam mutavere partem. Unum in hoc responsorio, quod quidam
        improbe asseverant in ecclesia non debere cantari, eoquod in historiis minime reperiantur;
        et a nobis ob venerationem sancte genitricis Dei Marie simul et ob Iudeorum insaniem ac
        hereticorum refutandam proptervam superstitionem in ecclesia canitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0267">Taliter actum invenies quamvis in ipsa Romana urbe dicatur fore
        compositus. En adest:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0268">Responsorium Gaude Maria Virgo Versus Gabrielem archangellum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0269">Videantur autem supramemorati contemptores sanctorum patrum, quamquam
        negent a beato Gregorio vel ceteris sancte ecclesie tales extiterint qui <pb n="[151]"/>imitatione digni habeantur, quorum etiam scripta contra heresin nos muniunt et contra
        infestationes demonum virtutes tuentur--ut fuit princeps Italici regni imperator Karolus,
        qui, divina imbutus scientia, simul ac humanarum dissertissimus extitit artium. Qualis
        magister eius Albinus! quantus et quam magnus vir! Et multi alii in (nostro tempore) seu
        inveniuntur qui hi nihil taliter agere presumpserunt, (sed) quod hoc et his simila
        abolerent; et licet hi superius memorati imperitiam cantorum que suprascriptis coarguta est
        patribus perite correserint, atque in multis locis superiorum pulcrioremque reddiderint.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0270">Non tamen omnia que in historiis minime inveniuntur sed, salve fide digne
        comprobantur, penitus abicere debent, sicut sunt antiphone letaniarum vel cetera huiusmodi
        que orationis magis congruunt quam istorie textui.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0271">Responsorii autem quod supra memoravimus auctor extitit quidam Roma nus
        nomine Victor, a nativitate cecus, quod cum memoriter a cantatoribus cantillenarum
        didicisset mellodias quadam die ante altare Sancte rescidens Marie qu(od) Domus Rotunda
        dicitur, divino favente nutu, hoc composuit responsorium ac statim lumine, [f.48r in marg.]
        quo privatus erat multo iam tempore, illuminari meruit atque iubare potiri genuino.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0272">Considerent autem suprainsiti contemptores si (hoc) q(uia) nativitate
        cecus extitit, lumen iamdudum recipere ob hanc causam promeruit amissum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0273">Quanto magis nos illud canentes in honore Sancte genitricis Dei Marie eius
        precibus illuminari atque intima nostri cordis credimus foveri. Consopiscat ergo iam nunc
        improba temeritas.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0274">Antiphona O quam gloriosum est regnum.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0275">Istius versiculi finis fine equatur prioris introitus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0276">Excipiuntur de hoc tono antiphonarum quaedam antiphone ut</p>
      <p xml:id="AURMDAP0277">Antiphona Puer Jesus</p>
      <p xml:id="AURMDAP0278">itemque</p>
      <p xml:id="AURMDAP0279">Antiphona Nobis datum est nosse misterium,</p>
      <p xml:id="AURMDAP0280">nam quamdiu psalmus canitur, ipsarum fines antiphonarum de quo fuerint
        tono de eodem propter diaphoniam dignum est finiri. Ad ultimum vero in repetitione psalmi
        unde eorum est initium inde finiantur, scilicet de plagis triti. Qui ob numerum
        inequisonantes sunt a plagis enim triti sumunt originem ab autento vero proto finem
        recipiunt.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0281">Inde est hec normula quod antiphona que initium habuit de quolibet tono et
        finem de altero, si recte finiri potuerit, de quo eius est initium finiatur (ut) due
        superiores. Si vero non quiverit finiri de eodem a quo inchoationem (ducit) finis eiusdem
        perficiatur antiphone. Adest isticcine exemplum:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0282">Quare detraxistis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0283">
        <pb n="[152]"/>[Capitulum XVI]</p>
      <p xml:id="AURMDAP0284">(De autento te)trardo.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0285">Normulle autenti tetrardi in introitibus sunt due. Prima est haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0286">Antiphona Puer natus est nobis.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0287">Finis eiusdem versiculi in ultima sillaba alte erigitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0288">Secunda est que finem suimet versiculi declivem reddit, ut haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0289">Antiphona Audivit Dominus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0290">Hoc offertorium:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0291">In virtute tua Deus; repetitur hic: Desiderium</p>
      <p xml:id="AURMDAP0292">Communio Dicite pusilanimes.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0293">Equatur istius finis versiculi fine superioris introitus iosum
        depressi.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0294">Invitatorium duas amplectitur divisiones, harum prima est haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0295">Huiusce finis versiculi suspensa canitur voce.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0296">Secunda est quo iosum extremitatem versiculi deponit ut haec:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0297">Antiphona Deus magnus Dominus.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0298">Interea in versibus responsoriorum nocturnalium hic tonus trimodam recipit
        varietatem. Prima est que naturaliter extitit ut hoc:</p>
      <p xml:id="AURMDAP0299">Responsorium Aspitiens a longe Versus Quique terrigene.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0300">Hoc quidam apocrificum iudicant responsorium quamquam ex sermonibus viri
        sancti cuius nomen sacris in scripturis reperitur, scilicet Baruch, notarii Ieremie prophete
        auctoritatem ducat. Quem librum, teste beato Ieronimo, Hebrei nec legunt nec habent. Qua de
        re eum construere conantur, dicentes insuper quod non prophete sed nocturnarii censeatur
        nomine. Quamobrem sermo Domini ad memoriam reducendus est quia "qui suscipit prophetam in
        nomine prophete mercedem prophete accipiet." Hanc sententiam quoniam beatus pater Gregorius
        luculento elicuit stillo quocirca a nobis, brevitatis causa, intromittitur.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0301">[f.48v in marg.] Ceterum Ebreorum traditio est, etiam cum sensus Ieronimi
        sese habet, Abdia qui dispensator fuit Achab nefandissimi regis, ideoque servos (Deo)
        quinquagenos ac quinquagenos in abditis specuum absconderit paneque et aqua paverit,
        instante persecutoris (tempore) accepisse spiritum prophetie et unum esse duodecim minoribus
        prophetis proprio permanente nomine. Unus et iste Baruch quamquam notaveris inscribatur,
        tamen quia sancto Dei studiose famulatu(s) est, et prophet(i)e ultroneus exibuit quod
        necessarium fuit. Indemptum fore spiritum prophetie non dubium manet, ne autem quispiam
        arbitretur nos in sanctorum iniuriam prorupisse patrum, presertim cum non sit incog(ni)tum
        quod hac de causa sanxerit synoda sancta, videlicet "De libris recipiendis". Aut ne
        recolligendis audiat nos hec scriptitasse quo noverint contemptores supermemorati mensuram
        propriam, et ne ausu temerario metas veteranorum ac <pb n="[153]"/>monimenta infringere
        patrum--in quibus nullum omnino consistit nevum: delicti et sua statu(ere) dogmata.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0302">(Quidam) hoc et hiis similia aparentibus constituta quam ridiculose
        ceperint destruere. Valde absurdum fuit litteris non commendare. Nempe distinctiones certis
        observande sunt in locis ut in hoc eodem responsorio, sed enim in nonadecima sillaba
        distinctionem facientes, (scilicet) in "i", ut</p>
      <p xml:id="AURMDAP0303">Aspitiens a longe.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0304">Innepte agunt (animus) intelligentibus auferentes intellectum. Sed ita
        pocius est distinguendum "Aspitiens a longe" canoris et prima distinctio.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0305">Rursus "Ecce video", secunda tumdemum adnectendu(m) est "Dei potentiam
        venientem". Hoc autem nequit fieri nisi mellodia vocis que fit in "-o", ut "video", in
        antecedenti effitiatur sillaba, videlicet "de", quo possit in "-o" distinctio esse perfecta.
        Penitus precanentes quatenus corecte verba producte proferamus si necessitas exegit, et
        producta corepte, qua(m) verborum distinctiones ordi(ni)s canamus confuxione.</p>
      <p xml:id="AURMDAP0306">Secunda in responseiorum versibus est varietas quoniam melodia in diversam
        inflectitur partem quemadmodum hoc ... [=XVI.9]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>