<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De consona tonorum diversitate</title>
        <title type="abbrev">BERNDCTD</title>
        <author>Berno Augiensis</author>
        <date notBefore="800" notAfter="1099">9th-11th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Mark Butler</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Anastasia Arapova</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>2001</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Franz-Josef Schmale, <emph>Die Briefe des Abtes Bern von
            Reichenau</emph>, Veröffentlichungen der Kommission für Geschichtliche Landeskunde in
          Baden-Württemberg A/6 (Stuttgart: W. Kohlhammer, 1961), 17–19. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Berno Augiensis: De consona tonorum diversitate</title>
          <idno type="LML">BERNO div.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">CH-SGs 898, 2-5</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="BERNDCTD0001">
        <pb n="[17]"/>[B]erno gratia Dei, etsi non merito, tamen officio abba dilectissimis in
        Christo filiis Purchardo et Kerungo una cum caeteris in Dominicarum scolarum gymnasio Augiae
        vacantibus de virtute in virtutem diatim proficere, ut Deum Deorum in Syon valeant
        conspicere.</p>
      <p xml:id="BERNDCTD0002">Vestri precum instantia nuper admonitus, ut quosdam versiculos super
        consona tonorum diversitate compositos, vestre sagacitatis industriae ad discendum
        contraderem, non statim hac de causa ad id faciendum animum appuli, quia ridiculo me non
        defuturum apud posteros credidi, si inter sapientiae thesauro abundantes ac divinarum
        humanarumque litterarum larga copia instar torrentis affluentes ego, totius eloquentiae
        expers, quiddam muttire presumerem, illamque sententiam mihi posse obici non inmerito
        expavi:</p>
      <p xml:id="BERNDCTD0003">In silvam ne ligna feras et in mare quid pisces?</p>
      <p xml:id="BERNDCTD0004">Sed rursum illam Domini sententiam considerans, quae ait: Qui petit a te,
        da ei, et volenti a te mutuari ne avertaris, et si non ut petentibus, saltim ut mutuum sibi
        prestari volentibus penitus denegare nequaquam sum <pb n="[18]"/>ausus, non parum foenoris
        me sperans adquisiturum, si pro verbosa vel undecumque adquisita conpositiunculae
        garrulitate docta domesticae eloquentiae vestrae merear participari sobrietate.</p>
      <p xml:id="BERNDCTD0005">Igitur octo tonis manifestum est musicam consistere, per quos musicae
        modulationis consonantiae, quas nunc interim brevitatis studio preterimus, amica quadam suae
        coniunctionis affinitate sibi invicem videntur concordare. Quorum apud nos nomina a primo
        usque octavum ex ordinis sui auctoritate sumpsere primordia. Ex quibus quatuor id est
        primus, tertius, quintus, septimus greco eloquio authentici vocantur eo, quod caeteris,
        videlicet secundo, quarto, sexto, octavo quasi quadam magisterii auctoritate preesse
        videantur. Authenticum namque auctorem sive magistrum sonat. Unde sicut superiores
        authentici vocantur, ita inferiores plagae, quasi partes ex latere superiorum procedentes,
        dicuntur. Qua ratione contigit, ut, qui communi latinorum locutione dicitur primus, ab huius
        artis magisterio inbutis nominetur authenticus protus, quasi primus auctoralis; secundus
        plagis protus vel plaga, id est pars proti; tertius authenticus deuterus eo, quod secundae
        sit auctoritatis; quartus plagis vel plaga deuteri; quintus authenticus tritus, nihilominus
        externario et auctoritate nomen sortitus. Cui sextus secundum supradictam rationem
        subicitur. Septimus authenticus tetrardus ab ordine et ipse ita vocatus. Tetra namque
        quatuor dicuntur. Deinde sequitur octavus, qui septimo subditur. Unde et plagis tetrardus
        vel plaga tetrardi est vocatus. Denique non inmerito primus, tertius, quintus, septimus
        authentici vel principales dicuntur, cum eorum sonus sit altior, ascensus superior. Nam
        sicut unusquisque eorum a suo finali incipiens novenarium limitem licenter ascendendo
        contingit, descendendo in sibi vicinum aliquando usque ad tercium sonum pervenit, ita
        inferiores in quintum usque ascendunt, in quartum vero sonum descendunt. Unde et hi
        inferiores, scilicet secundus, quartus, sextus, octavus a superiores velut discipuli a
        magistris ex toto non recedunt, sed quodam vicino sonorum tenore adiuncti quandam sui
        discipulatus formam ad superiores pretendunt, dum et ascensus eorum, ut supra prenotavimus,
        fit brevior et descensus inferior.</p>
      <p xml:id="BERNDCTD0006">Omissis igitur singulorum tonorum differentiis, quae pro diversa doctorum
        consuetudine aliquibus in notulis parum quid discordare videntur, singulis tantum versiculis
        principalem sui sonitus tenorem tam in antiphonis quam in responsoriis exempli causa
        adiunximus. Insuper et alios eiusdem regulae versus ad introitus et communiones pertinentes
        cum suis tamen differentiis, quia pauciores sunt et certiores, nihilominus superaddere
        curavimus. Quod si karitatem vestram differentias sive diffinitiones antiphonarum delectat
        vestro more subnectere, sat placere nobis scitote. Caeterum oboedientiam <pb n="[19]"/>vestram omnino contestor, quatinus haec eo karitatis affectu, quo a me sunt composita,
        suscipiatis meique utpote boni filii sui patris memoriam in Christo habeatis. Valete.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>