<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpolationen</title>
        <title type="abbrev">BERNINT</title>
        <author>Berno Augiensis</author>
        <date notBefore="800" notAfter="1099">9th-11th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Elisabeth Honn</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1995</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Bernonis Augiensis Abbatis De arte musica disputationes traditae: Quae ratio est
            inter tria opera de arte musica Bernonis Augiensis</emph>, ed. Joseph Smits van
          Waesberghe, Divitiae musicae artis A/VIb (Buren: Knuf, 1979), 31–37. As a work, this
          treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright
          and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Berno Augiensis: Prologus in tonarium</title>
          <idno type="LML">BERNO prol.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-M Cod. 950, 113-126v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 51, 49-52</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 2502, 37v-38</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 4774, 30 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br 10162/6, 44-49 (56-61)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 784, 37-42 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-BAs Class. 28, 29-32</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-DS 1988, 147-155</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-F Fragm. lat. I 94, 1-2v (Fragments)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-KA K 504, 1-14</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Kl 4° Ms. Math. 1, 40-43v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Kl 8° Ms. Math. 4, 1-11</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-LEu 1492, 50v-56v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-LEu 1493, 47-52v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 9921, 16v-17 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 14477, 57-67v (Fragments)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 14663, 29v-33v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 14965a, 27-29 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 18937, 261-278</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 27300, 1-11v (Fragments)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-TRs Ms. 8° 1897/18, 46v-81</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ctc R.15.22, 124v-126 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Arundel 77, 87v-98</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Obac 173A, 106-112v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Ma M. 17 sup., 27-32</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-MC 318, 92-111</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Pal. lat. 1344, 1v-19</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 1146, 17-21 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-VEcap 236, 15-24v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Vnm Lat. Cl. VIII.20 (3574), 5-8v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 1965, 41-47</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-CLm 52.88, 1 (Fragments)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-NYkraus Gutenzell, Törring 57, 2-23v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-R Ms. 92 1100, 143-173</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-R Ms. 92 1200, 76-79v (Extraits)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="BERNINT0001">
        <pb n="[31]"/>a in K1 M6 Me R Tr V3</p>
      <p xml:id="BERNINT0002">Quibus etiam adhuc moderni sollertiores unam in fine chordam velut in
        quibusdam cantibus omnino necessariam addiderunt, synemmenon quoque in inferioribus sicut in
        superioribus, ne quid omni ratae cantilenae deesset, apposuerunt.</p>
      <p xml:id="BERNINT0003">sequitur post GS II, 63b: "Si tamen synemmenon non desit."</p>
      <p xml:id="BERNINT0004">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0005">b in K1 M6 Me R Tr V3</p>
      <p xml:id="BERNINT0006">Alia quoque quattuor tetrachorda etiam aliis nominibus titulantur, et ex
        principalium in eis chordarum vocabulis nominantur.</p>
      <p xml:id="BERNINT0007">sequitur post GS II, 63b: "... quintum tetrachordum, quod dicitur
        synemmenon, id est coniunctum."</p>
      <p xml:id="BERNINT0008">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0009">c in K1 M6 Me R Tr GS</p>
      <p xml:id="BERNINT0010">Et haec quidem dispositio specierum in consonantiis secundum veteres
        quosdam. Sed moderni, diligentiores in omnibus, in diapente et diapason eis aliquatenus
        consentiunt; diatessaron vero speciebus et aliud exordium et alium ordinem tribuunt. Quia
        enim diapason ex diapente et diatessaron consistit, primaque species diapason ab .A. ad .a.,
        id est a proslambanomenos ad mese pertingit, cum prima diapente species a mese incipiens in
        lichanos hypaton finiatur; incongruum eis visum est, ut tetrachordum gravium, quod est ab
        eadem lichanos hypaton usque ad proslambanomenos, in quo diatessaron continetur, velut
        otiosum et inutile ab his speciebus excludatur, hacque de causa statuerunt, ut prima
        diatessaron species ab .A. usque .D. protendatur, et ex eadem .D. prima diapente species in
        acutam .a. perducatur: sicque prima diapason species in his duabus speciebus ab .A. in .a.
        contineatur. Est igitur prima species diatessaron A.B.C.D., a proslambanomenos videlicet ad
        lichanos hypaton, constans ex tono, semitonio et tono. Secunda species B.C.D.E., quae est
        semitonium et ditonus. Tertia C.D.E.F., ditonus scilicet et semitonium. Et sic per omnem
        seriem chordarum computando, per quaternas has alternatim tres species invenies; exceptis
        duobus locis, scilicet inter parhypate meson et paramese, et inter trite synemmenon et nete
        diezeugmenon.</p>
      <p xml:id="BERNINT0011">Diapente vero species prima, sicut et supradictum est, continetur
        D.E.F.G.a., tono, semitonio et ditono. Secunda E.F.G.a.[sqb]., semitonio et tribus tonis, ab
        hypate meson scilicet ad paramese. Tertia F.G.a.[sqb].c., tribus tonis et semitonio, a
        parhypate meson ad trite diezeugmenon. Quarta G.a.[sqb].c.d., ditono, semitonio et tono, a
        lichanos meson ad paranete diezeugmenon. Has si diligenter inspicias, tonorum et
        semitoniorum positiones invenies diversas, et per seriem vocum in totius monochordi
        constructione alternatim dispositas, exceptis tribus locis, videlicet inter hypate hypaton
          <pb n="[32]"/>et parhypate meson, et inter hypate meson et trite synemmenon, et inter
        paramese et trite hyperboleon.</p>
      <p xml:id="BERNINT0012">Diapason autem quoniam his duabus consonantiis completur, tot habet
        formas, quot sub his continentur. Septem igitur continet species, pro diapente quattuor, pro
        diatessaron tres, quarum prima inter .A. et .a., id est proslambanomenos et mese continetur,
        secunda ab hypate hypaton ad paramese porrigitur, tertia parhypate hypaton et trite
        diezeugmenon terminatur, quarta a lichanos hypaton ad paranete diezeugmenon protenditur,
        quinta hypate meson et nete diezeugmenon limitatur, sexta a parhypate meson ad trite
        hyperboleon intenditur, septima a paranete hyperboleon ad lichanos meson remittitur. Quas
        omnes, si tonorum et semitoniorum situm inspexeris, a se invicem distantes videbis. Quodsi
        octavam a mese per paramese et trite diezeugmenon intendendo ad nete hyperboleon adieceris,
        a prima non dissentire videbis. Si vero ab eadem mese per trite synemmenon et paranete
        synemmenon ascenderis, eandem quintae notabis.</p>
      <p xml:id="BERNINT0013">Sic igitur diapason septem habet species: unam minus quam voces, in quibus
        octo modorum diversa sit positio, quod sequens expediet oratio. Septem vero tantum modos
        secundum diapason species primum fuisse, sed Ptolemaeum octavum superaddidisse, Boethium in
        Musica scimus tradidisse, quorum nomina diversitatemque, quoniam brevitati studemus,
        secundum ecclesiasticum usum expediamus.</p>
      <p xml:id="BERNINT0014">DE VIII MODIS</p>
      <p xml:id="BERNINT0015">Octo itaque cantionum modis, quos abusive tonos vocamus, ordo
        ecclesiasticus utitur; quorum quattuor excelsiores monochordi voces sortiti sic vocantur:
        authentus protus, id est primus magister, authentus deuterus, id est secundus magister,
        authentus tritus, id est tertius magister, authentus tetrardus, id est quartus magister.
        Authentos enim Graeci magistros dicunt, quasi auctoratos, id est auctoritate praeditos,
        quorum videlicet praecellit auctoritas. Unde a comparatione altioris gradus hos modos ita
        vocari obtinuit usus. Alii vero quattuor inferiora loca possidentes sic vocantur: plagis
        proti, id est lateralis primi, subauditur authenti, quasi sub latere eius contineatur, et
        inferior sit, simili ratione plagis deuteri, plagis triti, plagis tetrardi. Sed nos eorum
        regulas dantes latinis utamur nominibus, et excelsiores magistros, inferiores vero
        discipulos nominemus. Sed antequam eorum intensiones vel remissiones incipiamus, finales
        omnium nervos ostendamus.</p>
      <p xml:id="BERNINT0016">Quattuor sunt voces, quae vocantur finales, eo quod in unaqualibet harum
        regulares finiantur cantiones, videlicet D.E.F.G., quae sunt lichanos hypaton, hypate meson,
        parhypate meson, lichanos meson; quae idcirco ex omnibus electae sunt finales, quod inter
        septem vocum discrimina inveniantur sonoriores; extra quas si vel vetus vel nova cantio
        finiatur, irregularis et illegitima sine dubio iudicatur. Cantus igitur magistri eiusque
        discipuli, id est primi et secundi modi, in .D. finitur, secundi magistri eiusque discipuli,
        id est tertii et quarti modi, in .E., tertii magistri eiusque subiecti, id est quinti et
        sexti modi, in .F., quarti magistri eiusque discipuli, id est septimi et octavi modi, in .G.
        Sed, quia nomina et finales eorum diximus, intensionis et remissionis limites aperiamus.</p>
      <p xml:id="BERNINT0017">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0018">
        <pb n="[33]"/>d in K1 M6 Me R Tr GS</p>
      <p xml:id="BERNINT0019">itaque authentus, id est primus magister</p>
      <p xml:id="BERNINT0020">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0021">e in K1 M6 Me R Tr GS</p>
      <p xml:id="BERNINT0022">non quod ibi prima eius species exordiatur; sed quod forma et similitudo
        primae illius speciei, quae inferius est, hic sub eadem chordarum dispositione contineatur,
        tono scilicet et semitonio et tono</p>
      <p xml:id="BERNINT0023">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0024">f in K1 M6 Me R Tr GS</p>
      <p xml:id="BERNINT0025">qui est tonus septimus</p>
      <p xml:id="BERNINT0026">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0027">g in K1 M6 Me R Tr GS</p>
      <p xml:id="BERNINT0028">secundum quosdam revera tamen forma est primae illius speciei</p>
      <p xml:id="BERNINT0029">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0030">
        <pb n="[34]"/>h in K1 M6 Me R Tr GS</p>
      <p xml:id="BERNINT0031">RECAPITULATIO EIUSDEM REI SECUNDUM IUNIORES</p>
      <p xml:id="BERNINT0032">Primus igitur modus vel tonus intenditur ad acutam .d., id est paranete
        diezeugmenon, raro autem ad .e., quae est nete diezeugmenon, et descendit ad .C., id est
        parhypate hypaton, rarissime vero ad .B., quae est hypate hypaton, habens inter .D. et .d.
        quartam diapason formam, supra vero et infra chordam, et ut dictum est, rarissime duas
        inferius. Secundus modus ascendit ad .a., id est mese, raro autem ad .b. vel .[sqb]., id est
        ad trite synemmenon vel paramese; remittitur ad .A., quae est proslambanomenos, interdumque
        adhuc tono inferius, quem moderni, ut suprascriptum est, addiderunt, et .[Gamma]. graeca
        littera notaverunt. Possidet autem hic modus inter .A. et .a. primam diapason speciem, supra
        vero rarius et infra vocem.</p>
      <p xml:id="BERNINT0033">Et hi sunt magister primus eiusque discipulus. Magistri autem, id est
        primi toni, cantus incipitur sex nervis, scilicet C.D.E.F.G.a., habens cola et commata, id
        est membra et incisiones, quas distinctiones cantus appellamus, in eisdem. Cantus vero
        discipuli, id est secundi toni, habet principia legalia quattuor A.B.C.D., a multis vero
        usitata sex A.B.C.D.E.F., in quibus habet etiam cola et commata. Quodsi primi cantum .C. vel
        .D. vel .E. vel .F. inceperis, non minus quam ad .c. acutam, id est trite diezeugmenon,
        intendas, ut cuiusmodi sit, ascendendo discernas. Si vero secundi cantum in eisdem
        inceperis, non minus quam ad .B. deponas, ut cuius sit, remittendo ostendas. Sed meo iudicio
        quattuor tantum principia unicuique dabuntur discipulo.</p>
      <p xml:id="BERNINT0034">Tertius modus intenditur ad .e., id est nete diezeugmenon, raro autem ad
        .f. et remittitur ad .D., quae est lichanos hypaton. Habet principia cantus et distinctiones
        nervis sex, D.E.F.G.a.[sqb]., possidens inter .E. et .e., id est inter hypate meson et nete
        diezeugmenon, quintam diapason speciem, supra vero et infra vocem.</p>
      <p xml:id="BERNINT0035">Quartus modus ascendit ad .[sqb]., id est paramese, raro ad .c., quae est
        trite diezeugmenon; descendit vero ad .B., continens inter .B. et .[sqb]. secundam diapason
        formam, supra vero chordam. Cuius cantus secundum quosdam sex nervis, legaliter vero
        quattuor incipitur B.C.D.E. et sex distinguitur B.C.D.E.F.G.</p>
      <p xml:id="BERNINT0036">Et hi sunt secundus magister eiusque discipulus. Quodsi magistri cantum
        .D. vel .E. inceperis, non minor quam ad .d., id est paranete diezeugmenon, sit modus
        intensionis; si discipuli, non minor quam ad .C. depositionis, ut cuiusmodi sit, intendendo
        vel remittendo discernas.</p>
      <p xml:id="BERNINT0037">Quintus modus intenditur ad .f., quae est trite hyperboleon, raro autem ad
        .g. et remittitur ad .E., hoc est ad hypate meson, continens inter .F. et .f. sextam
        diapason speciem, supra vero et infra vocem. Cuius cantus principia et distinctiones sunt
        sex E.F.G.a.[sqb].c., ab hypate meson ad trite diezeugmenon.</p>
      <p xml:id="BERNINT0038">Sextus modus ascendit ad .c., quae est trite diezeugmenon, raro autem ad
        .d., hoc est ad paranete diezeugmenon, et descendit ad .C., quae est parhypate hypaton,
        possidens inter .C. et .c. tertiam diapason formam, supra vero aliquando chordam. Cuius
        cantus principia legalia sunt quattuor, C.D.E.F., secundum quosdam sex, sicut et
        distinctiones C.D.E.F.G.a.</p>
      <p xml:id="BERNINT0039">Et hi sunt tertius magister eiusque discipulus. Si magistri cantum .E. vel
        .F. inchoaveris, ad .e., quae est nete diezeugmenon, sit minimus modus intensionis,
        discipuli vero ad .D. remissionis, ut cui deputari debeat, tali differentia patefiat.</p>
      <p xml:id="BERNINT0040">Septimus modus intenditur ad .g., id est paranete hyperboleon, raro autem
        ad .a., quae est nete hyperboleon, et remittitur ad .F., id est ad parhypate meson,
        continens inter .G. et .g. septimam diapason speciem, supra vero et infra vocem. Huius
        cantus principia et distinctiones sunt sex, F.G.a.[sqb].c.d.</p>
      <p xml:id="BERNINT0041">Octavus modus ascendit ad .d., id est paranete diezeugmenon, raro autem ad
        .e., <pb n="[35]"/>descendit vero ad .D., id est lichanos hypaton, possidens inter .D. et
        .d. secundum primum magistrum quartam diapason formam, supra vero chordam. Hunc enim
        Ptolemaeus annexuit, et quia diapason octava specie caret, quartam ut primus obtinuit: qui
        quamvis eandem habeat speciem, diversam habet finalem, et non eandem ad .C. remissionem.
        Huius cantus initia ut aliorum discipulorum legalia sunt quattuor: D.E.F.G., usurpata sex
        sicut distinctiones D.E.F.G.a.[sqb]. vel .b. Et hi sunt quartus magister eiusque discipulus.
        Si magistri cantum .F. vel .G. inceperis, ad .f., id est trite hyperboleon, sit minimus
        modus intensionis, discipuli vero causa supradictae differentiae ad .E. remissionis. Haec
        est regula intensionis et remissionis octo modorum, et haec sequenda lex eorum, quam per
        singulorum tonorum proprii cantus dinoscentia, subtilis et cauta modernorum sic exaravit
        diligentia.</p>
      <p xml:id="BERNINT0042">Antiquitus enim authenti cum plagis etsi non equaliter intendebantur,
        indifferenter tamen omnes in quartam vel quintam chordam remittebantur, quod adhuc multorum
        cantuum indifferentes inter authentos et subiugales descensus testantur. Unde in pluribus
        interdum pro ascensu, maxime vero pro descensu fit saepe dubietas, utrum authento an plagi
        eorum tribuatur proprietas.</p>
      <p xml:id="BERNINT0043">Hinc iuniores subtilius et acutius diiudicantes, et certius legaliusque
        discriminantes, nec ex toto antiquis consentiunt, nec ex toto dissentiunt. Aiunt enim
        oportere inter modos certas esse differentias, ut cuiuscumque sint, cognoscere possimus
        cantilenas. Sed si primus modus ab acuta .e. ad .A., id est a nete diezeugmenon ad
        proslambanomenon remittatur, secundus vero a paramese, quae est .[sqb]., ad eandem .A.
        deponatur, si inter .a. et .A., id est inter mese et proslambanomenon, cantus non excedens
        componatur, et in .D. utriusque finali regulariter terminetur, incertum est, cui potius
        deputetur. Idem contingit in caeteris, ad quam incertitudinem propulsandam praescriptam
        iuniorum probamus regulam.</p>
      <p xml:id="BERNINT0044">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0045">
        <pb n="[36]"/>i in K1 Me R Tr</p>
      <p xml:id="BERNINT0046">Potest tamen haec eadem antiphona in illo loco hymnum dicat emendari, et
        ad tertium tonum sine obstaculo decantari, ita: Benedicat terra domino et omnia nascentia in
        ea hymnum dicat alleluia.</p>
      <p xml:id="BERNINT0047">sequitur post GS II, 72b: "... poteris ad finalem pervenire."</p>
      <p xml:id="BERNINT0048">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0049">k in K1 Me R</p>
      <p xml:id="BERNINT0050">Considerata tamen sonorum natura, octavo vel septimo satis concordant. De
        cotidianis vero feriarum antiphonis plurimae per incuriam ita sunt depravatae, ut quaedam,
        quae sunt primi toni ad quartum, quaedam secundi ad octavum sint declinatae; et quod adhuc
        peius vel turpius est, in fine nec quarti nec octavi nec alicuius octo modorum regulam
        sequantur. Sed nescio, qua superstitiosa usurpatione contra legem omnium modorum mirabiliter
        vel potius miserabiliter et turpiter inolita consuetudine finiantur. Cuius rei exemplum est
        in antiphonis his: Antiphona Credidi propter quod locutus sum. Item: Facti sumus sicut
        consolati.</p>
      <p xml:id="BERNINT0051">Idem fit in pluribus aliis. Quae cum tono regantur dissimili, fine
        clauduntur consimili. Qui finis cum neutrae antiphonae concordet principio, in ultimo sono
        videtur similis quinto, cum tamen non sit ipsius, nec octo modorum alicuius. Unde nequeo
        satis mirari unde ineptia haec primum oriretur, magisque miror et stupeo, quod adhuc apud
        multos prudentes clericos sine consideratione in usu quasi pro lege tenetur, cum ex ipsa
        tonorum proprietate absurditas haec facile possit intelligi et improbari, et error inolitus
        sicut apud plurimos actum est, rato cursu corrigi et emendari. Sed quia difficile est
        omnibus in commune his verbis persuaderi, quorundam tamen haec audientium fortassis ut
        sapiant, consuletur errori.</p>
      <p xml:id="BERNINT0052">
        <pb n="[37]"/>sequitur post GS II, 73b: "... cum supra diapente altius tono abundent."</p>
      <p xml:id="BERNINT0053">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0054">l in K1 Me R</p>
      <p xml:id="BERNINT0055">Haec est antiqua regula quorundam veterum, in praescriptis cantibus
        aliisque non bene currentibus quattuor finalibus quattuor sociales assumentium. Sed, cum
        omnes musici quattuor tantum finales esse testentur, quorum lege omnes octo modorum cantus
        regantur, iuniorum sollertiae melius visum est huiusmodi cantus quasi revera per
        neglegentiam depravatos certis locis corrigi et suo ordine cantari, quam per incerta
        transpositionum loca vagari, ne, quattuor finalibus quattuor compares addendo, octo finales
        habere videantur, ac per hoc sedecim modos, quod nulla ratio admittit, habere convincantur.
        Restat ergo, ut omnia depravata emendentur, et propria loca sortiantur.</p>
      <p xml:id="BERNINT0056">Responsorium enim Factum est emendandum est in eo loco caelum Heliseus et
        pater mi. Sic enim canendum est Factum est dum tolleret dominus Heliam per turbinem in
        caelum Heliseus clamabat dicens pater mi. Responsorium autem Terribilis est corrigendum est
        ibi domus dei et porta caeli. Apparuit autem ibi in convivio meo cum fratribus tuis.
        Communio autem Cantabo sic est canenda Cantabo domino qui bona tribuit mihi. Illa vero
        communio Beatus servus ibi corrigenda est invenerit vigilantem amen dico vobis super omnia.
        Antiphonae vero Factus sum et O mors caeteraeque huiusmodi nec transpositione indigent nec
        emendatione, tantum consideretur, quia ubi quidam semitonia, pro quibus maxime in his
        erratur, volunt admittere, equisonum magis debent habere ut ibi sine adiutorio. Illa autem
        antiphona Alias oves habeo aut ad octavum tonum est canenda et in secunda syllaba, quae est
        li, virgula non flexa ponenda, aut secundum sextum his est in locis emendanda adducere et
        vocem meam audient et fiet unum ovile. Illa etiam Domine qui operati sunt in eo loco in
        tabernaculo tuo.</p>
      <p xml:id="BERNINT0057">Haec et alia eiusmodi doctus cantor considerans, ubi oportet, decenter et
        congrue corrigat; et quemque cantum suo modo, suo ordini, suo finali potius quam vario
        transpositionum et socialium errori attribuat.</p>
      <p xml:id="BERNINT0058">sequitur post GS II, 76a: "... in superioribus non invenerat."</p>
      <p xml:id="BERNINT0059">__________________________________________________________________</p>
      <p xml:id="BERNINT0060">m in K1 Me R</p>
      <p xml:id="BERNINT0061">Si qua vero diffinitio hic est dicenda: rectissime diffinitio vocatur
        finis quo cantus quisque terminatur.</p>
      <p xml:id="BERNINT0062">sequitur post GS II, 77a: "... melum ordiendo sonum discernamus a
        sono."</p>
    </body>
  </text>
</TEI>