<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epistola XL: Boethio patricio Theodericvs rex</title>
        <title type="abbrev">CASLETC</title>
        <author>Cassiodorus, Aurelius</author>
        <date notBefore="500" notAfter="799">6th-8th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>2004</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Magni Aurelii Cassiodori Senatoris opera</emph>, pars I, Corpus Christianorum,
          Series Latina, vol. 96 (Turnholt: Brepols, 1973), 87–91. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Flavius Magnus Aurelius Cassiodorus: Epistula ad Boethium (Variarum liber II,
            40)</title>
          <idno type="LML">CASSIOD. var.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 1861, 1-2</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="CASLETC0001">
        <pb n="[87]"/>XL</p>
      <p xml:id="CASLETC0002">Boethio patricio Theodericvs rex</p>
      <p xml:id="CASLETC0003">anno 507</p>
      <p xml:id="CASLETC0004">Cum rex Francorum conuiuii nostri fama pellectus a nobis citharoedum
        magnis precibus expetisset, sola ratione complendum esse promisimus, quod te eruditionis
        musicae peritum esse noueramus. Adiacet enim uobis doctum eligere, qui disciplinam ipsam in
        arduo collocatam potuistis attingere. Quid enim illa praestantius, quae caeli machinam
        sonora dulcedine modulatur et naturae conuenientiam ubique dispersam uirtutis suae gratia
        comprehendit? Quicquid enim in conceptum alicuius modificationis existit, ab harmoniae
        concinentia non recedit. Per hanc competenter cogitamus, pulchre loquimur, conuenienter
        mouemur: quae quotiens ad aures nostras disciplinae suae lege peruenerit, imperat cantum,
        mutat animos artifex auditus, et operosa delectatio haec cum de secreto naturae tamquam
        sensuum regina tropis suis ornata processerit, reliquae cogitationes exiliunt omniaque facit
        eici, ut ipsam solummodo delectet audiri. Tristitiam noxiam <pb n="[88]"/>iucundat, tumidos
        furores attenuat, cruentam saeuitiam efficit blandam, excitat ignauiam soporantem languore,
        uigilantibus reddit saluberrimam quietem, uitiatam turpi amore ad honestum studium reuocat
        castitatem, sanat mentis taedium bonis cogitationibus semper aduersum, perniciosa odia
        conuertit ad auxiliatricem gratiam et quod beatum genus curationis est, per dulcissimas
        uoluptates expellit animi passiones. Incorpoream animam corporaliter mulcet et solo auditu
        ad quod uult deducit, quam tenere non praeualet uerbo: tacitus manibus clamat, sine ore
        loquitur et per insensibilium obsequium praeualet sensuum exercere dominatum. Hoc totum
        inter homines quinque tonis agitur, qui singuli prouinciarum ubi reperti sunt nominibus
        uocitantur. Miseratio quippe diuina localiter sparsit gratiam, dum omnia sua ualde fecit
        esse laudanda. Dorius prudentiae largitor et castitatis effector est. Phrygius pugnas
        excitat, uotum furoris inflammat. Aeolius animi tempestates tranquillat somnumque iam
        placatis attribuit. Iastius intellectum obtusis acuit et terreno desiderio grauatis
        caelestium appetentiam bonorum operator indulget. Lydius contra nimias curas animae
        taediaque repertus remissione reparat et oblectatione corroborat. Hoc ad saltationes
        corruptibile saeculum flectens honestum remedium turpe fecit esse commentum. Hic uero
        numerus quinarius trina diuisione consistit. Omnis enim tonus habet summum et imum: haec
        autem dicuntur ad medium. Et quoniam sine se esse non possunt quae alterna sibi
        uicissitudine referuntur, utiliter inuentum est artificialem musicam, id est auctorum
        operationibus diuersis organis exquisitam, modis quindecim contineri. His rebus aliquid
        maius adiciens humana sollertia terris quandam harmoniam doctissima inquisitione collegit,
        quae diapason nominatur, ex omnibus scilicet congregata, ut uirtutes, quas uniuersum melos
        habere potuisset, haec adunatio mirabilis contineret. Hinc Orpheus mutis animalibus
        efficaciter imperauit uagosque greges contemptis pascuis ad audiendi epulas potius
        inuitauit. Illo cantante amauerunt siccas Tritones terras: Galatea lusit in solidis:
        deseruerunt ursi amabiles siluas: leones domestica tandem canneta reliquerunt: <pb n="[89]"/>iuxta praedonem suum praeda gaudebat. In unum conuentum contraria uota collecta sunt et
        fide dicente lyra omnia sibi aduersa crediderunt. Amphion quoque Dircaeus canendo chordis
        Thebanos muros dicitur condidisse, ut, cum homines labore marcidos ad studium perfectionis
        erigeret, saxa ipsa crederentur relictis rupibus aduenisse. Musaeum etiam, et artis Orphei
        filium et naturae, Maronis praepotens lingua concelebrat, dicens apud inferos in summa
        beatitudine constitutum, quod per Elysios campos felices animas septem chordarum pulsibus
        amoenabat, significans summo praemio perfrui, cui disciplinae huius contigerit suauitatibus
        epulari. Sed haec omnia humano studio per manualem musicam uidentur effecta. Naturalis autem
        rhythmus animatae uoci cognoscitur attributus: qui tunc melos pulchre custodit, si apte
        taceat, congruenter loquatur et per accentus uiam musicis pedibus composita uoce gradiatur.
        Inuenta est quoque ad permouendos animos oratorum fortis ac suauis oratio, ut criminosis
        irascantur iudices, misereantur errantibus: et quicquid potest eloquens efficere, ad huius
        disciplinae non est dubium gloriam pertinere. Poetis etiam, Terentiano testante, duo primum
        metra principalia sunt tributa, id est heroicum et iambicum, unum quod erigeret, alterum
        quod placaret. Ex quibus ad oblectandos animos audientum diuersa progenita sunt et ut in
        organis toni, ita in humana uoce uarias animi affectiones grauida metra pepererunt. Sirenas
        in miraculum cantasse curiosa prodit antiquitas et quamuis nauigantes fluctus abduceret,
        carbasa uentus inflaret, eligebant suauiter decepti scopulos incurrere, ne tantam paterentur
        dulcedinem praeterire. Quibus solus Ithacus euasit, qui nautis sollicitatorem protinus
        obstruxit auditum. Contra noxiam dulcedinem cogitauit uir prudentissimus felicissimam
        surditatem et quam uincere intellegendo non poterant, melius non aduertendo superabant. Se
        uero soliditati arboris constrictis nexibus illigauit, ut et famosos cantus liberis auribus
        probare potuisset et pericula dulcisonae uocis unda rapiente uinctus euaderet. Verum ut et
        nos talia exemplo sapientis Ithaci transeamus, loquamur de illo <pb n="[90]"/>lapso caelo
        psalterio, quod uir toto orbe cantabilis ita modulatum pro animae sospitate composuit, ut
        his hymnis et mentis uulnera sanentur et diuinitatis singularis gratia conquiratur. En quod
        saeculum miretur et credat: pepulit Dauitica lyra diabolum: sonus spiritibus imperauit: et
        canente cithara rex in libertatem rediit, quem internus inimicus turpiter possidebat. Nam
        licet huius delectationis organa multa fuerint exquisita, nihil tamen efficacius inuentum
        est ad permouendos animos quam concauae citharae blanda resultatio. Hinc etiam appellatam
        aestimamus chordam, quod facile corda moueat: ubi tanta uocum collecta est sub diuersitate
        concordia, ut uicina chorda pulsata alteram faciat sponte contremiscere, quam nullum
        contigit attigisse. Tanta enim uis est conuenientiae, ut rem insensualem sponte se mouere
        faciat, quia eius sociam constat agitatam. Hinc diuersae ueniunt sine lingua uoces, hinc
        uariis sonis efficitur quidam suauissimus chorus: illa acuta nimia tensione, ista grauis
        aliqua laxitate, haec media tergo blandissime temperato, ut homines se ad tantam perducere
        non praeualeant unitatem, in quantam ad socialem conuenientiam ratione carentia peruenerunt.
        Ibi enim quicquid excellenter, quicquid ponderatim, quicquid rauce, quicquid purissime
        aliasque distantias sonat, quasi in unum ornatum constat esse collectum, et ut diadema
        oculis uaria luce gemmarum, sic cithara diuersitate soni blanditur auditui. Musarum tela
        loquax, stamina uerbosa, fila canentia, in quibus arguto plectro texitur quod dulciter
        audiatur. Hanc igitur ad imitationem uariae testudinis Mercurius dicitur inuenisse, quam
        tanta utillima procurantem astronomi inter stellas requirendam esse putauerunt, persuadentes
        caelestem esse musicam, quando lyrae formam comprehendere potuerunt inter sidera collocatam.
        Harmonia uero caeli humano sermone idonee non potest explicari, quam ratio tantum animo
        dedit, sed auribus natura non prodidit. Dicunt enim debere credi, ut beatitudo caelestis
        illis oblectationibus perfruatur, quae nec fine deficit nec aliqua intermissione marcescit.
        In ipso quippe intellectu habitare referunt superna, ipsis deliciis caelestia perfrui et
        talibus contemplationibus inhaerentia beatis iugiter delectationibus <pb n="[91]"/>contineri. Bene quidem arbitrati, si causam caelestis beatitudinis non in sonis, sed in
        creatore posuissent, ubi ueraciter sine fine gaudium est, sine aliquo taedio manens semper
        aeternitas, et inspectio sola diuinitatis efficit, ut beatius esse nil possit. Haec
        ueraciter perennitatem praestat, haec iucunditates accumulat: et sicut praeter ipsam
        creatura non extat, ita sine ipsa incommutabilem laetitiam habere non praeualet. Sed quoniam
        nobis facta est uoluptuosa digressio, quia semper gratum est de doctrina colloqui cum
        peritis, citharoedum, quem a nobis diximus postulatum, sapientia uestra eligat praesenti
        tempore meliorem, facturus aliquid Orphei, cum dulci sono gentilium fera corda domuerit. Et
        quantae nobis gratiae fuerint actae, tantae uobis et nostrae aequabili compensatione
        referuntur, qui et imperio nostro paretis et quod uos clarificare possit, efficitis.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>