<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De ortu scientiarum, Dictio de cognoscenda causa unde orta est ars musice</title>
        <title type="abbrev">FARORT</title>
        <author>Al-Farabi</author>
        <date notBefore="1100" notAfter="1199">12th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Elisabeth Honn</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1997</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Henry George Farmer, ed. and trans., <emph>Al-Farabi's Arabic-Latin
            Writings on Music</emph>, Collection of Oriental Writers on Music, vol. 2 (Glasgow: The
          Civic Press, 1934; repr., London: Hinrichsen Edition Ltd., 1965), 44–48. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="FARORT0001">
        <pb n="[44]"/>(IV) DICTIO DE COGNOSCENDA CAUSA UNDE ORTA EST ARS MUSICE</p>
      <p xml:id="FARORT0002">Text B: Dico quod postquam substancia mota fuit, accidit ei sonus, qui
        divisus fuit in tres species presentes, scilicet acutum, et grauem et medium inter illos.
        Unde opus fuit arte per quam proueniremus ad scienciam sonorum acutorum, scilicet eorum qui
        sunt in ultimo acuitatis, et scienciam sonorum grauium, eorum scilicet qui sunt in ultimo
          <pb n="[45]"/>grauitatis, et scienciam [sonorum eorum scilicet qui sunt in] mediorum inter
        illos et comparacionem eorum inter se, ut nihil lateat nos de hiis que accidunt substancie.
        Ars igitur illa fuit sciencia de sonis. Cuius utilitas est ad temperandos mores animalium
        qui excedunt equalitatem, et perficiendos decores eorum qui nondum sunt perfecti et
        conseruandum eos qui uidentur equales, et nondum peruenerunt ad aliquod <pb n="[46]"/>extremorum. Et est utilitas ad salutem corporis, eo quod quandoque corpus infirmatur
        languente anima et impeditur ipsa impedita, unde curacio corporis fit propter curacionem
        anime et adaptacionem suarum uirium et temperacionem sue substancie ex sonis agentibus hoc
        ut conuenientibus ad hoc. Huius autem sciencie radices sunt tres, metrum, melos, et gestus.
        Metrum autem <pb n="[47]"/>inuentum est ad proporcionandos intellectus racionales
        dictionibus. Melos autem inuenta est ad proporcionandas partes acuitatis, et grauitatis, et
        hee due radices subiecte sunt sensui auditus. Gestus autem sensui uisus subiectus est qui
        institutus est ad conformandum metro et sono motibus consimilibus et comparacionibus
        competentibus. Hec igitur ars est subiecta duobus precipuis sensibus qui sunt auditus <pb n="[48]"/>et uisus. Et in hac complentur sciencie disciplinales que dicuntur sciencie
        domatrices. Ergo uiam manifestum est unde emersit ars musice et unde fluxit et orta est. Que
        quatuor sciencie dicuntur domatrices, eo quod domant speculatorem suum et subtiliorem eum
        reddunt, et ostendunt ei uiam rectam ad sciendum id quod est post illas, rectissime.</p>
      <p xml:id="FARORT0003">
        <pb n="[44]"/>Text P3: Dico autem quod postquam substancia mota fuit, accidit ei sonus, qui
        divisus fuit in tres species, scilicet acutum, grauem et medium inter illos. Unde opus fuit
        arte per quam ueniremus ad acutorum, scilicet eorum qui sunt in ultimo acuitatis, et ad
        scienciam sonorum grauium, scilicet eorum qui sunt in ultimo <pb n="[45]"/>grauitatis, et
        scienciam mediorum et inter illos et comparacionem illorum inter se, ad hoc ut nihil lateat
        nobis de hiis que substancie accidunt. Ars igitur illa fuit sciencia de sonis. Cuius
        utilitas est ad temperandum mores animalium qui excedunt qualitatem, et perficiendos decores
        illorum qui nondum perfecti sunt et ad conseruandum eos qui uidentur equales, et nondum
        peruenerunt ad aliquod <pb n="[46]"/>extremorum. Et est etiam utilitas ad salutem corporis,
        eo quod quandoque corpus infirmatur languente anima et impeditur ipsa existente impedita,
        unde curacio corporis fit propter curacionem anime et ad operacionem uirium suarum et
        temperacionem sue substancie ex sonis agentibus hoc Huius autem sciencie radices sunt tres,
        scilicet metrum, melos, et gestus. Metrum autem <pb n="[47]"/>inuentum est ad
        proporcionandos intellectus racionales dictionibus. Melos autem inuenta est ad
        proporcionandas partes acuitatis, et grauitatis, et huius radices due subiecte sunt sensui
        auditus. Gestus autem sensui uisus subiectus est qui institutus est ad formandos se metro et
        sono consimilibus et comparacionibus competentibus. Hec igitur ars subiecta precipue duobus
        qui sunt auditus <pb n="[48]"/>et uisus. Et in hac complentur sciencie disciplinales que
        dicuntur domatrices. edomant speculatorem suum et subtiliorem eum reddunt, et ostendunt illi
        rectam uiam ad sciendum quod est post illas, rectissime.</p>
      <p xml:id="FARORT0004">
        <pb n="[44]"/>Text F: Partes uero alias habet theorica, alias practica Partes practice sunt
        tres, scilicet sciencia de acuto sono et sciencia de graui et sciencia de medio <pb n="[45]"/>Utilitas huius artis magna est ad temperandos mores animalium qui excedunt equalitatem, et
        perficiendos decores eorum qui nondum sunt perfecti tum, ad conseruandum eos qui uidentur
        equales et nondum peruenerunt ad aliquod <pb n="[46]"/>extremorum. Unde et utilis est ad
        salutem corporis eo quod quandoque corpus infirmatur languente anima et impeditur ipsa
        existente impedita, unde et curacio corporis fit per curacionem anime et per adaptacionem
        suarum uirium et temperanciam sue substancie ex sonis agentibus hoc. Vel secundum alios
        species eius sunt tres, scilicet melos, metrum, et gestus. Metrum <pb n="[47]"/>inuentum est
        ad proporcionandos intellectus inciuiles dictionibus. Melos inuentum est ad proporcionandas
        partes acuitatis et grauitatis, et he due subiecte sunt sensui auditus. Gestus autem
        subiectus est sensui uisus qui institutus est ad conformandum se metro et sono motibus
        consimilibus et comparacionibus competentibus. Hec igitur ars est duobus principalibus
        sensibus qui sunt uisus <pb n="[48]"/>et auditus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>