<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus de discantu</title>
        <title type="abbrev">FRACOMP</title>
        <author><persName>Franco [Ps.]</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Anna Gercas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1999">1999</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>De musica libellus (Ms. Paris, Bibl. Nat., lat. 6286)</emph>; <emph>Tractatus de
            discantu (Ms. Saint-Dié, Bibl. Municipale, 42)</emph>; <emph>Compendium discantus (Ms.
            Oxford, Bodl. Libr., Bodley 842)</emph>; <emph>Traitié de deschant (Ms. Paris, Bibl.
            Nat., lat. 15139)</emph>; <emph>Traitié de deschant (Ms. Paris, Bibl. Nat., lat.
            14741)</emph>, ed. Gilbert Reaney, Corpus scriptorum de musica, vol. 36 (n.p.: American
          Institute of Musicology / Hänssler-Verlag, 1996), 50–56. As a work, this treatise is in
          the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be
          reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Ps.-Franco de Colonia: Compendium discantus</title>
          <idno type="LML">PS.-FRANCO comp.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 842, 60-62v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="FRACOMP0001">
        <pb n="[50]"/>PSEUDO-FRANCONIS DE COLONIA COMPENDIUM DISCANTUS</p>
      <p xml:id="FRACOMP0002">Index capitulorum</p>
      <p xml:id="FRACOMP0003">Ox 60</p>
      <p xml:id="FRACOMP0004">Capitulum primum, praemissis consonantiis et dissonantiis, continet
        quinque regulas ascendendi in discantu.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0005">Capitulum secundum continet quatuor regulas descendendi pro
        discantu.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0006">Capitulum tertium introducit quasdam regulas generales quibus
        discantor continue se dirigat.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0007">Capitulum primum, praemissis consonantiis et dissonantiis, continet
        quinque regulas ascendendi in discantu</p>
      <p xml:id="FRACOMP0008">Ox 60</p>
      <p xml:id="FRACOMP0009">Ego Franco de Colonia, utilitati iuvenum cupiens deservire,
        compendiosum tractatum de discantu, ut subsequitur, composui.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0010">Primo enim notandum tredecim esse species consonantiarum et
        dissonantiarum musicae in genere diatonico, videlicet: unisonus, tonus, semitonus, ditonus,
        semiditonus, tritonus, diatesseron, diapente, tonus cum diapente, semitonus cum diapente,
        ditonus cum diapente, semiditonus cum diapente, et diapason. Dissonantiae pure sunt sex,
        scilicet: semitonium, tonus, tritonus, semitonus cum diapente, ditonus cum diapente,
        semiditonus cum diapente.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0011">Consonantiarum tres sunt per se et perfectae, scilicet: unisonus,
        diapason et diapente. Tres sunt per accidens, scilicet: semiditonus, ditonus in ordine ad
        diapente vel unisonum, vel tonus cum diapente in <pb n="[51]"/>ordine ad diapason; una est
        perfecta, et non perfecta per accidens, scilicet diatesseron.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0012">Regula prima. Ad unisonum igitur existens in diapason supra, descende
        tria et fac diapente; et existens in diapente, ascende tria et fac diapason, vel descende
        quatuor et fac unisonum cum tenore; et existens in unisono cum tenore, ascende quatuor et
        fac diapente supra, vel descende quatuor et fac diapente infra, ut hic:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0013">[CSM36:51,1] <figure>
          <graphic url="/images/FRACOMP_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FRACOMP0014">Regula secunda. Ad ascensum unius, existens in diapason, descende duas
        et fac diapente; et existens in diapente, descende tria et fac unisonum cum tenore; et
        existens cum tenore, descende tria et fac diapente infra, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0015">[CSM36:51,2]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0016">
        <pb n="[52]"/>Regula tertia. Ad ascensum duarum, existens in diapason, descende unam et fac
        diapente; et existens in diapente, descende duas et fac unisonum cum tenore; et existens cum
        tenore, descende duas et fac diapente infra, ut hic:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0017">[CSM36:52,1]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0018">Regula quarta. Ad ascensum trium, existens in diapason, stes ibi et
        fac diapente; et existens in diapente, descende unam et fac unisonum cum tenore; et existens
        cum tenore, descende unam et fac diapente infra, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0019">[CSM36:52,2]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0020">
        <pb n="[53]"/>Regula quinta. Ad ascensum quatuor, existens in diapason, ascende unam et fac
        diapente, vel descende tria et fac unisonum:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0021">[CSM36:53,1]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0022">Capitulum secundum continet quatuor regulas descendendi pro
        discantu</p>
      <p xml:id="FRACOMP0023">Ox 61v</p>
      <p xml:id="FRACOMP0024">Regula prima. Ad descensum unius, existens in diapente infra, ascende
        tria et fac unisonum cum tenore; et existens cum tenore, ascende tria et fac diapente; et
        existens in diapente, ascende duas et fac diapason, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0025">[CSM36:53,2]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0026">
        <pb n="[54]"/>Regula secunda. Ad descensum duarum, existens in diapente infra, ascende duas
        ad faciendum unisonum cum tenore; et existens cum tenore, ascende duas et fac diapente; et
        existens in diapente, ascende unam et fac diapason, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0027">[CSM36:54,1] <figure>
          <graphic url="/images/FRACOMP_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FRACOMP0028">Regula tertia. Ad descensum trium, existens in diapente infra, ascende
        unam et fac unisonum cum tenore; et existens cum tenore, ascende unam et fac diapente; et
        existens in diapente, stes ibi et fac diapason, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0029">[CSM36:54,2]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0030">
        <pb n="[55]"/>Regula quarta. Ad descensum quatuor, existens in diapason infra, ascende tria
        et fac unisonum cum tenore; et existens in diapente infra, stes ibi et fac unisonum, vel
        ascende quatuor et fac diapente; et existens in unisono cum tenore, stes ibi et fac
        diapente, vel ascende tria et fac diapason; et existens in diapente supra, descende unam et
        fac diapason, ut:</p>
      <p xml:id="FRACOMP0031">[CSM36:55; text: seu]</p>
      <p xml:id="FRACOMP0032">Capitulum tertium introducit quasdam regulas generales quibus
        discantor continue se dirigat</p>
      <p xml:id="FRACOMP0033">Ox 62</p>
      <p xml:id="FRACOMP0034">Patet ergo ex praedictis omnem bene discantare volentem in aliqua
        consonantiarum perfectarum existere; apertum debet tamen semiditonum atque ditonum
        commiscere quando unisonus vel diapente convenientissime possit subsequi (nec tono cum
        diapente utendum est, nisi quando diapason cum aperta decentia comitatur).</p>
      <p xml:id="FRACOMP0035">Hic ergo discernendum est quod, quando tenor ascendit, discantus
        descendere debet, et e converso, semper meliores et convenientiores concordantias capiendo;
        longas, breves, semibreves inserendo.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0036">
        <pb n="[56]"/>Potest tamen quandoque simul ascendere et descendere cum tenore propter cantus
        pulcritudinem et ornatum, quandoque discordantias in locis debitis commiscendo, semper tamen
        in principio perfectionis bonam concordantiam optinendo.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0037">Debet etiam discantor firmiter in mente tenere claves tam tenoris quam
        discantus, ut infallibiliter discantare valeat sub et supra.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0038">Et quando per rectam musicam consonantias utiles habere non poterit,
        falsam fingat sicut placet.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0039">Et nota, quando volueris ascendere supra diapason, ymaginabis te esse
        cum tenore in unisono, et eodem modo discantare sicut supra tenorem inferius discantari,
        quia non differt nisi secundum magis acutum. Et talis ascensus multiplex est in
        infinitum.</p>
      <p xml:id="FRACOMP0040">Explicit Compendium Magistri Franconis.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
