<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De musica mensurabili positio</title>
        <title type="abbrev">GARDMMP</title>
        <author><persName>Johannes de Garlandia</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1994">1994</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Hieronymus de Moravia, <emph>Tractatus de musica</emph>, ed. S. M.
          Cserba, Freiburger Studien zur Musikwissenschaft, vol. 2 (Regensburg: Pustet, 1935),
          194–230. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="GARDMMP0001">
        <pb n="[194]"/>Johannis de Garlandia</p>
      <p xml:id="GARDMMP0002">De musica mensurabili positio.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0003">Habito, inquit Johannes, de cognitione planae musicae et omnium
        specierum soni dicendum est de longitudine et brevitate eorundem, quae apud nos modus soni
        appellatur. Unde modus est cognitio soni in acuitate et gravitate secundum longitudinem
        temporis et brevitatem. Et potest <pb n="[195]"/>dupliciter sumi, aut communiter aut
        proprie. Modus communis est, qui versatur circa omnem longitudinem et brevitatem omnium
        sonorum. Modus proprius est, qui versatur circa VI modos antiquos.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0004">Quorum modorum primus constat longa brevi, longa brevi etc., secundus
        brevi longa, brevi longa, tertius longa, duabus brevibus, longa duabus brevibus etc.,
        quartus duabus brevibus longa etc., quintus omnibus longis, sextus omnibus brevibus. Aliqui
        addunt modos alios. Sed non est necessarium illos numerare, ut duae longae et brevis, quia
        per istos VI sufficientiam possumus habere.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0005">Omnium aliorum sonorum triplex est modus, unus in plenitudine vocis,
        alter est sub voce cassa, tertius sub voce amissa.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0006">Recta brevis est, quae unum tempus continet. Unum tempus est, quod
        minimum in plenitudine vocis est. Recta longa est duas rectas breves continens tantum.
        Obliqua [132b] longa est, quae abundat super rectam longam. Duplex longa est, quae plures
        longas in se continet. Aliqua longa est, quae circumflectit se versus acuitatem vel
        gravitatem. Et dicitur recta et obliqua.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0007">Modorum alius perfectus alius imperfectus. Perfectus modus dicitur,
        qui finit per talem quantitatem, per qualem incipit, ut longa brevis longa. Imperfectus est,
        qui terminatur per aliam quam per illam, in qua incipit. Sic apparet, quod sunt XII modi cum
        perfectis et imperfectis sive aliis.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0008">Modus rectus est, qui procedit per rectas longas et rectas breves,
        obliquus est, qui procedit per aliquas longas et aliquas breves. Regula cognitionis
        temporum: Longa ante longam valet tria tempora. Secunda regula est: Duae rectae breves
        valent unam rectam longam. Tertia regula est: Multitudo brevium simul quanto magis
        appropinquatur fini, tanto debet longior proferri. Unde sequitur, quod primus, secundus,
        sextus dicuntur modi recti, tertius, quartus, quintus dicuntur obliqui. Sed aliqui volunt,
        quod quintus noster modus sit primus omnium. Et bona est ratio, quia per istum modum
        praecedit omnes nostros modos. Sed <pb n="[196]"/>quoad tempora cognoscenda prius est modus
        rectus quam obliquus, et sic non valet quod dicitur, quod quintus est primus. [133a]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0009">Ordo modorum est numerus punctorum ante pausationem. Iste ordo
        dividitur in primum, secundum et tertium etc. Ordo autem procedit ab uno principio,
        principium a radice. Radix est quilibet cantus primo datus. Exemplum primum primae
        radicis:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0010">[Cserba, 196; text: Latus, Latus] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0011">Et notandum, quod principium cujuslibet modi caret omni
        pausatione.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0012">Primus ordo primi modi perfecti: Modus obliquus habet plures
        considerationes, ut patet in tertio, quia tertius constat ex longa et duabus brevibus, et
        duae breves aequipollent longae, et longa ante longam valet longam et brevem, et sic valet
        tria tempora. Quare longa ante duas breves valet tria tempora, et sic valet longam et brevem
        vel brevem et longam.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0013">Item duae breves aequipollent longae. Ergo si ponantur ante longam,
        valent tria tempora, ergo valent longam et brevem vel e converso. Unde regula: Si sint
        plures breves in modis obliquis, quae magis appropinquatur fini, longior debet proferri.
        Ergo illae duae valent brevem et longam et non longam et brevem. Quare tertius modus et
        quartus potius reducuntur ad secundum quam ad [133b] primum. Sed quintus indifferenter ad
        primum et secundum potest reduci. Unde quintus modus constat ex omnibus longis. Et sic
        quaelibet longa est ante aliam longam. Quare quaelibet valet tria tempora confuse et non
        distincte, et sic valet longam et brevem vel e converso. Et sic potest reduci ad primum et
        secundum confuse, et mediante secundo potest reduci ad tertium et ad quartum, quamvis omnes
        modi et ad primum et ad secundum possint reduci. Sed in isto modo aliter respicimus
        pausationem quam in aliis modis, cum in aliis modis quanta est paenultima, tanta est
        pausatio, et hic <pb n="[197]"/>ex toto ista regula non observatur, sed in parte, quia est
        pausatio longa et aliquotiens brevis, sive fuerit modus perfectus, sive imperfectus. Sed si
        fuerit longa, erit propria sua pausatio brevis accomodata, ut in sequentibus patebit.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0014">Sextus modus potest reduci ad primum vel secundum. Sed quando
        reducitur ad primum, terminatur in longam et habet pausationem unius temporis, quando autem
        reducitur ad secundum, tunc finitur per brevem et habet pausationem duorum temporum. Sed ad
        proprium modum totaliter non fit, sed circulariter soni ultimi et pausationes breves semper
        et in ordinibus sive perfectis sive imperfectis secundum magis et minus ad modum tertii
        perfecti et imperfecti erunt. Habito [134a] de modis existunt et de eorum partibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0015">Sequitur de figuris et eorum significationibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0016">Figura, ut hic accipitur, est signum denotans sonum vel sonos secundum
        suum tempus longitudinis atque brevitatis. Figurarum quaedam simplex, quaedam composita vel
        ligata, quod idem est. Simplicium quaedam dicitur longa, quaedam brevis. Longarum, quae
        dicuntur puncta longa, triplex est modus, scilicet recta longa et superabundans et plica
        longa.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0017">Recta longa est, cujus latitudo non transit longitudinem cum tractu
        descendente a parte dextra, ut hic: [L,L,L]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0018">Superabundans sive duplex longa, quod idem est, cujus latitudo transit
        longitudinem cum tractu praedicto, ut hic declaratur: [MX,MX,MX]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0019">Plica duplex est, ascendens et descendens. Descendens cum duplici
        tractu fit, ascendens cum uno tantum vel duplici, sed semper est longior tractus a parte
        dextra, ut hic: [Bpdsncddx,Bpssncsdx,Bpssncsdx]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0020">Brevium triplex est modus, scilicet recta brevis recte posita, et est,
        cujus latitudo non transit longitudinem et sine tractu, ut hic patet: [B,B,B,B]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0021">
        <pb n="[198]"/>Et est semibrevis oblique posita, ut hic apparet: [S,S,S,S,S]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0022">Est et alia plica brevis, et fit, quando longior tractus fit a parte
        sinistra, ut hic: [Bcdsnpddx,Bcdsnpddx,Bcssnpsdx,Bcssnpsdx]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0023">Figura composita vel ligata est, quando plura [134b] puncta in unum
        conjunguntur a puncto ad puncta ascendentes vel descendentes:
        [Lig2cdsnd,Lig2art,Lig2art,Lig3cdsndd,Lig3cssnaart,Lig5dodaa,Lig2od,Lig4cdsnddod,Lig3aa,Lig3odart]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0024">Figurarum quaedam dicuntur ascendendo, quaedam descendendo, et hoc a
        parte principii vel finis. Item quaedam dicuntur perfectae, item quaedam cum proprietate,
        quaedam sine.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0025">Descendens dicitur figura, quando secundus punctus inferior est primo,
        ascendens e converso.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0026">Cum proprietate descendente dicimus, quando primus punctus habet
        tractum descendentem a latere sinistro, si tractus fuerit ascendens, cum proprietate
        opposita dicetur, ut hic:
        [Lig2cdsnd,Lig3cdsndd,Lig4cdsnodad,Lig3cdsndod,Lig2cssnd,Lig3cssndd,Lig4cssnodad,Lig3cssndod]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0027">In figura ascendente proprietas sua est, quando primus punctus non
        habet tractum, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0028">[Lig2art,Lig3aart,Lig4aaod,Lig5aaaodart,Lig5aodaart,Lig5aaad]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0029">Sed sine proprietate dicitur, si habet tractum, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0030"
        >[Lig2cdsnart,Lig3cdsnaart,Lig5cdsnaaaod,Lig6cdsnaaaodart,Lig5cdsnaodaart,Lig7cdsnaaddaa]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0031">Et sic intelligimus de figura descendente ad suum contrarium, ut hic:
        [Lig2cdsnd,Lig3cdsndd,Lig5cdsnodaad; Lig2d,Lig3dd,Lig4odad]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0032">Figura perfecta in fine dicitur, quando tractus a paenultima ad
        ultimam fuerit descendens perpendiculariter, et hoc in figura descendente in fine. Et hoc
        est, quando ultima fuerit inferior paenultima, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0033">[Lig3cdsndd,Lig2cdsnd,Lig4aad,Lig4odad,Lig5cdsndodad,Lig6aodaad]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0034">
        <pb n="[199]"/>Sed in figura ascendente in fine est perfectio, cujus ultimus [135a] punctus
        recte jacet supra paenultimum:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0035"
        >[Lig2art,Lig3aart,Lig3cdsnodart,Lig4dodart,Lig6cdsnddodaart,Lig6cdsnddaodart,Lig5cdsnodaodart]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0036">Imperfecta vero dicitur, sive fuerit ascendens sive descendens, si
        ultimus punctus fuerit obliquus ad paenultimam, ut hic patet:
        [Lig2a,Lig3aa,Lig2cdsnod,Lig3cdsndod,Lig4cdsnddod,Lig4aaod,Lig5aada]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0037">Sequitur de regulis figurarum ad invicem ligatarum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0038">Omnis figura ligata cum proprietate posita et perfecta paenultima
        dicitur esse brevis et ultima longa. Si sint praecedentes vel praecedens, tunc omnes
        ponuntur pro longa, ut hic:
        [Lig2art,Lig2cdsnd,Lig3dd,Lig4cdsnddd,Lig3aart,Lig3cdsnodart,Lig4cdsnodartart,Lig5cdsnodaaart]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0039">Omnis figura sine proprietate et perfecte posita valet oppositum cum
        proprietate, ut hic patet:
        [Lig2cdsnart,Lig2cssnd,Lig3cdsnaart,Lig3cssndd,Lig3cssnodart,Lig3ad]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0040">Regula est, quod nunquam ponuntur duae breves vel tres vel quatuor pro
        brevi, ubi possunt poni pro longa.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0041">Omnis ligatura cum proprietate opposita et perfecta ultima est longa,
        et omnes praecedentes ponuntur pro brevi, si sint ibi plures:
        [Lig3cssndd,Lig3cssnaart,Lig3cssnodart,Lig5cssnodaaart,Lig4ddd,Lig4cssnaaart]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0042">Sed si sint duae tantum, non valent nisi brevem, ut hic patet:
        [Lig2cssna,Lig2cssnd,Lig2cssnart,Lig2cssnd,Lig2cssnart]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0043">Omnis figura cum plica et cum proprietate et perfecta ultima cum plica
        valet longam, quia nihil aliud est quam signum dividens sonum in sonum diversum, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0044"
        >[Lig2cdsndcddx,Lig2acsdx,Lig2cdsndcsdx,Lig3cdsnddcddx,Lig3aacddx,Lig3aacsdx,Lig3cdsnodacddx,Lig4aaapsdx]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0045">
        <pb n="[200]"/>Omnis figura ligata cum plica sine opposita proprietate sumitur ut cum
        proprietate vel non et perfecta vel imperfecta.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0046">Omnis figura imperfecta sumitur tripliciter, aut cum proprietate et
        plica, vel sine plica: [Lig2pdsnodcddx,Lig2cdsnodcsdx,Lig2cdsnacsdx,Lig3cdsndodcsdx;
        Lig2cdsnod,Lig2a,Lig3cdsndod] aut sine proprietate et cum plica, vel sine plica, ut sumitur
        hic: [Lig2pssnodpddx,Lig2odcsdx,Lig2cdsnacsdx,Lig3cssndodpddx; [135b]
        Lig2odcddx,Lig2cdsna,Lig3dod] aut cum proprietate opposita et cum plica vel sine plica, ut
        hic: [Lig2pssnodpddx,Lig2pssnodpsdx,Lig2pssnapsdx,Lig3pssndodpsdx;
        Lig2pssnod,Lig2pssna,Lig3pssndod] Regula est, quod omnis figura imperfecta si sit cum
        proprietate, extenditur quoad perfectionem primi modi usque ad primam longam sequentem, si
        sit sine proprietate, extenditur quoad perfectionem secundi modi usque ad primam brevem
        sequentem. Et totum hoc intelligitur in conductis et in mothetis, quando sumuntur sine
        littera vel cum littera. Si proprio modo figurantur, omnes figurae fere accipiuntur
        imperfectae, et hoc intelligitur in discantu et ubicumque rectus modus accipitur.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0047">Sequitur de probatione modorum per figuras.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0048">Prima regula primi modi dicitur esse tres ligatae ad invicem in
        principio et consequenter cum duae et duae et duae etc., et hoc totum cum proprietate et
        perfectione:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0049">[Cserba, 200,1; text: Angelus]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0050">Alia regula de eodem: Tres cum brevi pausatione et tres cum brevi
        etc., et dicitur esse primus ordo primi modi perfecti, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0051">[Cserba, 200,2; text: Angelus]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0052">
        <pb n="[201]"/>Secundi modi prima regula [136a] sumitur ita: Duae, duae, duae cum
        proprietate et perfectione et tres in fine sine proprietate et perfectione, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0053">[Cserba, 201,1; text: Balaam]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0054">Aliter de eodem: Tres sine proprietate et cum perfectione cum longa
        pausatione, et sic in infinitum ut hic, et est primus ordo ejusdem secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0055">[Cserba, 201,2; text: Balaam]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0056">Tertius modus probatur ita per figuras, quoniam prima est longa et
        postea tres ligatae et tres ligatae cum proprietate et perfectione ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0057">[Cserba, 201,3; text: Cumque]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0058">Quartus modus sumitur hic: Tres et tres cum proprietate et perfectione
        et duae imperfectae in fine et cum longa pausatione, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0059">[Cserba, 201,4; text: Regnat]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0060">Quintus modus sumitur hoc modo: Omnes longae cum longa pausa vel
        brevi, ut hic patet: [136b]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0061">[Cserba, 201,5; text: Ejus]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0062">Item alia regula de eodem: Tres cum proprietate et perfectione et cum
        longa pausatione, et hoc in infinitum. <pb n="[202]"/>Et hoc fit causa brevitatis. Et non
        proprie sumitur ita, sed usus est, ut ita in tenoribus accipiatur:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0063">[Cserba, 202,1; text: Et sperabit] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0064">Sextus accipitur hoc modo: Quatuor cum proprietate et perfectione cum
        duae et duae et duae cum proprietate et plica, ut sumitur hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0065">[Cserba, 202,2; text: Fiat]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0066">Alia regula de eodem. Sed non probatur per istam artem, sed bene
        probatur per exemplum, quod invenitur in Alleluja Posui adjutorium, in triplo scilicet
        quatuor cum proprietate et perfectione et tres et tres et tres cum proprietate etc., ut
        sumitur in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0067">[Cserba, 202,3; text: Cernens]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0068">Sequitur de modis imperfectis, quomodo et qualiter figurantur.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0069">Unde primus modus figuratur hoc modo: Tres cum proprietate et
        perfectione cum duae et duae et tres in fine sine proprietate, ut hic patet: [137a]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0070">[Cserba, 202,4; text: Audi filia]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0071">Alia regula de eodem: Duae sine proprietate et debita pausatione et
        duae cum proprietate et pausatione debita similiter, ut hic sumitur:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0072">[Cserba, 202,5; text: Agmina]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0073">
        <pb n="[203]"/>Secundus modus imperfectus sumitur hoc modo: Duae, duae, duae cum proprietate
        et perfectione, ut in exemplo secundi modi perfecti.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0074">Alia regula de eodem: duae cum proprietate et perfectione et debita
        pausatione, et etiam sine proprietate et cum perfectione et debita pausatione ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0075">[Cserba, 203,1; text: Balaam] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0076">Aliter de eodem: Tres sine proprietate et cum perfectione et duae sine
        proprietate et cum proprietate et debitis pausationibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0077">[Cserba, 203,2; text: Omnes]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0078">Tertius modus imperfectus sumitur hoc modo: Sumatur una longa cum
        tribus, tribus, tribus etc. cum proprietate et imperfectione et in fine duae cum [137b]
        proprietate et imperfectione, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0079">[Cserba, 203,3; text: Cumque]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0080">Aliter de eodem: Sumatur una longa cum duabus cum proprietate et
        perfectione et longa pausatione, et sic quantum placuerit, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0081">[Cserba, 203,4; text: Regnat]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0082">Aliter de eodem: Sumatur una longa cum tribus et una brevi in fine et
        debita pausatione etc.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0083">[Cserba, 203,5; text: Regnat]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0084">
        <pb n="[204]"/>Quartus modus sumitur multis modis, scilicet imperfectis. Et hic primo modo
        sic sumatur: tres, tres, tres etc. cum proprietate et perfectione et longa pausatione, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0085">[Cserba, 204,1; text: Regnat]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0086">Aliter de eodem: Tres cum una brevi in fine et debita pausatione, et
        sic quantum placuerit servando imperfectionem sic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0087"
        >[ClefF3,Lig3aart,B,2LP,L,Lig3cdsnodart,2LP,B,L,Lig3ad,B,2LP,L,B,Lig2d,2LP,Lig2art,B,2LP,L,Lig3cdsnodart,B
        on staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0088">Quintus modus imperfectus hoc modo [138a] sumitur: Omnes longae in
        pari numero, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0089">[ClefC3,L,L,2LP,L,L,L,L,2LP,L,L,L,L,3LP,L,L,L,L,L,L,L,L on staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0090">Sextus modus imperfectus sumitur hoc modo: Quatuor cum plica et duae
        et duae cum plica et proprietate, si reducatur ad primum modum, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0091"
        >[ClefF3,Lig4odaacddx,Lig2cdsndcddx,Lig2acsdx,Lig2cdsnd,Lig2acsdx,Lig2cdsnd,Lig2cdsnd,Lig2cdsndcsdx,Lig2acddx,Lig2cdsnd
        on staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0092">Si modus iste accipitur per reductionem ad secundum, talis est regula:
        Duae, duae, duae etc. cum proprietate et perfectione et cum plica et ultima simplici nota.
        Omnes breves dicuntur, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0093"
        >[ClefF3,Lig2cdsndcsdx,B,L,Lig2cdsndcsdx,Lig2acsdx,Lig2cdsndcddx,Lig2acsdx,B,L,B,L,Lig2acddx,Lig2acddx,B
        on staff4] Et hoc est ad propositum omnium modorum perfectorum et imperfectorum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0094">
        <pb n="[205]"/>Sequitur de quibusdam regulis communibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0095">Unde prima regula est, quod nunquam debet poni aliqua figura sine
        proprietate, ubi potest poni cum proprietate.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0096">Alia regula est, quod nunquam debet poni simplex vel non ligata, ubi
        potest poni ligata vel composita.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0097">Omnis ligatarum ordinatio debet fieri per eundem ordinem compositarum,
        [138b] id est per eandem ligaturam.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0098">Omnes voces eodem sono acceptae non possunt ligari vel facere
        compositam, quia omnis figura composita vel ligata dicitur ascendendo vel descendendo. Et
        quaecumque sunt in eodem sono, non dicuntur ascendendo vel descendendo. Ergo ex his non fit
        ligatura, id est figura ligata.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0099">Omnis figura non ligata debet reduci ad ligatam per
        aequipollentiam.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0100">Omnis figura ultra tres suo proprio modo reducitur ad tres. Item tres,
        quarum altera est simplex et duae ligatae, reducuntur ad tres ligatas per aequipollentiam,
        et hoc est secundum propriam proprietatem, quia reducuntur ad aliquem modum proprium.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0101">Item notandum est, quod ubicumque invenitur brevium multitudo, id est
        semibrevium, semper participant cum praecedente, quia praecedens cum eis non reputatur in
        valore, nisi pro una tali sicut et praecedens.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0102"
        >[ClefC3,Lig3Lcudd,Lig3cudd,S,S,S,S,S,S,2LP,L,Lig2art,Lig4Lcuddd,Lig4Lcuddd,Lig3Lcuaa on
        staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0103">Sequitur de pausationibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0104">Unde videndum est, quid sit pausatio. Pausatio est divisio soni facta
        in debita quantitate. Pausationum quaedam simplex, quaedam composita. Pausatio simplex
        dicitur esse, quando pausatur secundum quantitatem alicujus modi vel maneriei, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0105"
        >[ClefC3,rob,Lig3ad,Lig2art,Lig2d,Lig2d,3LP,3LP,B,Lig3ad,2LP,L,Lig2cdsnod,Lig3ad,2LP,L,L,B,2LP,L,L
        on staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0106">
        <pb n="[206]"/>[139a] Simplicium quaedam est perfecta, quaedam imperfecta. Perfecta dicitur
        esse illa, quae non transmutat modum propter sui adventum. Imperfecta autem dicitur, quae
        transmutat modum praecedentem. Et utraque istarum pausationum patet in exemplo supra dato.
        Unde regula: Omnis pausatio simplex dicitur aequalis paenultimae modi praecedentis. Si autem
        modus ante pausationem sit perfectus, et pausatio dicitur perfecta, si vero sit imperfectus,
        et pausatio erit imperfecta.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0107">Omnis pausatio sumitur per oppositum quoad tempus secundum modum
        perfectum sui modi praecedentis, vel etiam secundum numerum, quia puncti perfecti modi sunt
        impares et pausatio est par. Et hoc est a parte principii vel finis, sed secundum modum
        imperfectum a parte finis tantum et non principii. Si pausatio sit perfecta, et modus
        praecedens erit perfectus, si imperfecta, et modus erit imperfectus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0108">Pausatio composita vel duplex dicitur esse, quando simplex duplatur
        vel triplatur vel quadruplatur etc. Compositarum quaedam perfecta, quaedam vero imperfecta,
        ut superius simplici etc.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0109">Omnis pausatio sumitur contrario modo sui modi praecedentis in primo,
        secundo, tertio, quarto, [139b] quinto secundum numerum et in sexto, quando reducitur ad
        primum vel secundum. Sed secundum suum proprium modum aequalis est principio et fini, nec
        recipit contrarietatem, nisi secundum numerum aliquem parem vel imparem. Et notandum, quod
        in omni perfecta pausatione debet naturaliter tractus et intervallum computari pro
        pausatione, in omni imperfecta sine intervallo debet computari.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0110">Sequitur de figuris pausationum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0111">Figura pausationis est signum vel tractus significativus divisionem
        soni factam in debita quantitate. Pausationum quaedam dicitur recta brevis, quaedam longa,
        quaedam <pb n="[207]"/>finis punctorum, quaedam divisio modorum, quaedam divisio syllabarum,
        quaedam suspiratio.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0112">Recta brevis est tractus respiciens latitudinem unius spatii. Recta
        longa est tractus continens duo spatia vel plura.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0113">Finis punctorum dicitur esse, ubi tractus respicit latitudinem omnium
        linearum et spatiorum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0114">Divisio modorum est tractus aliquo modo positus et hoc in superiori
        parte, et minor apparet recta brevi.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0115">Divisio syllabarum dicitur idem, sed accipitur in inferiori parte.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0116">Suspiratio dicitur esse apparens pausatio et non existens. Et hoc est
        supponendum, quia suspiratio potest fieri cum tractu et sine tractu, et est minor recta
        [140a] brevi. Et accipi hic exemplum omnium pausationum:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0117">[Cserba, 207,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0118">Sequitur de consonantiis in eodem tempore sive in diversis temporibus
        in eadem voce.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0119">Consonantiarum quaedam dicuntur concordantiae, quaedam discordantiae.
        Concordantia dicitur esse, quando duae voces junguntur in eodem tempore, ita quod una potest
        compati cum alia secundum auditum. Discordantia dicitur contrario modo. Concordantiarum
        triplex est modus, quia quaedam sunt perfectae, quaedam imperfectae, quaedam vero
        mediae.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0120">Perfecta dicitur, quando duae voces junguntur in eodem tempore, ita
        quod una secundum auditum non percipitur ab alia propter concordantiam. Et dicitur
        aequisonantia, ut in unisono et diapason:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0121">[Cserba, 207,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0122">
        <pb n="[208]"/>Imperfectae autem dicuntur, quando duae voces junguntur ita, quod una ex toto
        percipitur ab alia secundum auditum et concordantiam. Et sunt duae species, scilicet ditonus
        et semiditonus:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0123">[Cserba, 208,1]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0124">Mediae autem dicuntur, quando duae voces junguntur in eodem tempore,
        quae neque dicuntur perfectae neque imperfectae, sed partim conveniunt cum perfectis et
        partim cum imperfectis. Et sunt duae species, scilicet diapente et diatesseron. [140b] Et
        istae duae species patent in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0125">[Cserba, 208,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0126">Sic apparet, quod VI sunt specis concordantiae, scilicet unisonus,
        diapason, diapente, diatesseron, semiditonus, ditonus. Et dicuntur genera generalissima
        omnium concordantiarum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0127">Sciendum, quod supradictae concordantiae possunt sumi in infinitum.
        Probatio: Primus sonus sic datus supra primum G, secundus sonus supra secundum g, quod
        dicitur unisonus vel aequisonantia, quod idem est. Dico, quod quidquid concordat secundo g,
        et primo. Probatio: Quae aequalia sunt eidem, sibi invicem sunt aequalia. Sed diapente bene
        concordat secundum suam speciem secundo g, ergo et primo. Et non e converso, quia si illud,
        quod videtur minus inesse, inest, et illud quod magis et e converso. Et omne totum ponit
        suas partes et non e converso, quia omne totum majus est sua parte et non e converso. Tunc
        dico sic: Semiditonus bene concordat secundo g, ergo et primo et non e converso per
        praecedentia. Et vocatur semiditonus cum diapason. Et sic de ditono, et vocatur ditonus cum
        diapason, et sic de aliis in infinitum ascendi potest. Et haec sufficiant de propriis
        concordantiis.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0128">
        <pb n="[209]"/>Discordantia dicitur esse, quando [141a] duae voces junguntur in eodem
        tempore ita, quod secundum auditum una vox non possit compati cum alia. Discordantiarum
        quaedam dicuntur perfectae, quaedam imperfectae, quaedam vero mediae.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0129">Perfectae dicuntur, quando duae voces non junguntur aliquo modo
        secundum compassionem vocum, ita quod secundum auditum una non possit compati cum alia. Et
        istae sunt tres species, scilicet semiditonus, tritonus, ditonus cum diapente:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0130">[Cserba, 209,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0131">Imperfectae dicuntur, quando duae voces junguntur ita, quod secundum
        auditum possunt aliquo modo compati, tamen non concordant. Et sunt duae species, scilicet
        tonus cum diapente et semiditonus cum diapente. Et istae duae species non concordant,
        compatiuntur tamen, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0132">[Cserba, 209,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0133">Mediae dicuntur, quando duae voces junguntur ita, quod partim
        conveniunt cum perfectis, partim cum imperfectis. Et istae sunt duae species, scilicet tonus
        et semitonium cum diapente, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0134">[Cserba, 209,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0135">Istae species dissonantiae sunt VII, scilicet semitonium, tritonus,
        ditonus cum diapente, tonus cum diapente, semiditonus cum diapente, tonus et semitonium cum
        diapente. Et possunt sumi usque in infinitum sicut et concordantiae, [141b] scilicet
        semitonium cum diapason, ditonus cum <pb n="[210]"/>diapason, tritonus cum diapason etc.
        usque ad bis diapason et ulterius quantum placuerit:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0136">[Cserba, 210]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0137">Sequitur de consonantiis et dissonantiis, scilicet quae magis
        concordant et quae minus et quae magis discordant et quae minus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0138">Concordantiarum prima dicitur unisonus, quae procedit ab aequalitate
        immediate. Ideo meliorem cunctis concordiam habet. Secunda diapason, qui sumitur in dupla
        proportione, tertia est diapente, qui sumitur in sesqualtera proportione, quarta est
        diatesseron, qui sumitur in sesquitertia, quinta est ditonus, qui accipitur in minori
        superpartiente quam semiditonus, ut est super septem partiens LX quartas. Sexta est
        semiditonus, quia sumitur in minori superpartiente aliis sequentibus, ut est super quinque
        partiens vicesimas septimas.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0139">Unde regula: Quae magis et a propinquiori procedunt ab aequalitate,
        magis concordant in sono et quae minus appropinquant aequalitati, minus concordant, ergo
        magis discordant secundum auditum. Sed istae VI species prius nominatae multum appropinquant
        ipsi aequalitati. Aliae vero septem [142a] species sequentes multum distant ab aequalitate,
        ergo primae sex bene concordant et dicuntur concordantiae, aliae autem non concordant, sed
        potius discordant, quare nominantur discordantiae.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0140">Discordantiarum prima dicitur tritonus, quia magis dicitur perfecta
        discordantia, eo quod magis discedit ab aequalitate, quia accipitur super ducenta decem et
        septem partiens quingentas duodecimas, ut LXXXXIX ad quingenta XII. Secunda est semitonium,
        et dicitur in super tredecim CCXLIIIas, ut CCLVI ad CCXLIII. Tertia est ditonus cum
        diapente, et accipitur super ducentas tricesimas partiens <pb n="[211]"/>CCLVI, ut
        CCCCLXXXVI ad CCLVI. Quarta est tonus cum diapente, et accipitur super XXIIas partiens
        XXXII. Quinta est semitonium cum diapente, et accipitur super CCXLII partiens CCCCLXXXVI, ut
        septingenta VIII ad CCCCLXXXVI. Sexta est semiditonus cum diapente, et accipitur super VII
        partiens nonas, ut XVI ad IX. Septima est tonus, et sumitur in sesquioctava proportione, ut
        IX ad VIII.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0141">Sic apparent VII discordantiae, et quae earum magis discordant et quae
        minus. Et notandum, quod omnis discordantia ante perfectam [142b] concordantiam sive mediam
        aequipollet mediae. Et haec proprie sumitur ante unisonum vel diapason. Sciendum est, quod
        nunquam ponitur discordantia ante perfectam concordantiam nisi causa coloris musicae.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0142">Haec de consonantiis sufficiant.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0143">Sequitur de discantu et de ejus speciebus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0144">Discantus est aliquorum diversorum cantuum consonantia secundum modum
        et secundum aequipollentis aequipollentiam. Et sunt tot species, sicut et in modo a parte
        aequipollentis, qui dicitur secundus cantus, quot a parte tenoris, qui dicitur primus
        cantus. Sunt autem sex species ejus, ut dicitur.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0145">Et sciendum, quod a parte primi tria sunt consideranda, scilicet
        sonus, ordinatio et modus. Sonus hic accipitur pro musica, ordinatio hic sumitur numerus
        punctorum ante pausationem, modus pro quantitate longarum vel brevium notarum. Similiter
        eadem a parte secundi consideranda sunt. Praeterea primus et secundus in tribus sunt
        consideranda, scilicet in numero, in modo et in concordantia. In numero, ut tot sint puncti
        secundum aequipollentiam a parte secundi, quot a parte primi vel e converso; in modo, ut sit
        longa contra longam vel breves aequipollentes longae; in concordantia, ut primus bene
        concordet secundo et e converso.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0146">Unde regula: Omne quod [143a] fit in pari, debet concordari cum omni
        illo, quod fit in impari si sit in primo <pb n="[212]"/>vel secundo vel tertio modo. Sed duo
        puncti sumentur hic pro uno, et aliquando unus eorum ponitur in discordantia propter colorem
        musicae et hic primus sive secundus. Et hoc bene permittitur ab auctoribus primis et
        licentiatur. Hoc autem invenitur in organo in pluribus locis et praecipue in mothetis.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0147">Et notandum, quod sunt tres species discantus, aut rectus positus
        contra rectum, quod est prima species, aut modus per ultra mensuram ad modum per ultra
        mensuram, quod est secunda species, aut rectus contra per ultra mensuram, quod est tertia
        species.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0148">Rectus ad rectum sumitur dupliciter, aut eodem ordine aut ordine
        converso, rectus ad rectum dupliciter, aut rectus ad seipsum aut ad reliquum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0149">Rectus ad seipsum potest combinari tripliciter secundum quod triplex
        est modus rectus, aut primus contra primum, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0150">[Cserba, 212,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0151">aut secundus contra secundum, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0152">[Cserba, 212,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0153">
        <pb n="[213]"/>aut sextus contra sextum, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0154">[Cserba, 213,1]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0155">Rectus contra reliquum potest dupliciter combinari vel accipi, [143b]
        aut primus contra sextum, aut secundus contra sextum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0156">Primus contra sextum dupliciter, aut primus in loco primi accipitur et
        sextus in loco secundi, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0157">[Cserba, 213,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0158">aut e converso, scilicet sextus in loco primi et primus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0159">[Cserba, 213,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0160">
        <pb n="[214]"/>Secundus contra sextum potest dupliciter combinari, aut secundus in loco
        primi et sextus in loco secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0161">[Cserba, 214,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0162">aut fiet e converso, scilicet sextus in loco primi et secundus in loco
        secundi, ut hic declaratur:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0163">[Cserba, 214,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0164">Rectus ad rectum ordine converso sumitur tripliciter, aut primus ad
        secundum aut primus ad sextum secundum ordinem secundi [144a] aut secundus ad sextum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0165">Primus secundo dupliciter, aut primus in loco primi et secundus in
        loco secundi, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0166">[Cserba, 214,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0167">aut e converso, scilicet secundus in loco primi et primus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0168">[Cserba, 214,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0169">
        <pb n="[215]"/>Item primus contra sextum secundum ordinem secundi sumitur dupliciter, aut
        primus in loco primi et sextus in loco secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0170">[Cserba, 215,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0171">aut e converso, scilicet sextus in loco primi et primus in loco
        secundi, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0172">[Cserba, 215,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0173">Secundus sexto dupliciter, aut secundus loco primi et sextus loco
        secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0174">[Cserba, 215,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0175">aut e converso, scilicet sextus in loco primi et secundus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0176">[Cserba, 215,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0177">Modus per [144b] ultra mensuram sumitur dupliciter, aut eodem ordine,
        aut converso. Eodem ordine dupliciter, <pb n="[216]"/>aut ad seipsum aut ad reliquum ad
        rectum. Ad seipsum tripliciter, aut tertius ad seipsum, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0178">[Cserba, 216,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0179">aut quartus ad seipsum, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0180">[Cserba, 216,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0181">aut quintus contra seipsum, ut in exemplo subsequenti:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0182">[Cserba, 216,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0183">Modus per ultra mensuram ad reliquum vel ad rectum in eodem ordine
        sumitur dupliciter, aut tertius contra quintum, aut quartus ad quintum. Tertius ad quintum
        dupliciter, aut tertius in loco primi et quintus loco secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0184">[Cserba, 216,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0185">
        <pb n="[217]"/>aut e converso [145a] scilicet quintus in loco primi et tertius in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0186">[Cserba, 217,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0187">Quartus contra quintum dupliciter, aut quartus in loco primi et
        quintus in loco secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0188">[Cserba, 217,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0189">aut fiet e converso, scilicet quintus in loco primi et quartus in loco
        secundi, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0190">[Cserba, 217,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0191">Modus per ultra mensuram ad modum per ultra mensuram ordine converso
        sumitur dupliciter vel etiam tripliciter, aut tertius quarto aut tertius quinto aut quartus
        quinto. Tertius quarto potest dupliciter combinari, aut tertius sumetur in loco primi et
        quartus in loco secundi, ut in hoc exemplo apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0192">[Cserba, 217,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0193">
        <pb n="[218]"/>aut e converso, [145b] scilicet quartus in loco primi et tertius in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0194">[Cserba, 218,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0195">Tertius quinto dupliciter, aut tertius in loco primi et quintus in
        loco secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0196">[Cserba, 218,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0197">aut e converso, scilicet quintus in loco primi et tertius in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0198">[Cserba, 218,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0199">Quartus contra quintum potest dupliciter combinari, aut quartus in
        loco primi et quintus in loco secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0200">[Cserba, 218,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0201">
        <pb n="[219]"/>aut e converso, scilicet quintus in loco [146a] primi et quartus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0202">[Cserba, 219,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0203">Rectus modus ad modum per ultra mensuram sumitur dupliciter, aut eodem
        ordine aut converso. Eodem ordine dupliciter, aut par contra parem aut par contra imparem.
        Par contra parem potest dupliciter accipi, aut secundus quarto aut sextus quarto. Secundus
        quarto dupliciter, aut secundus in loco primi et quartus in loco secundi, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0204">[Cserba, 219,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0205">aut fiet e converso, scilicet quartus in loco primi et secundus in
        loco secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0206">[Cserba, 219,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0207">
        <pb n="[220]"/>Sextus quarto dupliciter, aut sextus loco primi et quartus loco secundi</p>
      <p xml:id="GARDMMP0208">[Cserba, 220,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0209">aut fiet e converso, scilicet quartus in loco primi et sextus loco
        secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0210">[Cserba, 220,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0211">Impar contra imparem sumitur dupliciter, aut primus tertio in tantum,
        quod primus aequipollet debito ordine sexto et sextus tertio mediante secundo. Et ita
        sumitur primus tertio, sed non proprie, sed per reductionem, aut primus quinto. Primus
        tertio dupliciter, aut primus in loco primi et tertius in loco secundi, ut patet in exemplo
        subsequenti:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0212">[Cserba, 220,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0213">aut fiet e converso, scilicet tertius in loco primi et primus in loco
        secundi, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0214">[Cserba, 220,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0215">
        <pb n="[221]"/>[147a] Primus quinto dupliciter, aut primus loco primi et quintus loco
        secundi:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0216">[Cserba, 221,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0217">aut fiet e converso, scilicet quintus in loco primi et primus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0218">[Cserba, 221,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0219">Sextus quinto dupliciter, aut sextus in loco primi et quintus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0220">[Cserba, 221,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0221">aut fiet e converso, scilicet quintus in loco primi et tertius in loco
        secundi, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0222">[Cserba, 221,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0223">Par contra imparem sumitur tripliciter, aut secundus contra aliquem
        aut quartus contra aliquem aut sextus contra aliquem. Secundus contra aliquem est
        dupliciter, aut secundus <pb n="[222]"/>ad tertium aut idem secundus ad quintum. Secundus ad
        tertium potest dupliciter combinari, aut secundus in loco primi et tertius in loco secundi,
        ut hic patet: [147b]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0224">[Cserba, 222,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0225">aut fiet e converso, scilicet tertius in loco primi et secundus in
        loco secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0226">[Cserba, 222,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0227">Secundus ad quintum potest accipi dupliciter, aut secundus loco primi
        et quintus loco secundi, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0228">[Cserba, 222,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0229">aut e converso, scilicet quintus in loco primi et secundus in loco
        secundi, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0230">[Cserba, 222,4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0231">Quartus contra aliquem potest combinari tripliciter, aut quartus
        contra primum aut contra tertium aut contra <pb n="[223]"/>quintum. Sed de istis nullum
        exemplum traditur, eo quod eorum combinatio raro alicubi reperitur.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0232">Sextus contra aliquem potest [148a] combinari tripliciter, aut sextus
        contra primum aut contra tertium aut contra quintum. Sextus contra primum dupliciter, aut
        sextus loco primi et primus loco secundi, aut e converso. Sed quia horum exempla superius
        dantur, idcirco quoad praesens relinquantur.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0233">Sextus ad tertium dupliciter, aut sextus in loco primi et tertius loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0234">[Cserba, 223,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0235">aut fiet e converso, scilicet tertius in loco primi et sextus in loco
        secundi, ut patet in exemplo subsequenti:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0236">[Cserba, 223,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0237">Sextus contra quintum dupliciter, aut sextus in loco primi et quintus
        in loco secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0238">[Cserba, 223,3]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0239">
        <pb n="[224]"/>aut fiet e converso, scilicet quintus in loco primi et sextus in loco
        secundi, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0240">[Cserba, 224]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0241">Et sic de singulis ad invicem secundum aequipollentiam aliquorum
        modorum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0242">Expliciunt omnes combinationes modorum [148b] quantum sufficit ad
        discantum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0243">Dicto de discantu dicendum est de copula, quae multum valet ad
        discantum, quia discantus nunquam perfecte scitur nisi mediante copula. Unde copula dicitur
        esse id, quod est inter discantum et organum. Alio modo dicitur copula: Copula est id, quod
        profertur recto modo aequipollente unisono. Alio modo dicitur: Copula est id, ubicumque fit
        multitudo punctorum. Punctus ut hic sumitur est, ubicumque fit multitudo tractuum. Et ista
        pars dividitur in duo aequalia. Unde prima pars dicitur antecedens, secunda vero consequens,
        et utraque pars continet multitudinem tractuum. Unde tractus fit, ubicumque fit multitudo
        specierum univoce, ut unisoni aut toni secundum numerum ordinatum ordine debito. Et haec
        sufficiant ad discantum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0244">Organum dicitur multipliciter, generaliter et specialiter. De organo
        generaliter dictum est superius, nunc autem dicendum est de ipso in speciali.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0245">Organum in speciali dicitur dupliciter, aut per se aut cum alio.
        Organum per se dicitur id esse, quidquid profertur secundum aliquem modum rectum aut non
        rectum. Rectus modus sumitur hic ille, per quem discantus profertur, non rectus dicitur ad
        differentiam [149a] alicujus rectae, quae longae et breves rectae sumuntur debito modo primo
        et specialiter. In non recta vero sumitur longa et brevis non primo modo, sed ex
        contingenti. Organum autem <pb n="[225]"/>non rectum dicitur, quidquid profertur per non
        rectam mensuram, ut dictum est superius. Et ejus aequipollentia tantum se tenet in unisono
        usque ad finem alicujus puncti, ut secum convenit secundum aliquam concordantiam. Et hoc
        sufficit de organo quantum ad discantum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0246">Longae et breves in organo tali modo dignoscuntur, scilicet per
        consonantiam, per figuram et per paenultimam. Unde regula: Omne id, quod accidit in aliquo
        secundum virtutem consonantiarum, dicitur longum. Alia regula: Quidquid figuratur longum
        secundum organa ante pausationem vel loco consonantiae, dicitur longum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0247">Alia regula: Quidquid accipitur ante longam pausationem vel ante
        perfectam concordantiam, dicitur esse longum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0248">Sequitur de triplicibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0249">Triplum est commixtio trium sonorum secundum habitudinem VI
        concordantiarum, scilicet unisonus, diapason etc., et hoc in eodem tempore. Et ista est
        communis descriptio. Specialiter autem sic describitur: Triplum est cantus proportionatus
        aliquis conveniens et concordans cum discantu. Et sic est tertius cantus adjunctus
        duobus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0250">Unde prima regula: Triplum [149b] specialiter sumptum debet ex remoto
        concordare primo et secundo cantui, nisi fuerit concordantia insimul per sonum reductum,
        quod sibi aequipollet. Proprium est diapason et infra, remotum est duplex diapason et infra
        usque ad diapason, remotissimum est triplex diapason et infra usque ad duplex diapason.
        Diapason dicitur dupla, diapente cum diapason dicitur tripla, bis diapason quadrupla,
        diapente cum bis diapason sextupla, triplex diapason, quod vix reperitur, nisi instrumentis
        a flatu, dicitur octupla. Et ista probantur maxime per magnam figuram musicalem.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0251">Multa in praedictis dimisimus, quae partim continentur in triplicibus
        nunc praepositis et partim in quaedruplicibus postpositis. Primum est de errore, secundum de
        eorundem colore, tertium est in positione brevium in propriis <pb n="[226]"/>locis, quartum
        est de nobilitate soni, quintum est de dissonantia, ut sit concordantia, sextum est de
        copulatione soni.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0252">Error tertii soni, quando ordinamus sonos male convenientes, quod per
        quatuor regulas cognoscimus, quarum prima talis est: Quotiens ascendimus per tonos integros
        et postea jungendo semitonium in tonum, convertitur et ultimus tonus in semitonium. Quod fit
        mediante synemmenon, ut patet in exemplo: [150a]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0253">[Cserba, 226,1] <figure>
          <graphic url="/images/GARDMMP_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GARDMMP0254">Alia regula de eodem est hic: Si descendimus tonum et iterum tonum
        ascendimus, ibi similiter per synemmenon fiet subtractio toni vel soni, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0255">[Cserba, 226,2; text: Cuncti potens]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0256">Alia regula de eodem: Quotiens ascendimus et iterum descendimus,
        ascensus largiatur. Et hoc fit aliquotiens per synemmenon, aliquotiens autem non, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0257">[Cserba, 226,3; text: Beata nobis]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0258">Quarta regula est: Continuatio sonorum si post semitonium fit vel
        tonus et conveniens fit super quietem, paenultima proportio minuitur, sive fuerit semitonium
        vel tonus:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0259">[ClefC3,L,L,L,L on staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0260">Istae regulae tenentur in cantu plano, sed aliquotiens restringuntur
        in discantu propter habitudinem concordantiae ipsius discantus, quia subtilis debet cantum
        suum conformare respectu superioris cantus vel inclinare vel acuere, ut melius conformetur
        concordantiae, inquantum poterit supradictas regulas observando.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0261">Color est pulchritudo soni vel objectum auditus, per quod auditus
        suscipit placentiam. Et fit multis modis, aut sono ordinato, aut in florificatione soni aut
        in repetitione <pb n="[227]"/>ejusdem vocis vel diversae. In sono ordinato fit dupliciter,
        aut respectu unius secundum proportionum infra diapente, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0262">[Cserba, 227,1]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0263">[150b] aut respectu plurium infra diapason proprie, ut patet in
        exemplo, et per abundantiam usque ad triplum, et tali ordinatione utimur in instrumentis
        triplicibus et quadruplicibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0264">In florificatione vocis fit color, ut commixtio in conductis
        simplicibus. Et fit semper ista commixtio in sonis conjunctis et non disjunctis, ut hic
        apparet:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0265">[ClefF3,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S on staff4]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0266">Repetitio ejusdem vocis est color faciens ignotum sonum esse notum,
        per quam notitiam auditus suscipit placentiam. Et isto modo utimur in rondellis et
        cantilenis vulgaribus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0267">Repetitio diversae vocis est idem sonus repetitus in tempore diverso a
        diversis vocibus. Et iste modus reperitur in triplicibus, quadruplicibus et conductis et
        multis aliis, ut patet in exemplo subposito:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0268">[Cserba, 227,2]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0269">Positio brevium in primo modo est, quod ipsa brevis debet sic poni in
        concordantia sive discordantia, ut habeat ordinationem suam cum sono anteposito et
        postposito et per viam alicujus coloris, sive fuerit in eadem voce sive in diversis. Et sic
        intellige de partibus vocis in aliis modis.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0270">
        <pb n="[228]"/>Nobilitatio soni est augmentatio ejusdem vel diminutio per modum [151a]
        superbiae in augmentatione, ut melius videatur, in grossitudine, ut bene audiatur, in
        fictione, ut melius appetatur, in dimissione, ut spiritus recurventur.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0271">Dissonantia ut sicut concordantia est inter duplex diapason et
        diapente et diapason una dissonantia vel duplex, bene concordat, ut hic:</p>
      <p xml:id="GARDMMP0272">[Cserba, 228]</p>
      <p xml:id="GARDMMP0273">Copula duplex est, una, quae est medium inter organum purum et
        discantum, altera est, quae fit in abscissione sonorum aut sumendo tempus post tempus et
        tempora post tempora. Et iste modus sumitur flaiolis. Et aliqui vocant ochetum modum
        istum.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0274">Sequitur de quadruplicibus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0275">Sonis praepositis et praeparatis quartus superveniens in debita
        quantitate ordinatus, et isto modo quadruplum nuncupatur. Et sciendum, quod duplex est via
        quadrupli, una est secundum viam propriam, alia secundum viam communem. Et ad hoc bene
        percipiendum talis est noster processus.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0276">Proprius situs primi dicitur diapason et infra, proprius situs secundi
        est in duplici diapason et infra, proprius situs tertii [151b] est in duplici diapason et
        infra cum commixtione VI concordantiarum sive in simplicitate sive in compositione ad
        utrumque, situs proprius quadrupli in triplici diapason et infra, quod vix in opere ponitur,
        nisi in instrumentis, ita quod longae in primo modo concordant cum omnibus praedicitis,
        scilicet tribus cantibus praepositis, <pb n="[229]"/>sive in concordantia simplici, sive
        composita. Sed proprietas praedicta vix tenetur in aliquibus, quod patet in quadruplicibus
        magistri Perrotini per totum in principio magni voluminis. Quae quadrupla optima reperiuntur
        et proportionata et in colore conservata, ut manifeste ibidem patet.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0277">Sed quadruplum communiter sumptum, de quo ad praesens intendimus,
        modum tripli in altitudine et gravitate recipit, quamvis aliquantum excedat in aliquibus
        locis. Et sic tale quadruplum cum tribus sibi associatis ab aliquibus duplex cantus
        nuncupatur, quia duo invicem nunc cum uno, nunc cum reliquo audientibus tamquam esset duplex
        discantus. Percipitur tamen in instrumentis maxime completis.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0278">Situs proprius primi infra diapason, ut superius, situs vero secundi
        est infra duplex diapason et simplex diapason, tertius in triplici usque in duplici, quartus
        in quadruplici et infra usque in triplici, et tamen in [152a] adjutorio. Si enim aliquis
        cantus transcendat per acutum et grave suum diapason respectu soni infimi, unus intrat alium
        per viam accomodationis secundum quod necesse fuerit. Sed quia vox humana ad talia non
        ascendit, ideo quiescamus infra duplex diapente, si possibilitas sit in voce, et procedamus
        in praedicta quadrupla per ejus regulas.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0279">Unde prima regula est, quod si sit de primo modo, ponendae sunt omnes
        longae in concordantia cum omnibus longis trium subpositorum ut diximus, suo modo.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0280">Alia regula: Si ascendis cum uno vel descendis una proportione, vel
        duas ascende postea vel descende cum reliquo, et sic mutando descensionem vel ascensionem
        nunc cum uno nunc cum reliquo, donec veniat ad finem. Et eodem modo intellige de omnibus
        aliis.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0281">Tertia regula est: Pone colores loco sonorum proportionator ignotorum,
        et quanto magis colores, tanto sonus erit magis notus. Et si fuerit notus, erit placens.
        Item loco coloris in regione cujuslibet pone cantilenam notam copulam vel punctum vel
        descensum vel ascensum alicujus instrumenti vel clausam lay.</p>
      <p xml:id="GARDMMP0282">Haec positio Johannis dicti de Garlandia de musica mensurabili. Hanc
        declarans subsequitur positio <pb n="[230]"/>[152b] tertia, Johannis videlicet de Burgundia,
        ut ex ore ipsius audivimus, vel secundum vulgarem opinionem Franconis de Colonia, quae talis
        est.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
