<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utillissime musicales regule</title>
        <title type="abbrev">GUEUT</title>
        <author>Guerson, Guillaume</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1995</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Utillissime musicales Regule cunctis summopere necessarie plani cantus simplisis
            contrapuncti rerum factarum tonorum et artis accentuandi tam exemplariter quam practice
            per magistrum Guillermi Guersoni de Villalonga nouitter conpilate</emph> (Paris: Michel
          Thouloze, [c. 1495]). </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="GUEUT0001">
        <pb n="[f.air]"/>UTillissime musicales Regule cunctis summopere necessarie plani cantus
        simplisis contrapuncti rerum factarum tonorum et artis accentuandi tam exemplariter quam
        practice per magistrum Guillermi Guersoni de Villalonga nouitter conpilate Incipiunt
        feliciter</p>
      <p xml:id="GUEUT0002">[Guerson, Utillissime, f.air] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0003">
        <pb n="[f.aiv]"/>MAgister Guillermus Guerssoni de Villalonga mandamenti Fayni Viuartensis
        dyocesis: Magistro Petro Recamelli de Fayno fratri suo in musica expertissimo de laudibus
        musice salutes vt animus in ea quidquam delectationis accipiat</p>
      <p xml:id="GUEUT0004">MVsica per flores subscriptos prestat odores</p>
      <p xml:id="GUEUT0005">dulces ac mores aptos confert et honores</p>
      <p xml:id="GUEUT0006">Que breuibus scriptis tibi commendatur in istis</p>
      <p xml:id="GUEUT0007">Omnes per partes cunctas si disceris artes</p>
      <p xml:id="GUEUT0008">Concordem cantum tradet tibi musica tantum</p>
      <p xml:id="GUEUT0009">Per quem laudari deus almus vult et amari</p>
      <p xml:id="GUEUT0010">Ergo clericuli studiosi quique nouelli</p>
      <p xml:id="GUEUT0011">Cantum confusum variis in partibus vsum</p>
      <p xml:id="GUEUT0012">Sunt post ponentes: artem veram retinentes</p>
      <p xml:id="GUEUT0013">Per quam saluator cantus concordis amator</p>
      <p xml:id="GUEUT0014">Digne laudari semper queat et venerari</p>
      <p xml:id="GUEUT0015">Omnia qui pascis tu cunctipotens precor assis</p>
      <p xml:id="GUEUT0016">Hanc artem clare valeam cunctis reserare</p>
      <p xml:id="GUEUT0017">Hic vt clericulis possim prodesse nouellis</p>
      <p xml:id="GUEUT0018">
        <pb n="[f.aiir]"/>Incipit prologus</p>
      <p xml:id="GUEUT0019">QUoniam inter cetera mortalium nichil dignius esse constat scientiarum
        liberalium cognitione: et quia vt ait Cicero in primo Retorices: sola assiduitate ac
        exercitio: scimus id quod natura sepe negatum est hec enim non sine ratione In medium
        afferuntur: quia que paucis sumus absoluturi nullus vnquam nisi qui studio arte exercitio
        assiduitate: adeptus fuerit. non poterit ea consequi que huius preclare primi inuentores
        artis consecuti sunt</p>
      <p xml:id="GUEUT0020">Quapropter nos vt bonis litteris operam semper nauaturi non perniciei nec
        luxui: (quod natura abhorret) incumbentes aliquid mente decreuimus videlicet hanc artem
        componere: non parum iuuennm letitie animis alaturum. scilicet sinphonie musice artis
        regulas precepta: que alii diffusius tradiderunt: quam breuissime poterimus absoluemus. sed
        quedam ad huius melliflue artis precepta necessaria esse videntur: Ideo circa eam regulas
        subnectemus: quibus cognitis facile ad summum peruenire quisqne potest. Cum ergo humana
        natura scire desiderat et a primi hominis peccato quatuor sunt: que naturam impediunt
        videlicet ignorantia vicium imperitia loquendi et indigeucia: quibus tum quatuor boua sunt
        opposita ignorantie videlicet sapiencia: vitio virtus imperitie loquendi: eloquentia: et
        indigencie sufficiencia Ideo quod (diuina clemencia) philosophus periciam artis inueniret.
        concessit: vt per eam quisque noticiam valeat bona comprehendere: vt fruendo hiis: lapsam
        naturam <pb n="[f.aiiv]"/>ad meliorem consistenciam valeat sublimare</p>
      <p xml:id="GUEUT0021">Cum ergo musica inter septem artes liberales: sola optineat principatum:
        sicut scribuut philosophi: musica est que in ecclesia triumphanti et militanti deseruit
        dulcisonat letificat in deum eleuat letum reddit animum: et ad bene viuendum inclinat:
        glorie eterne viam prebet in odorem suauitatis: quaquidem musica infelices peccatores veniam
        petunt: eademque tristes confortantur: necnon cunctis maior redditur leticia: hac labore et
        dolore fatigatis datur subsidium: qua pugnantes promptiores efficiuntur. Et quam non
        habentes ignorantes reputantur. Quoniam sic dicit Ysidorus in libro Ethimologiarum non minus
        dedecus est nescire canere: quam litteras ignorare Musica ergo omnium scienciarum domina
        est: menti delectabilis desolatos comfortans oppressos refocillans malorum iram refrenans et
        inuidos confundens sopitos exitans et vigilantes sopite cogit. hac arte omnium rerum
        supremus opifex colitur laudatur ac veneratur: predictis concludimus musica laudem dei
        decantari: ac eterne beatitudinis gaudia exprimi Angelorum profecto proprium est: laudes
        omnipotentis decantare: vox ecclesie solacium puerorum: resonantia aeris et anime
        refrigerium vnicum. tormentum demonum: ipsius musice artis simphonia. Ideo nulla perfecta
        potest mentis haberi delectatio: nisi hac arte concurrente: nam felices hii sunt et summe a
        deo diliguntur qui talem artem sciunt et docent. Teste psalmista dicente: Beatus populus qui
        scit iubilationem. Aparet ergo quod est nobilissima sciencia: et quod eam quilibet appetere
        debet et diligere: et conatu maximo eam addiscere pre omnibus aliis scienciis Et hoc probari
        posset: nam musica et eius vsus per certas melodias ad promptitudinem et intellectus
        dispositiouem cogit: vt facilius ad suas operationes quisque redire valeat. Quoniam hec
        animum recreat <pb n="[f.a3r]"/>quare summis viris studiosis audire et iudicare ac se
        excercere perceptum est.</p>
      <p xml:id="GUEUT0022">Nec solum inter fragilia rerum mortalium dona hoc fieri liqnet: verum etiam
        vbi summa creature beatitudo consistit: namque perpetua qniete fruuntur: incessanter deum
        rerum omnium conditorem: laudare non cessant dicentes que ad summam dei iubilationem
        spectant: nec humana voce exprimi potest.</p>
      <p xml:id="GUEUT0023">Et diuus ille sapiens Salomon canticorum secundo uon tacuit: hec verba
        inquiens. sonet vox tua in auribus meis: vox enim tua dulcis. Et quia dulcedo vocis non
        solum procedit ex deuotione cordis verum etiam ex exercitatione artis. Quapropter culibet
        virtutem diligenti: minima hand inter ceteras artes extimanda est quia ea clari labore
        industria viri redduntur. quid enim delectabilius: quam modulari: non que ad huius vani
        gaudia secli spectant sed sinceritate ac puritate mentis: cum vocis. modulis (illi cui omnis
        data est potestas) laudes: vt corda hominum cum maiori deuotione animi eum orent. valete:
        fideles nostrique laboris non immemores.</p>
      <p xml:id="GUEUT0024">Explicit prologus</p>
      <p xml:id="GUEUT0025">Sequitur tractatus</p>
      <p xml:id="GUEUT0026">CUm supra planam musicam omnis discantus fundari debeat siue mensurabilis
        siue planus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0027">De plana musica aliquid in principio videamus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0028">Et primo quid sit musica et vnde dicatur et qnare fnit inuenta et ad quid
        prodest</p>
      <p xml:id="GUEUT0029">Secundo quid sit cantus et quid sit sonus</p>
      <p xml:id="GUEUT0030">Tercio quid sit subiectum attributionis musice</p>
      <p xml:id="GUEUT0031">Est igitnr musica liberalis sciencia perite cantandi copiam
        administrans.</p>
      <p xml:id="GUEUT0032">Uel sic musica est sciencia de multitndine mobili: rei naturaliter
        existentis abesse naturali secundum intellectum artifisiose abstracta. in ista difinitione
        datur intelligi quod musica sit sciencia speculatiua <pb n="[f.a3v]"/>patet quia in sola
        intellectus cognitione consistit. Et si dicant aliqui quod sit sciencia naturalis. Cum rei
        naturali annexa sit. Ad hoc paucis responderi potest. Quia quamuis vox sit naturalis non
        tamen de ipsa hec habetur sciencia vt naturalis est: sed vt abesse naturali abstrahitur:
        secundum intellectum. Unde si musica esset sciencia naturalis: quia est de voce naturali:
        sequeretur quod quisque habens vocem haberet musicam siue artem. Quod falsum est quia aues
        et cetera animalia vocem habent non habendo scienciam. Et eciam multi homines pulcram habent
        vocem et altam: qui sciencie musice sunt ignari Immo eciam posset homo sine voce in
        intellectu scienciam musicam possidere.</p>
      <p xml:id="GUEUT0033">Et dicitur musica a musis que secundum fabulas asseruntur fuisse filie Iouis
        et memorie. nisi enim ab homine memoria teneatur soni pereunt quia scribi non possunt: vt
        dicitur a moys grece quod est aqua latine et ycos quod est sciencia quasi sciencia iuxta
        aquas reperta. Et fuit inuenta vt per eam habeatur noticia canendi veraciter. Et prodest ad
        laudem dei et tocius curie celestis honorifice et deuote: decantandum. Nam si cantare cupis
        tu cantum vincem cura Si cantus vincerit tu victus et ille relictus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0034">Ad secundum sciendum est quid est cantus. Cantus est modulatio vocis:
        secundum armoniam per vocem causata. Et dicitur de canto cantas.</p>
      <p xml:id="GUEUT0035">Quid est sonus sonus est fractio aeris eximpulsu percucientis ad
        percussum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0036">Unum ad generationem soni tria requiruntur scilicet percuciens percussum et
        medium: percussiendi</p>
      <p xml:id="GUEUT0037">Tercio sciendum est quid est subiectum musice subiectum est numerus sonorus
        seu numerus relatus ad vocem.</p>
      <p xml:id="GUEUT0038">Hiis visis ad diuisionem accedamus Diuiditur autem musica in tres species
        pro nunc.</p>
      <p xml:id="GUEUT0039">Alia enim vocatur rithmica</p>
      <p xml:id="GUEUT0040">Alia metrica</p>
      <p xml:id="GUEUT0041">Alia armonica de qua est hic a propositum</p>
      <p xml:id="GUEUT0042">Rithmica est que requirit inquisitionem dictionum vtrum bene vel male
        cohereant dictiones</p>
      <p xml:id="GUEUT0043">Metrica est que mensuram diuersorum metrorum ostendit probabili ratione</p>
      <p xml:id="GUEUT0044">Armonica est que dicernit inter soos videlicet grauem et acutum et est idem
        armonica et discretio modulationis Et ista diuiditur in quatuor libellos</p>
      <p xml:id="GUEUT0045">In primo determinabimus <pb n="[f.aiiiir]"/>de plano cantu</p>
      <p xml:id="GUEUT0046">In secundo de contrapuncto Et in tercio de rebus factis</p>
      <p xml:id="GUEUT0047">Et in quarto de tonis</p>
      <p xml:id="GUEUT0048">Quilibet istorum diuidetur suis locis</p>
      <p xml:id="GUEUT0049">Sunt enim alie varie diuisiones musice que hic causa breuitatis sunt
        obmisse</p>
      <p xml:id="GUEUT0050">Omnibus ergo aliis prepositis accedamus ad principale propositum videlicet
        Ad cognitionem ipsius musice primi libri qui diuiditur in quatuor capitula</p>
      <p xml:id="GUEUT0051">Primum capitulum erit de literis et de vocibus de lineis et spaciis et de
        alphabetis seu proprietatibus musicalibus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0052">Secundum capitulum erit de deductionibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0053">Tercium erit de mutatiouibus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0054">Quartum et vltimum erit de disiunctis</p>
      <p xml:id="GUEUT0055">Introducendis ergo in planam musicam accedendum est ad primum capitulum
        scilicet de literis in quo videndum est qnot sunt litere seu claues quod idem est</p>
      <p xml:id="GUEUT0056">Et quid sit clauis</p>
      <p xml:id="GUEUT0057">Et primo sciendum est quod viginti et due sunt litere quibus tota musica
        conformatur que dicuntur claues quia sicut per clauem reseratur sera ita per huius modi
        claues reserantur tocius musice melodia Quarum octo prime dicuntur graues qnia grauiter et
        remisse sonant. et sunt ille octo littere a gamaut vsque ad g solreut inclusiue scilicet g a
        b c d e f g</p>
      <p xml:id="GUEUT0058">Octo medie dicuntur acute quia acutius sonant quam priores vel quia acuta
        voce in arteriis aptis emituntur et sunt iste octo a b b c d e f g computando b rotundum et
        b tum scilicet ab alamire vsque ad g solreut altum inclusiue</p>
      <p xml:id="GUEUT0059">Alie sex vltime vocantur superacute et sunt iste scilicet a b b c d e
        computando ab alamire superacuto inclusiue vsque ad ela Et sic sunt viginti et due littere
        seu claues</p>
      <p xml:id="GUEUT0060">Et dicuntur claues quia sicut clauis apperit seram et voluit hnic et inde et
        reuoluit vectem vel repagulum</p>
      <p xml:id="GUEUT0061">Antequam quitquam reseret sic etiam omnis cantus voluitur et reuoluitur per
        predictas claues ante quam sciatur vel discatur</p>
      <p xml:id="GUEUT0062">
        <pb n="[f.aiiiiv]"/>Relique vero sillabe clauibus iuncte dicuntur voces id est signa vocum
        quia resonare videntur</p>
      <p xml:id="GUEUT0063">Uideamus ergo quid sit clauis clauis est ostentio note mediante signo. Et
        licet quelibet vox habeat suam clauem</p>
      <p xml:id="GUEUT0064">Tamen non sunt nisi IIII claues in vsu scilicet clauis f grauis et clauis c
        acuti b rotumdi et b quadrati.</p>
      <p xml:id="GUEUT0065">Tamen quia ego posui in alphabeto nostro omnes deductiones et mutationes
        tocius musice artis a principio vsque ad finem fuit necesse ponere clauem g acuti.</p>
      <p xml:id="GUEUT0066">Et si queratur quare sunt due claues in b fa b mi respondetur quod hoc est
        interuallum existens inter fa et mi quod dicitur semitonus secundum aliquos continens
        semitonum cum dimidio. secundum alios duos semitonos</p>
      <p xml:id="GUEUT0067">Ordo litterarum supradictarum. Et quomodo secundum antiquos septem sunt
        litere latine quibus tota musica conformatur que dicuntur capitales</p>
      <p xml:id="GUEUT0068">Et quomodo easdem literas repetunt sed minori forma quas septem minutas
        appellamus</p>
      <p xml:id="GUEUT0069">Et quomodo b alind dicitur b molle vel b durum aliud rotundum vel
        quadratum</p>
      <p xml:id="GUEUT0070">Et quomodo fuit inuentum b molle Et quomodo quia g grecum preponitur et
        litere latine subsequuntur datur intelligi quod musica pro maiori parte primum a grecis fuit
        adinuenta. A latinis vero consummata.</p>
      <p xml:id="GUEUT0071">Et quomodo differunt modi</p>
      <p xml:id="GUEUT0072">Omnia deo auxiliante dicentur in libro qui dotrinale seu flores tocius
        musice artis intitulabitur Et ideo illa pro nunc de literis sufficiant</p>
      <p xml:id="GUEUT0073">Consequenter dicendum est de vocibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0074">Et primo quid est vox. Est repercutio aeris aspirati per arteriam vocalem
        cum ymagine signandi</p>
      <p xml:id="GUEUT0075">Et sunt sex voces scilicet vt re mi fa sol la Que septem vicibus repetuntur
        secundum quot sunt septem vt in manu</p>
      <p xml:id="GUEUT0076">Et acipitur vna vox in ela que inventa fuit vt vltimus ascensus habeatur
        completus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0077">Quarum vocum differencia cognoscitur secundum literas hic sequentes.</p>
      <p xml:id="GUEUT0078">Omne vt incipiens a g cantatur per b durum et omnes voces ei appendentes
        dicendo: vt re mi fa sol la.</p>
      <p xml:id="GUEUT0079">Omne: vt incipiens <pb n="[f.avr]"/>a: c cantatnr per naturam et omnes voces
        ei appendentes dicendo vt re mi fa sol la.</p>
      <p xml:id="GUEUT0080">Omne vt incipiens ab f cantatur per: b molle et omnes ei appendentes dicendo
        vt re mi fa sol la.</p>
      <p xml:id="GUEUT0081">Quomodo ethimologisantur ille voces Et quomodo sunt clause in hympno beati
        Iohannis baptiste et cetera Dicetur in libro supra dicto.</p>
      <p xml:id="GUEUT0082">Et hec de vocibus pro nunc</p>
      <p xml:id="GUEUT0083">Sequitur de lineis et spaciis</p>
      <p xml:id="GUEUT0084">UNde decem sunt linee et decem spacia.</p>
      <p xml:id="GUEUT0085">Prima enim litera: g ponitur in linea</p>
      <p xml:id="GUEUT0086">Secunda litera: a ponitur in spatio et sic consequenter vt notum est quod
        semper vna litera ponitur in linea et alia in spacio. Ideo non plus dicam de ipsis pro
        nunc</p>
      <p xml:id="GUEUT0087">Sequitur de alphabetis seu proprietatibus cantus</p>
      <p xml:id="GUEUT0088">UNde tres sunt proprietates videlicet: b quadratum natura et b molle</p>
      <p xml:id="GUEUT0089">b quadratum cognoscitur in omni loco vbi est ista litera g vbi incipit vt re
        mi fa sol la ponitur autem in tribus locis in manu scilicet in b mi in b acuta et in b
        superacuta vt patet inferius in dedutionibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0090">Secunda proprietas dicitur natura et cognoscitur in litera quia de se ipsam
        clauem facit et in omni loco vbi est ista litera c ibi cognoscitur natura. Et ponitur duobus
        in locis in manu videlicet in c graui et in c acuta prout patet in sequenti practica
        dedutionum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0091">Tercia proprietas appellatur b molle et cognoscitur in litera seu claue et
        in signo: in litera quia in omni loco vbi est ista litera f que ponitur in duobus locis in
        manu scilicet in f graui et in f acuta et in isto signo: b quod ponitur etiam duobus in
        locis in manu scilicet in b acuta et in b super acuta</p>
      <p xml:id="GUEUT0092">
        <pb n="[f.avv]"/>Et quia omnes litere voces linee spacia et proprietates situantur in manu
        per singulos gradus game ponamus primo manum cum gama. Deinde videamus quid est gama et que
        sunt principaliter consideranda in gama.</p>
      <p xml:id="GUEUT0093">[Guerson, Utillissime, f.avv; text: G vt, A re, B mi, C fa ut, D sol re, E
        la mi, F fa ut, g sol re ut, a la mi re, b fa [sqb] mi, C sol fa ut, d al sol re, E la mi, F
        fa ut, G sol re ut, C sol fa, d la sol, e la, Disce mauum tantum si vis bene discere cantum
        absque manu frustra disces per plurima lustra]</p>
      <p xml:id="GUEUT0094">
        <pb n="[f.avir]"/>Quid est gama</p>
      <p xml:id="GUEUT0095">GAma est ordinatio graduum discurrencium per iuncturas interiores manus
        sinistre</p>
      <p xml:id="GUEUT0096">Et est notandum quod in gama quatuor sunt principaliter consideranda</p>
      <p xml:id="GUEUT0097">Primum quot sunt gradus</p>
      <p xml:id="GUEUT0098">Secundum quot sunt litere seu claues vel signa quod idem est</p>
      <p xml:id="GUEUT0099">Tercium quot sunt voces</p>
      <p xml:id="GUEUT0100">Et quartum quot suut mutationes</p>
      <p xml:id="GUEUT0101">Ad primum dicitur quod gradus seu situationes suut viginti scilicet g ut a
        re b mi c faut d sol re et cetera vt in manu supra signata</p>
      <p xml:id="GUEUT0102">Et est notandum quod primus gradus scilicet g ut situatur in summitate
        pollicis</p>
      <p xml:id="GUEUT0103">Secundus gradus scilicet are situatur in media iunctura eiusdem</p>
      <p xml:id="GUEUT0104">Tercius scilicet b mi situatur in radice eiusdem</p>
      <p xml:id="GUEUT0105">Quartus scilicet c faut situatur in radice indicis</p>
      <p xml:id="GUEUT0106">Quintus scilicet d solre situatur in radice medii. et sic consequenter vt
        signantur supra in manu</p>
      <p xml:id="GUEUT0107">Ad secundum dicitur quod litere seu claues vel signa quod idem est sunt
        viginti et due singulis gradibus deseruientes vt dictum est supra.</p>
      <p xml:id="GUEUT0108">Ad tercium dicitur quod sunt quadraginta et due voces quibus omnis modulatio
        deducitur et hoc in numero quia in spesie non sunt nisi sex vt dictum est</p>
      <p xml:id="GUEUT0109">Que voces cantantur per b durum et que per b molle et et que per g et que
        per a grauia et sic de aliis literis tam acutis quam superacutis et que voces assendunt et
        que descendunt habetur ad longum in sequenti pratica de dedutionibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0110">Ad quartum dicitur quod mutaciones sunt quinquaginta et due scilicet XVIII b
        quadrati XVIII naturales: Et XVI b mollis. Que sunt ille mutationes et que habent ascendere
        et que descendere et ad quem gradum et de quo gradu Declarabitur ad longum in capitulo de
        mutationibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0111">Et hec de primo capitulo dicta sufficiant</p>
      <p xml:id="GUEUT0112">Sequitur secundum capitulum in quo dicendum est de deductionbus</p>
      <p xml:id="GUEUT0113">Unde primo videndum est quid est deductio et vnde dicatur. Secundo quot sunt
        deductiones tam in numero quam specie Primo sciendum est ergo quod dedutio est vocum
        conglutinatio</p>
      <p xml:id="GUEUT0114">et dicitur de deduco deducis et sunt septem in numero scilicet prima secunda
        et cetera sed in specie non sunt nisi tres. Unde versus c naturam dat f b molle tibi signat
        g per b durum te dat cantare secundum Septem sunt ergo dedutiones in numero scilicet prima
        que incipit in g graui et finem facit in e graui cantando b quadratum prout sequitur
        signatum in sequenti pratica</p>
      <p xml:id="GUEUT0115">
        <pb n="[f.aviv]"/>Sequntur deductiones</p>
      <p xml:id="GUEUT0116">[Guerson, Utillissime, f.aviv,1; text: Prima deductio b duri primi
        Progressus per totum [tonum corr. supra lin.] et semitonum] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0117">SEcunda deductio incipit a c graui finem facit in a acuta et cantatur per
        naturam c fa ut est genitura prout sequitur et denotatur sic</p>
      <p xml:id="GUEUT0118">[Guerson, Utillissime, f.aviv,2; text: Secunda deductio nature prime
        progressus per ditonum et semitonum mediatum et in mediatum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0119">
        <pb n="[f.aviir]"/>Tercia deductio incipit ab f graui finemque facit in d acuto per b molle
        vero cantatur prout ibi denotatur sic</p>
      <p xml:id="GUEUT0120">[Guerson, Utillissime, f.aviir,1; text: Tercia deductio b mollis primi
        progressus per ditouum et semiditonum mediatum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0121">Quarta deductio incipit a g graui finemque facit in e acuta per b: quadratum
        vero cantatur Prout ibi denotatur sic</p>
      <p xml:id="GUEUT0122">[Guerson, Utillissime, f.aviir,2; text: Quarta deductio b: durum secundum
        Progressus per dyathesaron mediatum et immediatum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0123">
        <pb n="[f.aviiv]"/>QUinta deductio incipit a c acuta et finem facit in a super acuta et
        cantatur per naturam prout patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0124">[Guerson, Utillissime, f.aviiv,1; text: QUinta deductio nature secunde
        Progressus per dyathesaron immediatum] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0125">SExta deductio incipit ab f acuta et finit in d superacuta Et cantatur per b
        molle prout in exemplo sequenti notatur</p>
      <p xml:id="GUEUT0126">[Guerson, Utillissime, f.aviiv,2; text: SExta deductio b molle secundum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0127">
        <pb n="[f.aviiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.aviiir,1]</p>
      <p xml:id="GUEUT0128">SEptima et vltima deductio incipit a g acuta et finit in e superacuta et
        cantatur per b quadratum vt patet per exemplum signatum</p>
      <p xml:id="GUEUT0129">[Guerson, Utillissime, f.aviiir,2; text: SEptima deductio b duri tercii
        Progressus]</p>
      <p xml:id="GUEUT0130">
        <pb n="[f.aviiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.aviiiv; text: Progressus epilogatiuus
        predictarum specierum, Resumptio immediatarum specierum] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0131">Et sic est finis deductionum septem</p>
      <p xml:id="GUEUT0132">Tamen posset considerari alia deductio accipiendo vt in media iunctura
        policis ab extra in qna diceremus: f ut et tunc diceremus re in g ut et la in d solre et
        essent due mutationes in g ut et in a re quia in g ut diceremus g re ut et in are diceremus
        a re mi et in b mi diceremus b fa: b mi et in eo essent due claues seu littere quod idem est
        et due voces scilicet fa et mi et due mutationes <pb n="[f.bir]"/>in c fa ut et d sol re
        diceremus sicut in c solfaut et d la sol re et cetera. Et sic essent viginti et tres claues
        seu littere et cetera Et ista deductio est valde neccessaria in rebus factis scilicet
        incontrariis inferioribus et in contrapuncto inferiori Nam magister Petrus Racamelli et alii
        docti et moderni musici magis vtuntur dednctione illa et inueniunt eam dulciorem et magis
        placidam aliis deductionibus. Tamen quia in plana musica illa deductio non est neccessaria
        ideo ne generarem fastidium auditoribus obmisi ampliorem facere mentionem pro nunc in altero
        libro si licitum fuerit loquar nichilominus domini musici poterunt iam dicta considerare et
        considerando ampliorem noticiam accipere</p>
      <p xml:id="GUEUT0133">Et hec de secundo capitulo</p>
      <p xml:id="GUEUT0134">Sequitur tercium capitulum</p>
      <p xml:id="GUEUT0135">HAbito ergo de singulis litteris vocibus et deductionibus Consequenter
        videndum est de mutationibus diffiniendo primo mutationem sic. Mutatio prout hic sumitur:
        nichil aliud est quam dimissio vocis vnius propter aliam et intellige sub eodem signo et
        eodem spatio vel sono et sub eadem consonantia vt patet in sequenti practica Unde sequitur
        quod vbicumque est mutatio oportet ad minus quod ibi sint due voces et ideo in g ut a re
        [sqb] mi et in e la non habemus mutationem aliquam: eo quod quelibet istarum vnicam vocem
        habet. nec in b fa [sqb] mi quia ibi sunt <pb n="[f.biv]"/>diuersa signa et diuerse voces:
        que non ponuntur sub vna voce neque sub vno sono: ideo non potuit hic esse mutatio nam si
        esset sub vno sono deberemus dicere b fa mi et dicimus b fa [sqb] mi Et est sciendum quod
        vbi sunt due voces ibi sunt due mutationes: sicut in c fa ut vbi dicimus fa ut vt fa et in d
        sol re sol re re sol fa ut fit pro ascendendo a g graui seu a [sqb] duro quod idem est in c
        grauem vt fa fit per contrarium sol re etiam fit per ascensum a g graui in c grauem re sol
        fit econtra. Et sic consimiliter in omnibus aliis</p>
      <p xml:id="GUEUT0136">Et hoc plenius in sequenti practica ad longum patebit vbi sunt omnes
        mutationes tocius musice nam in c fa ut d sol re e la mi et f fa ut inferioribus. e la mi et
        f fa ut superioribus c sol fa et d la sol sunt due mutationes. in omnidus autem aliis
        exeptis g ut a re [sqb] mi et duobus b fa b mi et e la sunt sex mutationes et ad sciendum ad
        quid sunt facte. due vltime mutationes in g sol re ut a la mi re c sol fa ut et d la sol re
        potest videri per illum versum fa sol la descendunt vt re mi quoque scandunt. Omnia ista
        habentur ad longum in sequenti practica</p>
      <p xml:id="GUEUT0137">[Guerson, Utillissime, f.biv; text: fa ut, In G ut a re b mi non sunt alique
        mutationes, In C fa ut sunt due mntaciones]</p>
      <p xml:id="GUEUT0138">
        <pb n="[f.biir]"/>[Guerson, Utillissime, f.biir; text: Sub tuum presidium confumus, De
        semiditono, Exemplum de ditono, D scala eiusdem sursum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0139">
        <pb n="[f.biiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.biiv; text: reut, vt re, re sol, la mi, Alamire
        sunt sex mutationes, mi la, la re, re la, mi re, re mi, in b fa [sqb] mi non sunt
        mutationes, sol fa, fa sol, C sol fa ut sunt sex mutationes] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0140">
        <pb n="[f.b3r]"/>[Guerson, Utillissime, f.b3r; text: sol ut, vt sol, sol fa, fa ut, vt fa,
        fa sol, la sol, sol la, D la sol re, sunt sex mutationes, la re, re la, la sol] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0141">
        <pb n="[f.b3v]"/>[Guerson, Utillissime, f.b3v; text: sol re, re sol, la mi, mi la, E la mi
        sunt due mutationes, fa ut, vt fa, F fa ut sunt due mutationes, sol re, re sol, G sol re ut
        sunt sex mutationes, sol ut, vt sol, sol re, re ut, vt re] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0142">
        <pb n="[f.biiiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.biiiir; text: re sol, la mi, In a la mi re sunt
        sex mutationes, mi la, la re, re la, mi re, re mi, sol fa, fa sol, la sol, sol la, C sol fa
        sunt due mutationes, De la sol sunt due mutatones, In ela non sunt mutatones et cetera] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0143">Et hec de tercio capitulo scilicet de mutationibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0144">
        <pb n="[f.biiiiv]"/>Sequitur quartum capitulum quod est de disiunctis</p>
      <p xml:id="GUEUT0145">ET primo ponitur diffinitio secundum Picttagoram</p>
      <p xml:id="GUEUT0146">Disiuncta est vehemens transsitus soni de vna proprietate: aut deductione in
        aliam absque mutationis facultate vel sic</p>
      <p xml:id="GUEUT0147">Dsiiunctio est progressio vnius vocis vel deductionis ad aliam vbi esset
        neccessaria mutatio tamen non fit vt habetur in exemplis sequentibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0148">Et dicitur disiuncta de disiungo disiungis: quia vna proprietas vel deductio
        disiungitur ab alia.</p>
      <p xml:id="GUEUT0149">Et fit disiuncta vbi non debet nec potest penitus causari mutatio.</p>
      <p xml:id="GUEUT0150">Est tamen differentia inter disiunctam et coniunctam: quia disiuncta
        disiungit: Coniuncta vero coniungit duo extrema id est duas voces diuersarum deductionum ad
        vnum sonum vel tonum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0151">Disiuncta ergo dicitur et vocatur quando disiungit vnam proprietatem ab alia
        ascendendo vel descendendo pro vt inferius sequitur et denotatur in practica.</p>
      <p xml:id="GUEUT0152">[Guerson, Utillissime, f.biiiiv; text: Per sextam, per quintam, per
        septimam] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0153">
        <pb n="[f.bvr]"/>[Guerson, Utillissime, f.bvr,1; text: Per octauam]</p>
      <p xml:id="GUEUT0154">Expliciunt disiuncte. Et sequuntur nonnulle musicales regule quarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0155">PRima est quod in omni inceptione prima notula debet esse longa et penultima
        sibi associata et intermedie debent esse quoequales et hoc vt cantores qui cantare voluerint
        simul incipere possint finireque ne vnus post alium aliquathenus remaneat</p>
      <p xml:id="GUEUT0156">SEcunda regula est quod nulla silaba debet situari super notulam ligatam
        nisi super primam vel super solam non ligatam vt patet in practica sequenti</p>
      <p xml:id="GUEUT0157">[Guerson, Utillissime, f.bvr,2; text: Alma redemptoris mater que per via
        celi porta manens et stella maris succurre cadenti surgere]</p>
      <p xml:id="GUEUT0158">
        <pb n="[f.bvv]"/>[Guerson, Utillissime, f.bvv; text: surgere qui cura populo tn que geuuisti
        natura mirante tuum sanctum genitorem virgo prius ac posterius Gabrielis ab ore snmens illud
        aue peccatorum miserere versus post] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0159">TErcia regula est quod totiens quotiens cantus planus ascendit ad alamire
        vel in g sol reut et illic fuerit mutatio si cantus <pb n="[f.bvir]"/>citius descenderit ad
        f faut quam ascenderit ad c sol faut tunc mutatio debet fieri per b molle quamuis illic non
        sit signum b mollis</p>
      <p xml:id="GUEUT0160">Et si citius ascenderit ad c sol fa ut quam descenderit ad f fa ut mutatio
        debet fieri per [sqb] quapratum quamuis non sit illic signum [sqb] quadrati vt patet per
        exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0161">[Guerson, Utillissime, f.bvir; text: Exemplum quando mutatio fit per b
        molle, Exemplum quando fit per [sqb] quadratum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0162">Et hec de quarto seu vltimo huius primi libri capitulo dicta sufficiant</p>
      <p xml:id="GUEUT0163">Sequitur secundus liber qui est de contrapuncto</p>
      <p xml:id="GUEUT0164">
        <pb n="[f.bviv]"/>[De contrapuncto m.rec.]</p>
      <p xml:id="GUEUT0165">QUoniam latens scientia parum prodest et cito labitur: distributa vero
        multum prodest et magnum recipit incrementum: ideo artem sciendi conponere et proferre
        discantum seu contrapunctum ex improuiso super planam musicam proposse nostro nostris
        specialibus proponimus enodare</p>
      <p xml:id="GUEUT0166">Et ad habendam noticiam et euidentiam artis contrapuncti: tam noue quam
        veteris certas regulas et rationes hic presentes: sub breui compendio pro posse meo
        asignabo. Sed quia sunt quedam in contrapuncto simplici omnibus speciebus eiusdem comunia:
        dicemus primo de ipsis comunibus. consequenter autem desingulis speciebus. Et primo dicemus
        quid sit discantus. et vnde dicatur. Et quot et que Requiruntur ad eius bonitatem. Et ex
        quibus partibus. et qualiter componatur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0167">Secundo dicemus quid sit consonantia et quid dissonantia: et quot sunt
        consonantie seu species contrapuncti.</p>
      <p xml:id="GUEUT0168">Deinde ponemus aliquas breues regulas seu documenta cum exemplis et
        practica.</p>
      <p xml:id="GUEUT0169">[Discantus, quid: et quot requirit in marg. m.rec.] Ad primnm ergo videndum
        est quid est discantus. discantus est aliquorum diuersorum cantuum consonantia secundum
        modum et secundum equipolentis sui equipolentiam. Et dicitur discantus quasi diuersus cantus
        eo quod illi cantus ex quibus componitnr discantus differre debent: Ita quod quando vnus
        ascendit alter descendat: et econuerso possunt tamen simul ascendere vel descendere propter
        cantuum pulcritudinem Ad discantus bonitatem quatuor principaliter requiruntur. Primum est
        differentia supradicta</p>
      <p xml:id="GUEUT0170">Secundum est predictorum cantuum pulcritudo</p>
      <p xml:id="GUEUT0171">Tertium est: ipsorum concordia</p>
      <p xml:id="GUEUT0172">Quartum est bona cadentia dictaminum cumfiguris</p>
      <p xml:id="GUEUT0173">Componitur autem discantus ex consonanciis principaliter: et dissonanciis
        incidentaliter ad pulcritudinem cantus per se: vt post ipsas magis in consonanciis deletetur
        Quibus dissonanciis nou vtimur in longis: nisi tenens velit se in concordia fingere vel
        tacere</p>
      <p xml:id="GUEUT0174">Ad secundum videndum est quid est consonantia</p>
      <p xml:id="GUEUT0175">
        <pb n="[f.bviir]"/>[consonantia que in marg. m.rec.] Consonantia vt dicit Ysidorus est
        dissimilium inter se vocum in vnum redacta. Item beatus Gregorius Consonantia est acuti
        grauisque mixtura vniformiter auribus accidens. Item consonantia dicitur esse: quando due
        voces in eodem tempore se compatiuntur: Ita quod vna cum alia secundum auditnm suauem redant
        melodiam</p>
      <p xml:id="GUEUT0176">[Dissonantia que in marg. m.rec.] Dissonantia per oppositum se habet dico
        quod dissouantia est duorum sonorum sibimet per mixtorum ad aures peruenientium dura
        collisio: ita quod secundum auditum vna cum alia non compatitur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0177">Uel dissonantia est illud quod non perfecte consonat Consequenter notandum
        est quod tridecim sunt consonantie musice seu species vocis. quibus omnis cantus contexitur
        scilicet vnisonus tonus et cetera que proportiones dicuntur: quia a proportionibus numerorum
        sumuntur. Sed species nominantur: quia sub genere quod est musica reponuntur. Consonantie
        appellantur quasi simul sonantie eo quod sonum reddunt: quibus ignotis iguoratur ars
        precedens</p>
      <p xml:id="GUEUT0178">Et quia sine ficta musica non possimus eas perfecte intelligere nec
        contrapunctum practicare ideo de ipsa primo aliquid videamus</p>
      <p xml:id="GUEUT0179">[Ficta musica in marg. m.rec.] Et vocatur ficta musica quia est inusitata in
        plana musica. in mensurabili autem vsittatur et est neccessaria</p>
      <p xml:id="GUEUT0180">Et dicitur esse ficta musica quando locatur b molle vel [sqb] quadratum in
        locis non vsitatis. Ubi ponitur b molle dicitur fa et vbi ponitur [sqb] quadratum dicitur
        mi</p>
      <p xml:id="GUEUT0181">Et fuit inuenta duabus de causis scilicet causa neccessitatis et
        pulcritudinis per se. Causa neccessitatis quia non poteramus habere bonam terciam quartam et
        quintam et sextam et duplam in locis vsitatis capitulo de proportionibus et alibi in multis
        exemplis vt patebit in dotrinali musice in capitulo de coniunctis. Hec iamdicta ficta musica
        a nonnullis improprie dicitur falsa: quod non michi placet.</p>
      <p xml:id="GUEUT0182">Cum non sit verisimile aliquid falsitatis in hac quam verissima sciencia a
        multis comprobata existere. quare sanior <pb n="[f.bviiv]"/>est eorum sentencia qui eam
        fictam appellant.</p>
      <p xml:id="GUEUT0183">Uisis communibus que ad discantantem sunt neccessaria restat videre de
        consonantiis</p>
      <p xml:id="GUEUT0184">Et diuiditur iste liber in duas partes principales in prima determinabimus
        de consonantiis secundum antiquos in secunda de eisdem et de regulis contrapuncti secundum
        modernos</p>
      <p xml:id="GUEUT0185">Sciendum est ergo primo quod secundum antiquos tridecim sunt species
        generales seu consonantie musice scilicet vnissonus tonus semitonium. Semiditonus Ditonus et
        sic de aliis que ponentur per ordinem Unissonus est vnius et eiusdem soni vel vocis
        immediata repetitio. vel est sonus vnius vocis a qua non fit progressio immo semper habet
        esse in eadem linea vel in eodem spacio</p>
      <p xml:id="GUEUT0186">Et dicitur ab vnus vna vnum et sonus soni quasi vnus sonus immediate
        prolatus. vel dicitur vni sonus quasi vnius vocis sonus vt patet inferius per exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0187">TOnus est sonus planus et vocatur in discantu species secunda et ista
        species totaliter anulatur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0188">Uel sic Tonus secundum quod est species: est duarum vocum immedietarum
        perfectum spacium et dicitur de tono tonas eo quod perfecte tonat id est perfectam ostendit
        distanciam inter duas voces vel notas ut hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0189">Exemplum de vuisono</p>
      <p xml:id="GUEUT0190">[Guerson, Utillissime, f.bviiv,1]</p>
      <p xml:id="GUEUT0191">Exemplum de tono</p>
      <p xml:id="GUEUT0192">[Guerson, Utillissime, f.bviiv,2]</p>
      <p xml:id="GUEUT0193">SEmitonus est imperfectum spatium duarum immediatarum vocum quod secundum
        vocem hominis non habet ponere medium vnum sciendum est quod nunquam fit semitonus nisi de
        mi ad fa et econuerso et dicitur a semus sema semum quod est imperfectus imperfecta
        imperfectum et tonus toni quasi imperfectus tonus vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0194">
        <pb n="[f.bviiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.bviiir,1] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0195">SEmiditonus est quedam species discantus que tercia imperfecta dicitur Et
        fit ex tribus vocibus continentibus tonum cum semitonio sicut de re ad fa et econuerso Et
        dicitur a semus sema semum quod est imperfectus imperfecta imperfectum et ditonus quasi
        constans ex tono et semis et est tercia falsa que fieri non debet nisi per coniunctam</p>
      <p xml:id="GUEUT0196">Ditonus est quedam species discantus que tercia perfecta dicitur et fit ex
        tribus vocibus continentibus duos tonos sicut de vt ad mi et de fa ad la et econuerso et
        dicitur a dya quod est duo et tonus toni quasi duo toni simul iuncti vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0197">[Guerson, Utillissime, f.bviiir,2; text: [semiditonus, Ditonus m.rec.]]</p>
      <p xml:id="GUEUT0198">Dyatesaron est quedam consonantia a qualibet voce vsque ad quartam eleuata
        et deposita: continet enim tonum et semitonium. et dicitur a dya quod est de et tetras quod
        est quattuor quasi de quatuor vocibus constituta. fit enim a qualibet voce vsque ad quartam
        et ista est dissonantia qua non vtimur in simplici contrapuncto tamen in compositione est
        neccessaria et aliquando efficitur consonancia.</p>
      <p xml:id="GUEUT0199">Dyapente est quedam species que quinta vel media dicitur constituta de
        quinque vocibus continentibus tres tonos cum semitonio: sicut de vt ad sol et de re ad la et
        econuerso. et dicitur a dya quod est .de. et pentha quod est quinque quasi de quinque
        vocibus constituta vt patet in exemplo sequenti</p>
      <p xml:id="GUEUT0200">
        <pb n="[f.bviiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.bviiiv,1; text: Exemplum de dyatesaron,
        Exemplum de diapenthe]</p>
      <p xml:id="GUEUT0201">Semitonium cum diapenthe: est quedam species que sexta imperfecta dicitur:
        et fit ex sex vocibus continentibus tres tonos cum duobus semitonis: vt de mi de e lami ad
        fa de c sol fa vt</p>
      <p xml:id="GUEUT0202">Tonus cum dyapenthe est quedam consonantia que sexta perfecta dicitur et fit
        de sex vocibus continentibus quatuor tonos cum semitonio sicut vt de c faut ad la de a
        lamire vt patet per exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0203">[Guerson, Utillissime, f.bviiiv,2; text: De semitonio, Exemplum de tono]</p>
      <p xml:id="GUEUT0204">Dyapason est quedam consonantia a qualibet litera vsque ad consimilem
        eleuata et deposita: ex octo vocibus constituta: quinque tonos et duo semitonia continens.
        vel est quedam species que dupla vel octaua uuncupatur: et concordat ad modum vnissoni. Et
        dicitur ad dya quod est de et pan quod est totum et son quod est vox quasi continens in se
        omnes alias voces sub ipso existentes</p>
      <p xml:id="GUEUT0205">Et est notandum quod iste consonantie possunt reiterari secundum
        possibilitatem et abilitatem vocis sicut potest dici semiditonus supra dyapason ita potest
        dici ditonus supra dyapason dyapenthe supra diapason et vsque bis vel ter dyapason et
        cetera</p>
      <p xml:id="GUEUT0206">
        <pb n="[f.cir]"/>DE speciebus compositis et que sunt perfecte et que imperfecte et qualiter
        ex eis discantus debeat componi causa breuitatis hic obmituntur quia de eis in parte
        sequenti que est de vsu modernorum faciliori et ampliori modo magnifestabuntur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0207">Et hec de prima parte secundi libri quo ad antiquos et sequitur secunda quo
        ad modernos</p>
      <p xml:id="GUEUT0208">Sed ante quam vlterius procedatur ponantur primo game que sunt septem
        secundum quod sunt septem dedutiones selicet tres [sqb] quadrati et due nature et due b
        mollis</p>
      <p xml:id="GUEUT0209">Et primo ponitur gama b quadrati inferioris</p>
      <p xml:id="GUEUT0210">[Guerson, Utillissime, f.cir; text: [sqb] quadratum inferius, [sqb]
        quadratum medium, [sqb] quadratum superius, vnisonus, 3, III, V, VI, VIII, X, XII, XIII, XV,
        XVII, XIX, XX, ut, re, mi, fa, sol, la, G, A, B, C, D, E, F]</p>
      <p xml:id="GUEUT0211">
        <pb n="[f.civ]"/>[Guerson, Utillissime, f.civ; text: [sqb] quadratum inferius, [sqb]
        quadratum medium, [sqb] quadratum superius, vnisonus, 3, III, V, VI, VIII, X, XII, XIII, XV,
        XVII, XIX, XX, ut, re, mi, fa, sol, la, G, A, B, C, D, E, F] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0212">
        <pb n="[f.ciir]"/>Expliciunt game [sqb] quadrati. Et secuntur naturales</p>
      <p xml:id="GUEUT0213">[Guerson, Utillissime, f.ciir; text: Gama Nature basse, Nature alte, Gama
        Nature inferioris, Nature superioris, vnisonus, III, V, VI, VIII, X, XII, XIII, XV, ut, re,
        mi, fa, sol, la, G, A, B, C, D, E, F] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0214">
        <pb n="[f.ciiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.ciiv; text: Gama Nature basse, Nature alte,
        Sequntur game b mollis, b molle inferius, b molle superius, vnisonus, III, V, VI, VIII, X,
        XII, XIII, XV, XVII, ut, re, mi, fa, sol, la, G, A, B, C, D, E, F] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0215">
        <pb n="[f.ciiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.ciiir; text: b molle basse, b molle alte, b
        molle inferius, b molle superius, vnisonus, III, V, VI, VIII, X, XII, XIII, XV, XVII, ut,
        re, mi, fa, sol, la, G, A, B, C, D, E, F] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0216">
        <pb n="[f.ciiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.ciiiv; text: b molle inferius, b molle superius,
        vnisonus, unissonus, III, V, VI, VIII, X, XII, XIII, ut, re, mi, fa, sol, la, G, A, B, C, D,
        E]</p>
      <p xml:id="GUEUT0217">Expliciunt game contrapuncti</p>
      <p xml:id="GUEUT0218">Et secuntur species eiusdem</p>
      <p xml:id="GUEUT0219">ET ad cognoscendam artem contrapuncti simplicis Notandum est primo quod
        secundum modernos scilicet secundum magistrum Petrum Racamelli de Fayno et alios in dicta
        arte peritos duodecim sunt species contrapuncti per quas omnis melodia componitur et quibus
        contrapunctum est ordinandum scilicet vnissonus tercia quinta sexta octaua decima duodecima
        tridecima XV XVII XIX et XX Quarum specierum sex vocantur perfecte: et sex imperfecte</p>
      <p xml:id="GUEUT0220">Perfecte sunt vnisonus quinta octaua duodecima XV et XIX sex imperfecte sunt
        tercia sexta decima tridecima XVII et XX et secundum arismeticos sunt infinite species
        musice: sicut et numerus est infinitus quia inuenitur XXII que est dupla sub tribus duplis
        XXIIII que est tercia sub tribus duplis XXVI que est quinta sub tribus duplis et sic de
        aliis set nos dicimus quod licet sint infinite species musice: Tamen secundum communem vsum
        et oppinionem cantorum et musicorum et etiam possibilitatem et facultatem earum vocum <pb n="[f.ciiiir]"/>iste XII species scilicet quinque simplices et septem composite sunt
        sufficientes ad musicam deducendam. Et proprie non sunt nisi quinque concordancie musice
        scilicet vnissonus tercia quinta sexta et octaua cum suis reiterationibus: Et iste sunt
        simplices quarum tres sunt perfecte scilicet vnissonus quinta et octaua. alie due scilicet
        tercia et sexta sunt imperfecte nam tercia est similis in natura cum decima et cum
        decimaseptima sexta autem cum tridecima et vicesima</p>
      <p xml:id="GUEUT0221">Alie septem sunt composite scilicet decima que dicitur esse tercia sub dupla
        duodecima quinta sub dupla tridecima sexta sub dupla quindecima dupla sub dupla
        decimaseptima tercia sub duabus duplis decimanona quinta sub duabus duplis et vicesima sexta
        sub duabus duplis vnde dicantur et quomodo diffiniuntur iste consonancie satis dictum est
        supra.</p>
      <p xml:id="GUEUT0222">Accedendum est ergo ad practicam Et primo notandum est quod omnis discantus
        debet incipi et finiri per vnam perfectarum consonantiarum supradictarum et non aliter Et
        quando cantus planus ascendit nos debemus descendere naturaliter et econuerso quando cantus
        planus descendit nos debemus ascendere sicut hic patet per exempla</p>
      <p xml:id="GUEUT0223">[Guerson, Utillissime, f.ciiiir; text: Tenor ascendendo Et descendendo,
        Discantus sic Vel sic, Exemplum Cantus planus] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0224">
        <pb n="[f.ciiiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.ciiiiv,1; text: Discantus, Vel sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0225">ITem possumus bene ascendere et descendere cum nostro plano cantu per
        tercias et per decimas et non per sextas quia sexta est nimis dura nisi habeat immediate
        duplam. Exemplum vt hic</p>
      <p xml:id="GUEUT0226">[Guerson, Utillissime, f.ciiiiv,2; text: Cantus planus, Discantus]</p>
      <p xml:id="GUEUT0227">Item nos possumus bene ascendere et descendere cum nostro plano cantu quando
        habemus talem dispositionem plani cantus vt sequitur scilicet fa ut vt fa vel sol ut vt sol
        quia tunc non sunt obseruande regule contrapuncti sed possumus discantare ad placitum vt hic
        patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0228">[Guerson, Utillissime, f.ciiiiv,3; text: Tenor sic, Discantus]</p>
      <p xml:id="GUEUT0229">
        <pb n="[f.cvr]"/>ITem notandum est secundo quod due consonantie perfecte non debent poni in
        discantu vna post aliam: et hoc eiusdem speciei sicut duo vnissoni vel due quinte vel due
        octaue sed bene eiusdem generis Ideo potest poni quinta et post octaua vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0230">[Guerson, Utillissime, f.cvr,1; text: Tenor sic, Vel sic, Discantus sic] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0231">NOtandum est tercio quod bene possunt fieri due consonantie imperfecte
        similes: vel plures si neccesse fuerit gradatim ascendendo vel descendendo vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0232">[Guerson, Utillissime, f.cvr,2; text: Tenor sic, Vel sic, Discantus sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0233">NOtandum est quarto quod tercia requirit quintam quando planus cantus
        descendit sicut la sol vel sol fa mi re vt. exemplum vt hic petet per ordinem</p>
      <p xml:id="GUEUT0234">
        <pb n="[f.cvv]"/>[Guerson, Utillissime, f.cvv,1; text: Tenor, Vel sic, Discantus sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0235">Notandum est quinto quod tercia est duplex scilicet perfecta et imperfecta
        perfacta requirit naturaliter post se quintam imperfecta autem vnisonum verbi gratia</p>
      <p xml:id="GUEUT0236">[Guerson, Utillissime, f.cvv,2; text: Tenor discantus tercia perfecta
        requirit, Tenor, Discantus, Quintam, imperfecta, vnissonum]</p>
      <p xml:id="GUEUT0237">Item sexta requirit duplam naturaliter et maxime quando tenor descendit vno
        gradu vel pluribus sine obmissione alicuius gradus sicut la sol fa mi re vt exemplum vt
        hic</p>
      <p xml:id="GUEUT0238">[Guerson, Utillissime, f.cvv,3; text: Tenor, Vel sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0239">
        <pb n="[f.cvir]"/>[Guerson, Utillissime, f.cvir,1; text: Discantus, Vel sic] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0240">Item canendum est facere sextam quando dupla sequatur sine aliqua mediatione
        descendendo per vnum gradum vt potest apparere per exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0241">[Guerson, Utillissime, f.cvir,2; text: Tenor, Discantus]</p>
      <p xml:id="GUEUT0242">Nisi cantus ascendat vel descendat per quatuor gradus si descendat post
        sextam debet sequi tercia supra duplam vt hic patet per exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0243">[Guerson, Utillissime, f.cvir,3; text: Tenor, discantus]</p>
      <p xml:id="GUEUT0244">Si ascendat tunc debet sequi ditonus si ditonum sequatur consonantia que
        tendat in altum per vnum gradum vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0245">[Guerson, Utillissime, f.cvir,4; text: Tenor, Discantus sic, Alio modo]</p>
      <p xml:id="GUEUT0246">
        <pb n="[f.cviv]"/>NOtandum est ergo quod quinque modis potest fieri debite sexta primo modo
        ante octauam quando cantus planus descendit gradatim exemplum vt hic</p>
      <p xml:id="GUEUT0247">[Guerson, Utillissime, f.cviv,1; text: Tenor sic, Vel sic, Discantus
        sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0248">SEcundo modo potest fieri sexta ante decimam quando cantus planus descendit
        tribus vocibus et hoc est quia decima potest poni loco octaue</p>
      <p xml:id="GUEUT0249">Tercio modo inter duas quintas potest fieri sexta</p>
      <p xml:id="GUEUT0250">Quarto modo potest poni ante octauam quando cantus planus descendit quatuor
        vocibus Exemplum de omnibus et primo ante decimam</p>
      <p xml:id="GUEUT0251">[Guerson, Utillissime, f.cviv,2; text: Tenor discantus, Inter duas quintas.
        exemplum ante octauam]</p>
      <p xml:id="GUEUT0252">QUinto modo post octauam in eadem linea vel in eodem spacio et hoc quinta
        sequente exemplum vt hic sequitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0253">
        <pb n="[f.cviir]"/>[Guerson, Utillissime, f.cviir,1; text: Tenor, Discantus] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0254">ITem notandum est quod omnis consonantia imperfecta cupiens consonantiam
        perfectam ascendendo debet eleuari a semitonio et sic tale signum [sqb] ante notulas tales
        eleuatas proprie est ponendum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0255">Tunc etiam sustinere debes mi de fa et fa de mi et fa situatum inter duo sol
        et etiam vt positum inter duo re ac etiam sol locatum inter duo la et sic de aliis vt hic
        patent exempla</p>
      <p xml:id="GUEUT0256">[Guerson, Utillissime, f.cviir,2]</p>
      <p xml:id="GUEUT0257">ITem vna sexta aut due vel tres possunt fieri sequendo cantum planum
        descendendo: tamen ascendendo fieri non debent vt exenplificatum est supra</p>
      <p xml:id="GUEUT0258">Item notandum est quod sexta fieri non debet quando cantus planus facit
        saltum de regula in regulam vel de spatio in spacium.</p>
      <p xml:id="GUEUT0259">Tamen bene potest fieri de regula in spatium</p>
      <p xml:id="GUEUT0260">Ulterius notandum est quod concordantie imperfecte sunt duplices videlicet
        maiores et minores: Maiores sunt: quarum <pb n="[f.cviiv]"/>perfectiones eleuantur et debent
        sustineri semitonio</p>
      <p xml:id="GUEUT0261">Minores autem sunt quarum perfectiones deprimuntur et tales concordantie
        minores nullo modo debent sustineri immo demolliri semitonio: Exemplum de tercia maiori</p>
      <p xml:id="GUEUT0262">[Guerson, Utillissime, f.cviiv; text: Tenor, Discantus, Exemplum de tercia
        minore, Exemplum de sexta minore]</p>
      <p xml:id="GUEUT0263">Et quitquid dicitur de vna concordantiarum imperfectarum similiter
        intelligendum est de aliis consonantiis imperfectis in ordine ad suas concordantias
        perfectas propinquas</p>
      <p xml:id="GUEUT0264">Item si contingat quod in b fa [sqb] mi planus cantus dicat fa per b molle
        si a casu tu sis dupla sub vel supra debes pariter dicere fa</p>
      <p xml:id="GUEUT0265">Tunc etiam si dicas mi in plano cantu etiam dicere debes mi in contrapuncto
        quoniam nullatenus fa et mi possent concordari et si fiat contrarium est deffectus quoniam
        aut deficit aliquid aut aliquid superfluit</p>
      <p xml:id="GUEUT0266">Item vbicumque inuenies mi contra fa vel fa contra mi semper deficit
        semitonus ad faciendum veram sextam</p>
      <p xml:id="GUEUT0267">Et ideo regula certa datur quod mi contra fa nec fa contra mi non bene
        conueniuutur et hoc in concordantia <pb n="[f.cviiir]"/>perfecta quoniam in aliis gradibus
        potest legitime cantari verbi gratia</p>
      <p xml:id="GUEUT0268">[Guerson, Utillissime, f.cviiir,1; text: Tenor, Discantus, in concordantia
        perfecta quando nichil valet vt hic, Tenor, Discantus, vel sic, exemplum in imperfecta
        quando bonum est vt hic] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0269">Item notandum est quod concordantie perfecte legitime situantur post
        imperfectas in fine cadentiarum verbi gratia</p>
      <p xml:id="GUEUT0270">[Guerson, Utillissime, f.cviiir,2; text: Tenor, Discantus, vel sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0271">Item notandum est quod bonus cantor ascensus atque descensus per
        concordantias imperfectas cum tenore sepissime continuabit per perfectas autem nequaquam. Et
        dat magister Petrus aurige tria exenpla primum de tercia secundum de sexta et tercium de
        decima</p>
      <p xml:id="GUEUT0272">
        <pb n="[f.cviiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.cviiiv,1; text: Tenor de tercia, Discantus,
        Tenor de sexta, Tenor de decima, Discantus de sexta, Discantus de decima]</p>
      <p xml:id="GUEUT0273">Consequenter notandum est quod sicut sunt multe dispositiones plani cantus
        Ita multis modis potest disponi contrapunctum sinplex. Et primo si cantus planus dicat hanc
        dispositionem vt inferius ponitur in exemplo tunc est tripliciter operandum. primo
        ascendendo omnes per sextas vsque ad vltimam octauam decantandam. Secundo ascendendo omnes
        per tercias vsque ad vltimam quintam decantandam.</p>
      <p xml:id="GUEUT0274">Aut incipiendo primam quintam secundam tertiam.</p>
      <p xml:id="GUEUT0275">Terciam vnisonum. quartam terciam inferiorem et vltimam terciam inferiorem
        vt hic patet per exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0276">[Guerson, Utillissime, f.cviiiv,2; text: Tenor, Discantus, vel sic]</p>
      <p xml:id="GUEUT0277">ITem si tenor dicat hanc dispositionem que sequitur in exemplo tunc prima
        debet esse octaua secunda debet esse sexta tercia quinta quarta erit tercia quinta erit <pb n="[f.dir]"/>sexta sexta erit sexta septima sexta et vltima octaua tanquam perfectio earum
        vt patet inferius in primo exemplo</p>
      <p xml:id="GUEUT0278">Item si cantus planus dicat hanc dispositionem que sequitur inferius in
        secundo exemplo tunc prima sit octaua secunda erit sexta et etiam omnes alie sic ascendendo
        vsque ad vltimam que erit octaua Exemplum prime dispositionis</p>
      <p xml:id="GUEUT0279">[Guerson, Utillissime, f.dir,1; text: Tenor, Discantus, Exemplum tenoris
        secunde dispositionis, vel sic] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0280">Item tercia requirit octauam quando tenor descendit quinque gradibus vt
        patebit in primo exemplo</p>
      <p xml:id="GUEUT0281">Tunc etiam quinta requirit octauam aut decimam quando tenor descendit tribus
        gradibus inclusiue Et si opposito modo disponatur opposito modo decantetur exemplum de
        tercia quando requirit octauam</p>
      <p xml:id="GUEUT0282">[Guerson, Utillissime, f.dir,2; text: Tenor, discantus, Exemplum quando
        quinta requirit octauam, Exemplum quando quiuta requirit decimam, Discantus, Tenor, vel sic,
        Si ex oposito]</p>
      <p xml:id="GUEUT0283">
        <pb n="[f.div]"/>Et sic consequenter possent infinite dispositiones plani cantus inueniri Et
        per infinitas dispositiones contrapuncti tam inferioris quam superioris decantari tamen
        causa breuitatis et occupationis iste pro nunc sufficient quoniam in doctrinali musice deo
        auxiliante ad longum dicemus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0284">Sed vt facilius et clarius quilibet possit supradicta practicare et
        intelligere. Debet ibi tria aut quatuor notare primo debet considerare qualitatem et
        facultatem sue vocis an sit multum ampla ita quod possit faciliter discurrere per singulos
        gradus game aut breuitatem sue vocis aut sue vocis agilitatem et flexibilitatem secundum
        quod deprimere potest aut eleuare et canere seu cantare debet sine grauamine quocumque aut
        violentia vel corruptione sine neccessitate obcurrente quia euitare satis potest eleuationem
        nimiam aut depretionem sed cantare debet secundum quod vox sua gerit</p>
      <p xml:id="GUEUT0285">Item notandum est secundo quod de littera ad litteram similem est inuenta
        dupla sicut de g ad g de a ad altera a de b ad alteram b et sic de omnibus aliis sicut de g
        ut ad g sol reut. de a re ad ala mi re de [sqb] mi ad b fa [sqb] mi et sic de aliis</p>
      <p xml:id="GUEUT0286">Explicit liber secundus qui est de contrapuncto Et incipit tercius qui erit
        de rebus factis seu de organis Et iste liber breuitatis causa continebit solum octo
        particulas</p>
      <p xml:id="GUEUT0287">In prima determinabitur de modis seu temporibus et de prolationibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0288">In secunda de figuris musice</p>
      <p xml:id="GUEUT0289">In tercia de ligaturis</p>
      <p xml:id="GUEUT0290">In quarta de alterationibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0291">In quinta de sincopa figurarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0292">In sexta de pausis</p>
      <p xml:id="GUEUT0293">In septima de punctis.</p>
      <p xml:id="GUEUT0294">In octaua et vltima de imperfectione figurarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0295">
        <pb n="[f.diir]"/>CIrca primam partem sciendum est primo: quod cantus organi dicitur organus
        cantus: id est cantus ordinatus ad rectam mensuram Ita quod vna nota diuisa sit ab alia. Et
        ordinatur duobus modis scilicet modo perfecto. et imperfecto. et ab istis duobus modis
        quatuor modi descendunt scilicet tempus perfectum et imperfectum et due prolationes.</p>
      <p xml:id="GUEUT0296">Unde sciendum est quod in mensurabili musica duplex est modus. duplex vero
        tempus. et duplex prolatio</p>
      <p xml:id="GUEUT0297">Modus cum mensurabili musica est quitquid occurrit per debitam mensuram
        longarum notularum. breuium. semibreuium. minimarum. seu valoris earundem. vel sic Modus est
        ordinacio figurarum varias affectiones amnimi in cantu demostrans</p>
      <p xml:id="GUEUT0298">Et sunt plures modi cantandi scilicet primus si alicui figure tercia pars
        proponatur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0299">Secundus econuerso.</p>
      <p xml:id="GUEUT0300">Tercius si alicui figure sui due partes vel tres vel ipsa sibimet
        posponatur</p>
      <p xml:id="GUEUT0301">Quartus econtra</p>
      <p xml:id="GUEUT0302">Quintus omnes mixtim et varie conprehendit. Et diuiditur in modum perfectum
        et imperfectum</p>
      <p xml:id="GUEUT0303">Modus perfectus est quando tres breues perfecte vel imperfecte vel valor
        earundem accipiuntur pro perfectione</p>
      <p xml:id="GUEUT0304">Modus vero imperfectus quando due</p>
      <p xml:id="GUEUT0305">Tempus in mensurabili musica est mora motus naturalium alter alteri non
        occurrentium sine pulsatione atque percussione secundum maius et minus. prius ac posterius
        in tempore relatiuum in sui esse quantitatem commensuratum et lineatum</p>
      <p xml:id="GUEUT0306">Et diuiditur in tempus perfectum et imperfectum</p>
      <p xml:id="GUEUT0307">Tempus perfectum est quando tres semibreues maioris vel minoris prolationis
        vel valor accipiuntur pro perfectione</p>
      <p xml:id="GUEUT0308">Tempus vero imperfectum quando due</p>
      <p xml:id="GUEUT0309">
        <pb n="[f.diiv]"/>Prolatio est certus accentus vel est certa pronunciatio per aliqua
        temporis interualla in cantu armonico mensurata. Et habet quinque accidentia scilicet
        figuram. tempus modum. numerum et comparationem</p>
      <p xml:id="GUEUT0310">Et diuiditur in duo membra scilicet In prolationem maiorem et minorem. Et
        cognoscitur taliter maior prolatio: quando enim semibreuis valet tres minimas. Et semibreuis
        minoris prolationis non valet nisi duas</p>
      <p xml:id="GUEUT0311">Maior prolatio similiter diuiditur in duo menbra scilicet in prolationem
        perfectam et in prolationem imperfectam.</p>
      <p xml:id="GUEUT0312">Unde perfecta prolatio maior est quando per numerum ternarium in omnibus
        suis figuris numeratur. Et sua perfectio potest taliter denotari quia secundum antiquos tria
        puncta in vno circulo portat secundum autem modernos vnum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0313">Maior imperfecta est quando per numerum binarium in omnibus suis figuris
        computatur Excepta tamen semibreui tres minimas continenti. Et ad ipsam cognoscendam
        secundum veteres duo puncta in vno dimidio circulo portat secundum autem modernos vnum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0314">Item etiam minor prolatio in duo membra diuiditur scilicet in prolationem
        perfectam et imperfectam</p>
      <p xml:id="GUEUT0315">[falsum hoc breuium valet tres semibreues et semibreuium duas minimas. in
        marg. m.rec.] Unde prolatio minor perfecta est per numerum binarium in omnibus suis figuris
        computatio exepto tamen in semibreui valente tres minimas Et propter temporis perfectionem
        vnum planum circulum baiulat.</p>
      <p xml:id="GUEUT0316">Sed minor imperfecta est in omnibus suis figuris per numerum binarium
        numeratio.</p>
      <p xml:id="GUEUT0317">Et cognoscitur per vnum dimidium circulum qui sepissime per medium virgula
        scinditur et de media parte diminuitur Et tunc dicitur prolatio minor media. Et sic suut
        quinque prolationes que figuris hic sequentibus signantur</p>
      <p xml:id="GUEUT0318">Prolatio maior perfecta [Od]</p>
      <p xml:id="GUEUT0319">Maior imperfecta [Cd]</p>
      <p xml:id="GUEUT0320">
        <pb n="[f.diiir]"/>Minor perfecta [O]</p>
      <p xml:id="GUEUT0321">Minor imperfecta [C]</p>
      <p xml:id="GUEUT0322">Et minor media [Cdim]</p>
      <p xml:id="GUEUT0323">ADuertendum tamen quod preter istas reperitur alia prolatio que modus
        nuncupatur et est talis differencia inter ipsam prolationem modi sic figurati [O2] et medie
        sic figurate [Cdim] quia in modo est alteratio in longis nam vna longa ante aliam alteratur
        et valet tribus temporibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0324">In prolatione autem media nulla est alteratio</p>
      <p xml:id="GUEUT0325">Alia differentia est quia modus numeratur per numerum ternarium</p>
      <p xml:id="GUEUT0326">Media vero per numerum binarium. Alie differentie possent asignari sed pro
        nunc iste due sufficiunt</p>
      <p xml:id="GUEUT0327">Et sicut assignata est differentia inter illas duas prolationes ita etiam
        assignanda est differentia inter prolationem maioris perfecti et maioris imperfecti nam in
        maiori prolatione perfecta pause temporis valent nouem semibreuibus sed in maiori prolatione
        imperfecta pause non valent nisi sex Similiter in maiori perfecta vnum tempus ante aliud
        valet nouem et in maiori imperfecta non vlaet nisi sex et cetera</p>
      <p xml:id="GUEUT0328">Et hec de prima parte que est de prolationibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0329">Et sequitur secunda que est de figuris</p>
      <p xml:id="GUEUT0330">UNde figura est certum signum vel caracter per quod vel per quem notificata
        est vox</p>
      <p xml:id="GUEUT0331">Et recipit quantitatem et qualitatem. Quare quantitatem habet: quia nota est
        magna vel parua. Quare habet qualitatem quia ipsa figura est albo vel nigro colore colorata
        vel est plana vel vacua. Et est notandum quod sunt sex figure per quas musica <pb n="[f.diiiv]"/>mensurabilis describitur scilicet maxima. longa. breuis. semibreuis.
        minima. et nigra que figurantur hoc modo. qui sequitur. Et primo maxima sic consequenter
        alie [MXv,Lv,Bv,Sv,Mv,M]</p>
      <p xml:id="GUEUT0332">Cum hiis enim figuris alie hoc tempore adduntur scilicet hamate que lingua
        vernacula dicuntur crochees et dramate que etiam lingua galica dicuntur fusees tamen omnes
        iste possunt dici minime sicut [Mv] alpha hac figura figurata est semibreuis et tamen potest
        effici. longa. breuis. et semibreuis sic etiam omnes iste possunt dici minime diuisis
        coloribus colorate et sic solum sunt sex que supra sunt signate.</p>
      <p xml:id="GUEUT0333">Omnis enim maxima perfecta aut imperfecta dicitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0334">Perfecta continet tres longas: et imperfecta duas</p>
      <p xml:id="GUEUT0335">Omnis enim longa aut perfecta aut imperfecta dicitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0336">Perfecta tres breues comprehendit</p>
      <p xml:id="GUEUT0337">Imperfecta autem duas Quelibet enim breuis perfecta aut imperfecta est</p>
      <p xml:id="GUEUT0338">Perfecta tres semibreues amplectitur et imperfecta duas</p>
      <p xml:id="GUEUT0339">Omnis semibreuis est perfecta aut imperfecta</p>
      <p xml:id="GUEUT0340">Perfecta minimas tres continet et imperfecta duas</p>
      <p xml:id="GUEUT0341">Maxima enim secundum Hugonem duplex longa dicebatur</p>
      <p xml:id="GUEUT0342">Et Iohannes de Muris ponit tres longarum maneries videlicet simplicem
        longam. longiorem et longissimam Similiter tres minimas scilicet paruas. minores. et minimas
        seu maxime paruas Tamen musica plurimum diuersificata est in temporibus antiquis sed in hoc
        tempore sufficit dicere de hiis que vsus habet Et hec pro nunc de secunda parte.</p>
      <p xml:id="GUEUT0343">Sequitur tercia pars</p>
      <p xml:id="GUEUT0344">UIso de figuris restat videre de ligaturis.</p>
      <p xml:id="GUEUT0345">Unde ligatura est coniunctio debita notualrum <pb n="[f.diiiir]"/>secundum
        sub et supra</p>
      <p xml:id="GUEUT0346">Uel sic ligatura est certa notarum aut figurarum secundum altum vel bassum
        congregatio Et uotandum est quod duplex est ligatura videlicet recta et obliqua</p>
      <p xml:id="GUEUT0347">Recta est que diuiditur in tres partes. scilicet in principium medium et
        finem</p>
      <p xml:id="GUEUT0348">Et cognoscitur principium tripliciter scilicet cum proprietate sine
        proprietate et cum opposita proprietate</p>
      <p xml:id="GUEUT0349">Omnis ligatura tractum habens a parte sinistra descendentem cum proprietate
        dicitur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0350">Et omnis figura ascendens carens omni tractu etiam cum proprietate
        dicitur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0351">Omnis vero ligatura descendens carens omni tractu</p>
      <p xml:id="GUEUT0352">Et omnis ascendens tractum habens a parte dextra descendentem vt hic
        [Lig2vLa] sine proprietate dicitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0353">Omnis enim ligatura tam ascendens quam descendens tractum habens a primo
        puncto in sinistra parte ascendente cum opposita proprietate dicitur Et cognoscitur finis
        duobus modis videlicet cum perfectione et sine perfectione</p>
      <p xml:id="GUEUT0354">Omnis punctus quadratus directe super penultimam vel snb penultima situatus
        cum perfectione dicitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0355">Si autem a latere et in directe vt hic [Lig2va] quod solum euenit ascendendo
        sine perfectione dicitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0356">Obliqua figura est que ex obliquis corporibus figuratur vt hic
        [Lig2vcdsnod,Lig2vod,Lig2vod,Lig2vod,Lig2vcdsna]</p>
      <p xml:id="GUEUT0357">Cuiuslibet corporis obliqui vltimus punctus breuis dicitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0358">Omnis enim ligatura cum proprietate primam facit breuem [Lig2va]</p>
      <p xml:id="GUEUT0359">Omnis vero sine proprietate longam Omnis enim opposita proprietas primam
        facit semibreuem [Lig2va,Lig2vcssnod]</p>
      <p xml:id="GUEUT0360">Omnis perfectio vltimam facit longam</p>
      <p xml:id="GUEUT0361">Imperfectio vero breuem</p>
      <p xml:id="GUEUT0362">Omnes medie sunt breues nisi cum apposita coniungantur</p>
      <p xml:id="GUEUT0363">In omni corpore obliquo primus punctus sine tractu longus dicitur
        [Lig2vcssnod,Lig2vod]</p>
      <p xml:id="GUEUT0364">Si cum tractu sinistrorsum descendentem breuis est [Lig2vcdsnod]</p>
      <p xml:id="GUEUT0365">
        <pb n="[f.diiiiv]"/>Si cum tractu sinistrorsum ascendente semibreuis</p>
      <p xml:id="GUEUT0366">Item nota vocata alpha talis figure [Lig2vcdsnod] caput valet vnum tempus et
        cauda aliud tempus</p>
      <p xml:id="GUEUT0367">Et quando inuenies duos quadratos ligatos descendendo primus habens pilum in
        parte sinistra valet vnum tempus secundus duo tempora</p>
      <p xml:id="GUEUT0368">Item quando sunt duo ligati non habentes pilum vterque eorum valet duo
        tempora</p>
      <p xml:id="GUEUT0369">Et hec de ligaturis</p>
      <p xml:id="GUEUT0370">Sequitur quarta pars que est de alteratione figurarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0371">Et primo. Quid sit alteratio. Alteratio est duplicatio valoris secundum
        formam vel figuram notule sicut vna semibreuis alterata equipolebit duabus semibreuibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0372">Alteratio est neccessaria ad perficiendum perfectionem modi temporis aut
        prolationis</p>
      <p xml:id="GUEUT0373">Omnis enim figura que potest per numerum ternarium numerari seipsam alterat
        ante suam proximam maiorem cuiuscumque qualitatis ipsa maior proxima sit. Aut ante suam
        pausam et sic potest alterari minima ante semibreuem in maiori prolatione</p>
      <p xml:id="GUEUT0374">Et semibreuis ante breuem et breuis ante longam. Et longa ante maximam Et
        quia maxima maius corpus ante se non habet ideo non potest alterari. Et sequuntur exempla de
        iamdictis alterationibus [Od,Mv,Mv,Sv,Bv,Lv,MXv] Figura alterata nonnumquam potest esse
        imperfecta in parte precedente tam ante suam maiorem quam ante suam pausam exemplum vt hic
        [Bv,pt,Sv,Bv; Od,Bv,Sv,pt,Sv,Bv,Lv] Apparet liquido quod notula ante sibi similem non potest
        alterari sicut breuis ante breuem nec ante suam minorem sicut breuis ante semibreuem nec
        ante maiorem sicut breuis ante maximam sed solum ante <pb n="[f.dvr]"/>suam maiorem proximam
        sicut breuis ante longam. Et ad cognoscendum nonnullas alterationes notularum mixtarum
        sciendum est quod quando vnica minima est inter duas semibreues clausa si prima semibreuis
        in maiori prolatione non sit imperfecta a parte precedente nec vno puncto numita ipsa dicta
        minima est computata cum prima semibreui exemplum [Sv,Mv,pt,Sv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0375">Quando due vero minime clauduntur inter duas semibreues maioris prolationis
        sine aliquo puncto inter eas prima semibreuis erit plena et secunda minima erit alterata
        [Sv,Mv,Mv,Sv,pt]</p>
      <p xml:id="GUEUT0376">Quando tres minime inter duas semibreues clauduntur sine aliquo puncto.
        prima semibreuis est plena et tres minime non alterantur Exemplum de tribus de quatuor de
        quinque et de sex [Od,Sv,Mv,Mv,Mv,Sv; Od,Sv,Mv,pt,Mv,Mv,Mv,Sv; Sv,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Sv;
        Sv,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Sv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0377">Et quod dictum est de minimis in respectu semibreuium in maiori prolatione
        debet intelligi de semibreuibus in minori. et de breuibus in respectu longarum in modo
        perfecto et numero ternario</p>
      <p xml:id="GUEUT0378">Et ad maiorem notitiam habendam ponuntur due regule quarum prima est quod
        due semibreues ligate existentes ante vnum tempus in numero ternario secunda alteratur vt
        hic [O,Lig2va,Lig2vcdsnod,pt,Sv,Sv,Bv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0379">Secunda regula tempus in mediate ante duas semibreues ligatas perficitur
        nisi sit aliquid quod cum illo possit computari vt hic [Bv,Lig2vcssnod]</p>
      <p xml:id="GUEUT0380">
        <pb n="[f.dvv]"/>Et dicitur notanter nisi sit aliquid et cetera quia si esset aliquid quod
        cum illo posset computari non perficeretur sed imperficeretur vt hic [Sv,Bv,Lig2vcssnod]</p>
      <p xml:id="GUEUT0381">Et dicitur immediate quia si non esset immediate non perficeretur vt hic
        [Bv,Sv,Lig2vcssnod]</p>
      <p xml:id="GUEUT0382">Et hec de quarta parte pro nunc</p>
      <p xml:id="GUEUT0383">Et sequitur quinta que est de sincopa figurarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0384">UNde sincopa est separatio siue remotio aliquarum figurarum mixtarum inter
        quasdam alias que sic separate computantur per certum numerum. et reducuntur ad
        perfectionem</p>
      <p xml:id="GUEUT0385">Et fit in modo tempore et prolatione Exemplum de minori perfecto
        [O,Sv,Bv,Lig2vod,pt,Sv,Lig2va,pt,Sv,Bv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0386">Similiter potest fieri de breuibus in respectu longarum in modo et de
        minimis in respectu semibreuium in maiori</p>
      <p xml:id="GUEUT0387">Nulla figura debet reduci per sincopam vltra pausam ea maiorem sicut
        semibreuis vltra pausam breuis</p>
      <p xml:id="GUEUT0388">Et est notandum quod omnis figura separata <pb n="[f.dvir]"/>debet rduci et
        computari in primo loco quem ipsa inuenit Exemplum [O,Sv,Lig2va,Lv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0389">Et hec de quinta parte</p>
      <p xml:id="GUEUT0390">Et sequitur sexta que est de pausis</p>
      <p xml:id="GUEUT0391">UNde pausa est silentium vocis vel aspirationis mensura per tantum
        interuallum aut spatium temporis quantum figura pro qua ponitur continere potest.</p>
      <p xml:id="GUEUT0392">Et est neccessaria pausa tam pro spiritu recreando quam pro cantus
        ornatu</p>
      <p xml:id="GUEUT0393">Pausa tot valet tempora quot spatia inter quatuor lineas continet</p>
      <p xml:id="GUEUT0394">Si occupet vnum spatium computatur pro vno tempore</p>
      <p xml:id="GUEUT0395">Si vero occupet duo spatia computatur pro duobus temporibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0396">Si autem tria spatia computatur pro tribus temporibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0397">Nulla pausa mensurabilis est que contineat plura quam tria spatia verum
        tamen potest reduplicari per vnum aut duo aut tria spacia</p>
      <p xml:id="GUEUT0398">Et ideo dicit magister Petrus Racamelli quod raro contingit pausare in
        quarto gradu nisi voluntarie.</p>
      <p xml:id="GUEUT0399">
        <pb n="[f.dviv]"/>Et quod nulla pausa potest augmentari aut diminui</p>
      <p xml:id="GUEUT0400">Sunt tamen diuersi modi pausarum primo quando pausa est supra regulam et
        tenet mediam partem spacii valet vnam minimam Quando sunt due pause supra regulam valent
        duas minimas</p>
      <p xml:id="GUEUT0401">Item quando pausa pendet subtus lineam tunc valet vnam semibreuem de maiori
        aut de minori prolatione Et ponuntur ibi exempla</p>
      <p xml:id="GUEUT0402">[Guerson, Utillissime, f.dviv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0403">Explicit sexta particula</p>
      <p xml:id="GUEUT0404">Et sequitur septima que est de punctis musice</p>
      <p xml:id="GUEUT0405">NOtandum est primo quod punctus plura significat Unomodo perfectionem
        temporis Aliomodo significationem perfectionis</p>
      <p xml:id="GUEUT0406">Separationem modi</p>
      <p xml:id="GUEUT0407">Diuisionem quandoque</p>
      <p xml:id="GUEUT0408">Et est duplex punctus in musica videlicet punctus augmentationis et
        diuisionis</p>
      <p xml:id="GUEUT0409">Punctus augmentationis dicitur esse punctus perfectionis et augmentat
        figuram posquam situatur de dimidia parte qualiscumque figura fuerit vt hic
        [Lv,pt,Bv,pt,Sv,pt]</p>
      <p xml:id="GUEUT0410">Punctus diuisionis congregat et reducit notulas pariter et diuidit tempora
        ab inuicem vt hic [Lv,Bv,pt,Bv,Lv,Lv,Bv,Bv,Lv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0411">
        <pb n="[f.dviir]"/>Punctus augmentationis est talis virtutis et conditionis quod non patitur
        figuram imperfici post quam situatur sed pocius perficit imperfectam et auget in duplo sui
        valoris</p>
      <p xml:id="GUEUT0412">Et punctus diuisionis per oppositum quia facit aliquando imperfici figuram
        perfectam dum diuidit et separat vnam ab altera quia vnus punctus inter duas longas positus
        et inter duas maximas inclusus imperficit quanlibet maximam exemplum [MXv,Lv,pt,Lv,MXv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0413">Et si punctus non poneretur quelibet maxima esset perfecta et secunda longa
        esset alterata exemplum vt hic [MXv,Lv,Lv,MXv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0414">Simili modo debet intelligi in quolibet numero ternario vt ponuntur exempla
        [Lv,Bv,pt,Bv,Lv; Lv,Bv,Bv,Lv; O,Bv,Sv,pt,Sv,Bv; Bv,Sv,Sv,Bv; Cd,Sv,Mv,pt,Mv,Sv;
        Sv,Mv,Mv,Sv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0415">Et ad habendum et cognoscendum differentiam vnius puncti ad alterum est
        sciendum quod omnis punctus augmentationis est situatus sine medio aliquo post figuram
        imperfectam per ipsam augmentatam.</p>
      <p xml:id="GUEUT0416">Nullus punctus diuisionis in numero binario reperitur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0417">Preterea sciendum est quod omnes puncti qui sunt in minori prolatione
        imperfecta tempore et modo sunt puncti augmentationis</p>
      <p xml:id="GUEUT0418">Omnis punctus situatus post pausam sine aliquo medio est punctus
        diuisionis</p>
      <p xml:id="GUEUT0419">Et notandum est quod alique diminutiones tenorum colorum <pb n="[f.dviiv]"/>et figurarum et repetitionum notarum fiebant olim de quibus (cum sint partim extra vsum)
        nullam fatio mensionem</p>
      <p xml:id="GUEUT0420">Et hec de septima parte</p>
      <p xml:id="GUEUT0421">Sequitur octaua et vltima que est de imperfectione figurarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0422">IMperfectione figurarum est substratio tercie partis valoris figure aut note
        perfecte Et sic potest imperfici quelibet figura que potest equaliter diuidi in tres
        partes</p>
      <p xml:id="GUEUT0423">Unde nulle figure possunt imperfici a sua maiore aut simili quia in musica
        regula generalis habetur quod similis ante similem non potest imperfici vt hic</p>
      <p xml:id="GUEUT0424">[Bv,Bv,Sv] Ibi primum tempus perficitur et hoc in numero ternario Ideo illa
        que imperficit est minor quam sit illa quam debet imperficere: et debet situari ante eam aut
        post in toto vel in parte sine quocumque medio Et non repugnat si illa que imperficit
        imperficiatur ab aliqna altera et hoc fit diuersis respectibus</p>
      <p xml:id="GUEUT0425">Maxima perfecta valens tribus longis potest imperfici duobus modis videlicet
        quantum ad totum et quantum ad partem</p>
      <p xml:id="GUEUT0426">Quantum ad totum duobus modis scilicet parte antecedente et parte sequente
        Et est imperfecta quantum ad totum quotiens ante eam aut post eam vna longa est situata vel
        equivalens ipsius vbi perfectio iuste computatur exemplum [Lv,MXv,Lv,MXv,Bv; Bv] Notandum
        est etiam quod cum dicitur quod maxima est imperfecta quantum ad partes non est
        intelligendum quod maxima debeat imperfici sed pars proxima imperficitur aut altera quoniam
        vt dictum est <pb n="[f.dviiir]"/>imperficere est abstrahere terciam partem corporis
        perfecti</p>
      <p xml:id="GUEUT0427">Maxima ergo potest fieri imperfecta quantum ad partes anteriores aut
        posteriores per sustractionem tercie partis proxime [Bv,MXv,MXv,Bv] Postea de duabus
        partibus proximis exemplum vt hic [Bv,MXv,Bv,Bv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0428">Et per abstractionem sue partis ad partes longincas in figura aut
        equiualente Exemplum [Sv,MXv,Mv,Mv,Sv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0429">Similiter potest intelligi de longis in respectu breuium et de breuibus in
        respectu semibreuium et de semibreuibus in respectu minimarum que sunt longince vel
        propinque per diuersas rebationes vnius ad alteram
        [Bv,Lv,Lv,Bv,Sv,Lv,Lv,Sv,pt,Mv,Mv,Lv,Sv,Bv,Sv,pt,Sv,Bv; Bv,Sv,Mv,pt,Mv,Sv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0430">Patet eciam quod breuis minoris imperfecti potest imperfici secumdum totum
        quia ipsa diuiditur equaliter in tres semibreues et non quantum ad partes propinquas quia
        partes propinque semibreuium non possunt diuidi in tres partes equales</p>
      <p xml:id="GUEUT0431">Patet etiam quod breuis maioris imperfeti que non valet nisi duabus
        semibreuibus non potest imperfici secundum totum licet bene possit secundum partes et
        aliquando ex sola minima tercie partis sue proxime partis. [Cd,Mv,Bv] Aliquando ex duabus
        minimis [Cd,Mv,Bv,Mv] Aliquando quantum ad totum ex tribus minimis [Cd,Bv,Mv,Mv,Mv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0432">
        <pb n="[f.dviiiv]"/>Aliquotiens ex quatuor quantum ad totum et vnam partem
        [Mv,Bv,Mv,Mv,Mv,pt]</p>
      <p xml:id="GUEUT0433">Aliquando vero de quinque secundum totum et duas partes [Mv,Mv,Bv,Sv,Mv]</p>
      <p xml:id="GUEUT0434">Et non vltra quia nichil ei remanet quod sit diuisibile in tres partes
        principales</p>
      <p xml:id="GUEUT0435">Omne quod dictum est de minimis tangens imperfectionem secundum brenes debet
        intelligi de semibreuibus respectu longarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0436">Et de breuibus respectu maximarum</p>
      <p xml:id="GUEUT0437">De coniunctis et de earum inuentione cum earum exemplis et practica
        videbitur in dotrinali musice necnon de distinctione modi secundum variationem temporis et
        de proportionibus musice de mixtionibus proportionum Et de generibus earundem et cetera
        etiam videbitur in eodem Causa propter quam omnia exempla et figure seu notule cum suis
        valoribus istius tercii libri nondum posite sunt necnon amplior declaratio est propter
        impressores figuras seu caracteres ad predicta requisitas se pro nunc non habere
        dicentes</p>
      <p xml:id="GUEUT0438">Et sic est finis tercii libri qui est de rebus factis seu de organis</p>
      <p xml:id="GUEUT0439">Difficile est enim inter mortales sine liuore gloriam comperare: sed sola
        ipsa virtus cuncta vincere potest</p>
      <p xml:id="GUEUT0440">Magister Petrus Tiltus lectorem alloquitur</p>
      <p xml:id="GUEUT0441">Qui cupis armonicas animo deducere voces</p>
      <p xml:id="GUEUT0442">Hic lege preclaro dogmata scripta viro</p>
      <p xml:id="GUEUT0443">Que latuere diu multis obstrusa pupillis</p>
      <p xml:id="GUEUT0444">Guerssoni ingenio munera clara micant</p>
      <p xml:id="GUEUT0445">Sit procul hic censor satius petat ardua saxa</p>
      <p xml:id="GUEUT0446">Quam vetet ateneris munera tanta legi</p>
      <p xml:id="GUEUT0447">Nunc agite o iuuenes paucis nec parcite numeris</p>
      <p xml:id="GUEUT0448">Cum nequeat quitquid aptius ore legi Finis</p>
      <p xml:id="GUEUT0449">
        <pb n="[f.eir]"/>Explicit liber tercius qui est de rebus factis seu de organo</p>
      <p xml:id="GUEUT0450">Et incipit quartus qui est de tonis et de arte accentuandi epistolas et
        euangelia</p>
      <p xml:id="GUEUT0451">QUoniam omnis cantus ecclesiasticus per artem et regulas tonorum regitur et
        diiudicatur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0452">Uidendum est primo quid est tonus et quot sunt toni. et que sunt regule seu
        differentie diuerse per quas cognoscitur quilibet tonus et hoc quo ad finem cuiuslibet
        cantus et etiam quo ad diuersas intonationes psalmorum et versuum officiorum misse Et ad
        veram noticiam habendam de omnibus tonis siue in antiphonis siue in responsoriis in
        introitibus in gradibus in offertoris in communionibus siue vero in omnibus locis in quibus
        plana musica preest.</p>
      <p xml:id="GUEUT0453">Uidendum est primo de equiuocatione istius termini tonus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0454">Unde tonus duas habet significationes Uno modo significat proprietatem
        cuiusdam speciei artis musice que dicitur tonus. et tunc est coherentia duarum vocum tantum
        vt est inter vt et re. re et mi fa et sol. sol et la obmissis istis duabus vocibus. scilicet
        mi et fa et econuerso que due voces semper faciunt semitonium idest imperfectum tonum</p>
      <p xml:id="GUEUT0455">Alio vero sensu tonus dicitur regula seu modus que de omni cantu
        ecclesiastico diiudicat in fine et non in principio Hac ratione. quoniam vox finalis est
        exelentior aliis vocibus et etiam alia ratione. quoniam anthiphone. responsoria. ceterique
        cantus ecclesiastici non ita veraciter nec perfecte cognoscuntur in principio sicut in
        fine.</p>
      <p xml:id="GUEUT0456">Dicit enim philosophus quod a fine denominandum est vnum quodque. Uel sic.
        tonus tripliciter potest considerari. vno modo vt est quedam species sub dyapason contenta
        que est ascensus vel descensus vnius vocis ad suam propinquiorem sine medio preterquam inter
        mi et fa et econuerso et de tali tono non est hic ad propositum</p>
      <p xml:id="GUEUT0457">
        <pb n="[f.eiv]"/>Alio modo potest accipi tonus pro qualibet voce bene disposita vt
        communiter dicitur ille habet bonum tonum id est bonam vocis dispositionem et sic etiam non
        est hic ad propositum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0458">Alio modo potest accipi tonus a musico prout est quedam regula per quam de
        omni cantu iudicatur a finali terminatione cuius dispositionis toni sit.</p>
      <p xml:id="GUEUT0459">Et isto modo considerando tonum. Sunt octo toni apud modernos videlicet
        primus secundus tercius quartus quintus sextus septimus et octauus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0460">Antiquitus vero. quatuor tonis tamen vtebantur qui impares seu principales
        magistri siue autentici quod idem est quasi primo autorisati et a grecis inuenti vocantur
        scilicet primus tercius quintus et semptimus. et habent potenciam naturalem ascendere ad
        octauas voces supra suas litteras finales de iure tonorum et per licentiam ad nonas et
        descendere sub suis litteris finalibus vnam vocem de licentia.</p>
      <p xml:id="GUEUT0461">Si autem plus ascenderint vel descenderint irregulares dicuntur:
        Considerantes autem moderni quod isti quatuor toni principales predicti minus sufficientes
        erant ad omnium ecclesiasticorum cantuum genera cognoscendum: Alios quatuor tonos adiecerunt
        qui dicuntur collaterales discipuli siue plagales quod idem est quasi plage autenticorum et
        a latinis secundario inuenti et isti vocantur pares quia faciunt numerum parem qui sunt
        scilicet secundus quartus sextus et octauus: et habent potentiam naturalem ascendere ad
        quintas voces supra suas litteras finales et per licentiam ad sextas. et sub suis vocibus
        seu litteris finalibus descendere ad quartas voces et per licentiam ad quintas.</p>
      <p xml:id="GUEUT0462">Si autem plus ascenderint vel descenderint irregulares iudicantur</p>
      <p xml:id="GUEUT0463">Unde versus</p>
      <p xml:id="GUEUT0464">Sex paritas scandit descendit quatuor ymis</p>
      <p xml:id="GUEUT0465">Imparitas que nouem scandit bassatur ad vnum</p>
      <p xml:id="GUEUT0466">
        <pb n="[f.eiiiir]"/>Deinde sequitur capitulum de mixtionibus tonorum seu modorum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0467">Unde tonus dicitur mixtus quando partem habet toni paris et partem toni
        imparis in aliqua littera seu signo gamatis verbi gratia. Ut quando cantus aliquis in d
        graui finitur et ascendit in d acutum vel per tonum supra: ille cantus toni imparis esse
        iudicatur. Si vero eius descensus fuerit ad dyatesaron. scilicet in a graui vel per tonum
        subtus toni paris esse dignoscitur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0468">Item si omnis cantus in d graui finiatur et ascendat ad nonam litteram supra
        et descendat ad quintam vocem subtus respectu finis: Sic erit prima species mixtionis primi
        toni.</p>
      <p xml:id="GUEUT0469">Secunda species est quando cantus aliquis ascendit ad octauam litteram supra
        suum finem et descendit quartam subtus respectu finis.</p>
      <p xml:id="GUEUT0470">Tercia species mixtionis est quando cantus aliquis ascendit ad septimam
        litteram supra et descendit tertiam vocem subtus respectu finis</p>
      <p xml:id="GUEUT0471">Quarta species est quando cantus aliquis ascendit ad sextam vocem supra et
        descendit ad secundam subtus respectu finis</p>
      <p xml:id="GUEUT0472">Quinta et vltima species est quando cantus aliquis ascendit ad quintam
        litteram supra et ad vltimam litteram descendit subtus respectu finis. Hinc est quod
        mixtionis tonorum species multe sunt vt in doctrinali musice planius videbitur Unde ex
        premissis sequitur quod omnis cantus ecclesiasticus qui non ascendit ad quintam vocem supra
        suam littteram finalem est alicuius toni paris et non imparis</p>
      <p xml:id="GUEUT0473">Item notandum est quod omnis cantus ecclesiasticus mixtus seu dubius magis
        tendens versus acuitatem quam versus grauitatem: toni imparis est. et si cantus plus
        tenderit versus grauitatem quam versus acuitatem: toni paris esse iudicatur.</p>
      <p xml:id="GUEUT0474">Si vero cantus equaliter seu mediocriter se habeat ad graues litteras et
        acutas: ad huc toni paris esse iudicatur</p>
      <p xml:id="GUEUT0475">
        <pb n="[f.eiiiiv]"/>FInes vero seu differentie antiphonarum per istas duas dictiones.
        Seculorum amen diuersimode proferuntur</p>
      <p xml:id="GUEUT0476">Cantus vero differentiarum variatur in fine in ista dictione amen. propter
        diuersitatem Inchoationis cuiuslibet cantus et hoc non fit auctoritate seu voluntate nostra:
        sed per moderationem artis musice ac etiam propter diuersorum locorum diuersos vsus</p>
      <p xml:id="GUEUT0477">Notandum est ergo quod psalmi euangelici predicti immediate post diuersarum
        inthonationes antiphonarum debent solemniter inthonari vt patet in istis octo vocabulis
        sequentibus. que scilicet octo tonis deserniunt per ordinem scilicet primum vocabulum primo
        tono secundum secundo et sic de aliis singulis vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0478">[Guerson, Utillissime, f.eiiiiv; text: Pater, In filio, filius, In patre,
        Spiritus sanctus, Ab vtroque precedens, Primus tonus sic Incipit Et sic mediatur et sic
        finitur Dixit dominus domino meo sede a dextris]</p>
      <p xml:id="GUEUT0479">
        <pb n="[f.evr]"/>[Guerson, Utillissime, f.evr; text: meis Seculorum Amen, Neuma, Secundum
        autem In fine et In medio sic variatur, QVare fremuerunt gentes et populi meditati sunt in
        ania] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_22GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0480">
        <pb n="[f.evv]"/>[Guerson, Utillissime, f.evv; text: Neuma, Tercium suspende in medio et in
        fine precipita, Letatus sunt in his que dicta sunt michi in domum domini ibimus, Seculorum
        Amen, Quarti toni accuta est melodia et cunctis distilis, Inconuertendo dominus captiuitatem
        Syon facti] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_23GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0481">
        <pb n="[f.evir]"/>[Guerson, Utillissime, f.evir; text: sumus sicut consolati, Seculorum
        Amen, Neuma, Lauda Iherusalem dominum, Lauda deum tuum Syon facti sumus, habitare, Clamaui,
        Tonus paschalis, quintus tonus in altum vadit sed inferius cadit] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_24GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0482">
        <pb n="[f.eviv]"/>[Guerson, Utillissime, f.eviv; text: Nunc dimittis seruum tuum domine
        secundum verbum tuum in pace Seculorum amen, Neuma, Sextus vt primus Incipit sed In fine
        clauditur Ad dominum cum tribularer clamaui et exaudiuit me] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_25GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0483">
        <pb n="[f.eviir]"/>[Guerson, Utillissime, f.eviir; text: Septimus in altum tendit sed
        inferius descendit, Defecit in salutare tuum anima mea et in verbum tuum super speraui
        Seculorum Amen, Neuma, Octaus secundo similis sed non talione finis Sepe expugnauerunt] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_26GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0484">
        <pb n="[f.eviiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.eviiv; text: expugnauerunt me a iuuentute mea
        dicat nunc Israel Seculorum amen, Neuma, Magnificat anima mea dominum, Et in octauo tono, In
        secundo tono] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_27GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0485">
        <pb n="[f.eviiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.eviiir; text: BEnedictus dominus deus Israel in
        secundo tono Seculorum Amen, Et in octauo, Primus tonus irregularis, In exitu Israel de
        Egipto domus Iacob de populo barbaro] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_28GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0486">
        <pb n="[f.eviiiv]"/>Incipit quintus liber de arte accentuandi</p>
      <p xml:id="GUEUT0487">ACcentus medius cuiuslibet clausule euangelii seu epistole debet fieri
        comuniter de quatuor sillabis in altum ponendo aliquando duas sillabas breues pro vna longa.
        Sicut cadens in terra mortuum fuerit.</p>
      <p xml:id="GUEUT0488">Aliquando fit de quinque sillabis sicut sint lumbi vestri precincti.
        Aliquando de tribus sillabis scilicet vbi est vocabulum declinabile vnius sillabe sicut et
        vbi sum ego. Et quando sunt alia vocabula indeclinabilia ita bene fit de quinque vel de
        tribus sicut de quatuor sicut Iacob in eternum.</p>
      <p xml:id="GUEUT0489">Et nunquam ponitur inferius prima sillaba vnius vocabuli latini de duabus
        sillabis nec etiam prima vnius vocabuli breuis de tribus sillabis nec penultima vnius de
        pluribus.</p>
      <p xml:id="GUEUT0490">Sed de dictis ebreis sic debet fieri scilicet prima potest poui inferius et
        penultima etiam sicut Ihesus autem Eliazar autem de quibus fit accentus in fine clausule
        super vltimam sillabam. Sicut de vno vocabulo latino vnius sillabe de ebreis declinabilibus
        fit medium et finis sicut de latinis Uerum est quod aliquando predictum medium fit de sex
        sillabis sed parum inuenitur vt benedicta tu inter mulieres</p>
      <p xml:id="GUEUT0491">Et nota quod sum es est me tu se nos et vos debent poni superius Et nota
        quod illud aduerbium super debet poni superius.</p>
      <p xml:id="GUEUT0492">Item nota quod in accentu medio vna sillaba tantum ponitur inferius nisi
        sint due breues sillabe que tunc ponuntur pro vna sillaba ad differentiam accentus finalis
        vbi ponuntur due sillabe sicut quoniam super omnia bona sua.</p>
      <p xml:id="GUEUT0493">Item dictiones que excipiuntur sicut sum es est et cetera in accentu finali
        bene possunt poni inferius sicut caro mea est pro mundi vita</p>
      <p xml:id="GUEUT0494">Expliciunt regule Et sequitur series accentuandi</p>
      <p xml:id="GUEUT0495">
        <pb n="[f.fir]"/>HIc sequitur series accentuandi tam epistolas quam euangelia. Et primo
        sciendum est quod dicte epistole et euangelia simili modo accentuantur accentu moderato vel
        medio: quia quotienscumque vocabulum penthasillabum In dictionibus latinis inuenitur
        requiritur quod illa sillaba que est quinta ab vltima illius medii deprimatur vel aggrauetnr
        et post talem aggrauationem restant in eodem gradu quatuor sillabe quarum penultima erit
        neccessario longa vt patet in exemplis</p>
      <p xml:id="GUEUT0496">[Guerson, Utillissime, f.fir; text: Et radicaui In populo honorificato
        Beatus ille seruus Dico autem vobis Amicis meis Omne quod natum est ex deo] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_29GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0497">Si autem penultima alicuius dictionis latine trium sillabarum vel plurium
        que est sexta ab vltima illius medii corripiatur decet eam aggrauari cum vltima illius
        dictionis vt hic patet in exemplis</p>
      <p xml:id="GUEUT0498">
        <pb n="[f.fiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.fiv,1; text: Homo quidam peregre proficiscens
        quitquid pecieris dabo tibi Quodcumque ligaueris super terram ne timeas Zacharia]</p>
      <p xml:id="GUEUT0499">Quandoque fit accentus trissillabarum post sillabam que deprimitur quando
        est vua dictio monosillaba in fine illius accentus que dictio in fine posita duas sillabas
        valet et non alias et requiritur quod illa vltima sillaba dictionis precedentis monosillabam
        sit neccessario longa secundum accentum. vt hic patet per exemplum</p>
      <p xml:id="GUEUT0500">[Guerson, Utillissime, f.fiv,2; text: Et sic in Syon firmata sum emulor enim
        vos sex dies sunt Vos autem videtis me Omnia que dedistis michi abste sunt]</p>
      <p xml:id="GUEUT0501">Aliquociens etiam fit accentus moderatus trissillabarum post sillabam que de
        primitur in nominibus grecis barbaris latinis et ebreis quorum vltima longa est hoc est duas
        breues valet Exemplum vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0502">
        <pb n="[f.fiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.fiir,1; text: Et benedic populo tuo Israel orabat
        autem moyses] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_30GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0503">ET est notandum pro alia regula quod quando contingit in lectura quod
        reperitur nomen grecum barbarum vel ebreum ante nomina latina duarum vel trium quattuor
        quinque sex septem sillabarum Tunc siue penultime sillabe nominum seu dictionum latinarum
        sint in accentu longe vel breues conuenit nomina barbara greca vel ebrea acui Et isto modo
        interdum contingit quod accentus sit de tribus quatuor quinque sex et septem sillabis. Prout
        hic subsequitur per exempla.</p>
      <p xml:id="GUEUT0504">[Guerson, Utillissime, f.fiir,2; text: Semen Abrahe sumus Isaac ad patrem
        maameni]</p>
      <p xml:id="GUEUT0505">Exemplum de tribus sillabis.</p>
      <p xml:id="GUEUT0506">Exemplum de quatuor sillabis</p>
      <p xml:id="GUEUT0507">[Guerson, Utillissime, f.fiir,3; text: Iratus Ihesus in templo opera Abrahe
        facite]</p>
      <p xml:id="GUEUT0508">
        <pb n="[f.fiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.fiiv; text: tunc Ihesus respondens, Exemplum de
        quinque sillabis, Israel sanctum tuum cumque Moyses ascendisset semen Canaam et non Iuda
        loqutus est Moyses ad dominum amen dico vobis naamen filium suum, Exemplum de sex sillabis,
        Moyses autem orabat Ihesu filii David et fuit exemplum fratricidi, Exemplum de septem
        sillabis, Caym omnibus hominibus, Et fuit deo gratus, Abel decimis gratuitas]</p>
      <p xml:id="GUEUT0509">Advertendum est vtrum penultime sillabe dictionum latinarum sint longe vel
        breues quia si sint longe fit accentus post aggrauationem quinte sillabe quatuor sillabarum
        vt predictum est. quamuis alie sillabe ante penultimam <pb n="[f.fiiir]"/>existentes sint
        breues. Si penultima sit breuis tunc fiet accentus ad minus quinque sillabarum. post
        aggrauationem sexte sillabe. Et etiam precauendum est ne aliquam dictio latina polissillaba
        acuatur. Et est notandum quod post aggrauationem octaue sillabe. vltra non progrediatur
        accentus. videlicet nisi per septem. exempla</p>
      <p xml:id="GUEUT0510">[Guerson, Utillissime, f.fiiir; text: Qui parce seminat discumbente eo in
        domino in Iacob in habita A mortuis ex semine David Ihesu Christe filii David, Exemplum de
        sex sillabis, dormitationem acceperant ex ore tuo te Iudico, Laborantem agricolam cum vos
        oderint homines, Si autem mortuum fuerit, Et eritis odio omnibus hominibus] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_31GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0511">
        <pb n="[f.fiiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.fiiiv,1; text: Operantium mendatium, Qui
        sequitur Iusticiam, Iam non estis hospites]</p>
      <p xml:id="GUEUT0512">De plana distinctione</p>
      <p xml:id="GUEUT0513">Euangelia accentuantur accentu graui super penultima si peuultima sit longa
        vt hic.</p>
      <p xml:id="GUEUT0514">[Guerson, Utillissime, f.fiiiv,2; text: Pacem meam do vobis neque formidet
        dormitauertur omnes et dormierunt, Quia lampades nostre extinguntur]</p>
      <p xml:id="GUEUT0515">Et penultima sit breuis debet fieri accentus super pennltimam vt hic patet
        per exempla.</p>
      <p xml:id="GUEUT0516">[Guerson, Utillissime, f.fiiiv,3; text: In testimonium illis Quomodo autem
        quid loquamini]</p>
      <p xml:id="GUEUT0517">
        <pb n="[f.fiiiir]"/>[Guerson, Utillissime, f.fiiiir,1; text: Quoniam saturabimini propter
        filium hominis] <figure>
          <graphic url="/images/GUEUT_32GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="GUEUT0518">Si extrema dictio fuerit monosillaba debet fieri accentus super eam vt duas
        valeat vt dictum est</p>
      <p xml:id="GUEUT0519">[Guerson, Utillissime, f.fiiiir,2; text: Nescio vos Quia pater maior me est
        qui sequitur me]</p>
      <p xml:id="GUEUT0520">Et si fuerit in fine illius accentus dictio greca barbara vel ebrea tunc fit
        accentus super vltimam vt hic patet</p>
      <p xml:id="GUEUT0521">[Guerson, Utillissime, f.fiiiir,3; text: Dixit illis Ihesus genuit Iacob, Et
        benedic populo tuo Israel]</p>
      <p xml:id="GUEUT0522">Accentus grauis epystolarum debet fieri de tribus sillabis in nominibus
        latinis post sillabam que eleuatur. in altum quarum penultima sit longua vt hic patet per
        exempla.</p>
      <p xml:id="GUEUT0523">[Guerson, Utillissime, f.fiiiir,4; text: Lectio actuum apostolorum sanctam
        coram ipso ministraui]</p>
      <p xml:id="GUEUT0524">
        <pb n="[f.fiiiiv]"/>[Guerson, Utillissime, f.fiiiiv,1; text: Qui in domino moriuntur Petrum
        et Iohanem potestas mea]</p>
      <p xml:id="GUEUT0525">Quinque de duabus sillabis quarum vltima sit monosillaba que vt predictum
        est duas valet sillabas</p>
      <p xml:id="GUEUT0526">[Guerson, Utillissime, f.fiiiiv,2; text: Tempus enim prope est, Sed
        subportate me, Que in ea scripta sunt]</p>
      <p xml:id="GUEUT0527">MUsica magistri Guillermi Guersoni de Villalonga Libellos quinque continens
        in se</p>
      <p xml:id="GUEUT0528">Scilicet librum plani cantus</p>
      <p xml:id="GUEUT0529">Contrapuncti</p>
      <p xml:id="GUEUT0530">Rerum factarum seu organorum</p>
      <p xml:id="GUEUT0531">Tonorum</p>
      <p xml:id="GUEUT0532">Necnon artis accentuandi Epistolas et Euangelia</p>
      <p xml:id="GUEUT0533">Parisii In Monte sancti Ylarii In intersinio cornu cerui</p>
      <p xml:id="GUEUT0534">Per Michaelem Thouloze nouiter Impressa feliciter finit. Deo Gracias</p>
    </body>
  </text>
</TEI>