<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regulae</title>
        <title type="abbrev">HANREGU</title>
        <author>Robertus de Handlo</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1993</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptorum de musica medii aevi nova series a Gerbertina altera</emph>, 4 vols., ed.
          Edmond de Coussemaker (Paris: Durand, 1864-76; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          1:383–403. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Robertus de Handlo: Regule cum maximis magistri Franconis cum additionibus aliorum
            musicorum</title>
          <idno type="LML">ROB. HANDLO</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Add. 4909, 1-11</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="HANREGU0001">
        <pb n="[383]"/>Roberti de Handlo</p>
      <p xml:id="HANREGU0002">Regulae</p>
      <p xml:id="HANREGU0003">Incipiunt regule cum maximis magistri Franconis, cum additionibus aliorum
        musicorum, composite a Roberto de Handlo.</p>
      <p xml:id="HANREGU0004">Incipit prima rubrica de longis, brevibus et semibrevibus, et qualiter in
        divisione se habent.</p>
      <p xml:id="HANREGU0005">Maxima prima.</p>
      <p xml:id="HANREGU0006">Franco.--Gaudent brevitate moderni, et cetera.</p>
      <p xml:id="HANREGU0007">Idem.--Quandocunque punctus quadratus, vel nota quadrata, quod idem est,
        tractum habet a parte dextra descendentem, longa vocatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0008">[L,L,L,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0009">Handlo.--Si tractum habeat a parte dextra solummodo ascendentem, erecta
        longa vocatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0010">[Bcsdx,Bcsdx,Bcsdx,Bcsdx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0011">Ponuntur enim iste longe erecte ad dextram longarum precedentium, que sunt
        recte, et vocantur erecte, quia ubicunque inveniuntur per semitonium eriguntur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0012">Franco.--Longa vero duos tractus possedens, <pb n="[384]"/>quorum dexter
        longior est sinistro, plicata longa vocatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0013">[Lpdsn,Lpdsn,Bpssncsdx,Bpssncsdx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0014">Handlo.--Erecte longe, sive perfecte sint sive imperfecte, nusquam plicari
        possunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0015">Franco.--Quandocunque punctus quadratus invenitur, qui caret omni tractu,
        brevis dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0016">[B,B,B,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0017">Handlo.--Si tractum habeat a parte sinistra solummodo ascendentem, erecta
        brevis vocatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0018">[Bcssn,Bcssn,Bcssn,Bcssn on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0019">Et etiam per semitonium eriguntur; veluti longe erecte.</p>
      <p xml:id="HANREGU0020">Franco.--Brevis vero duos tractus habens, quorum sinister longior est
        dextro, plicata brevis vocatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0021">[Bcdsnpddx,Bcdsnpddx,Bcdsnpddx,Bcdsnpddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0022">Handlo.--Sicut erecte longe non plicantur, ita nec erecte breves.</p>
      <p xml:id="HANREGU0023">Franco.--Semibreves vero ad modum losenge formantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0024">[S,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0025">Idem.--Plicari non possunt, nisi quando tres super unam syllabam
        ordinantur:</p>
      <p xml:id="HANREGU0026">[S,S,Scsodx,S,S,Scsodx,S,S,Scsodx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0027">Handlo.--Que quidem quando sic ordinantur suo modo conjungi dicuntur,
        ultima manente plicata sursum, non deorsum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0028">Incipit secunda rubrica de longa etiam semilonga et earum valore et de
        longa duplici.</p>
      <p xml:id="HANREGU0029">Franco.--Longa ante longam valet tria tempora, ut hic: [L,L,L,L,L,L on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0030">Idem.--Longa perfecta vocatur longa trium temporum, imperfecta duorum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0031">Handlo.--Longa, quando imperfecta est, semilonga magis proprie, et si
        perfecta, longa dici oportebit.</p>
      <p xml:id="HANREGU0032">Idem.--Semilonga vero, et longa similes sunt in figura, dissimiles vero in
        proportione et ore secundum vocem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0033">[L,L,L,L,L,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0034">Idem.--Hec que dicenda sunt in longis et semilongis erectis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0035">[Bcsdx,Bcsdx,Bcsdx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0036">Franco.--Duplex longa valet sex tempora et formatur, sic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0037">[2L,2L,2L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0038">Handlo.--Sic non est de longa erecta, quia simplex est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0039">Idem.--Longa vero duplex est quinque temporum per brevem precedentem, vel
        sequentem, vel per brevis valorem, ut patet in regula tertia quinte rubrice et in ejus
        exemplo.</p>
      <p xml:id="HANREGU0040">
        <pb n="[385]"/>Incipit tertia rubrica ad cognoscendum longas a semilongis et e converso, per
        breves et semibreves et pausas eis appositas, et de equalitate brevium et de brevi
        altera.</p>
      <p xml:id="HANREGU0041">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0042">Franco.--Quandocunque sola brevis vel valor precedit imperficit eam, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0043">[B,L,S,S,L,S,S,S,L,S,S,S,S,L,S,S,S,S,S,L,Lig2cssnod,L,L,BP,L,BP,L,BP,L,BP,L,BP,L,BP on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0044">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0045">Idem.--Si autem sola brevis, vel valor sequatur longam, imperficit eam, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0046">[L,B,L,S,S,L,BP on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0047">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0048">Idem.--Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0049">[L,pt,B,L,L,pt,S,S,L,L,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0050">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0051">Idem.--Tunc prima longa habebit tria tempora, et brevis sequens vel valor
        refertur ad longam sequentem, et imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANREGU0052">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0053">Idem.--Sciendum est quod omnes breves sunt inequales tribus modis: quorum
        primus est, quandocunque inter duas longas due breves inveniuntur, prima brevis valet unum
        tempus vel valor, ultima autem brevis valet duo tempora, et vocatur altera brevis.</p>
      <p xml:id="HANREGU0054">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0055">Handlo.--Que magis proprie potest dici brevis alterata, quia a sua recta
        proportione alteratur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0056">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0057">Franco.--Ambe autem longe erunt perfecte, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0058">[L,B,B,L,L,S,S,S,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0059">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0060">Idem.--Nisi brevis sola vel valor precedat, vel subsequatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0061">[B,L,B,B,L,L,S,S,S,B,L,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0062">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0063">Handlo.--Due breves igitur inter duas longas inequales manent.</p>
      <p xml:id="HANREGU0064">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0065">Franco.--Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0066">[L,B,pt,B,L,B,BP,pt,B,L,L,S,S,S,pt,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0067">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0068">Idem.--Tunc ambe breves erunt equales, et prima primam longam imperficit,
        secunda secundam.</p>
      <p xml:id="HANREGU0069">
        <pb n="[386]"/>Regula VII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0070">Idem.--Si autem tres breves inveniantur inter duas longas, predicte breves
        erunt equales, ambe autem longe erunt perfecte, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0071">[L,B,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0072">Regula VIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0073">Idem.--Nisi predictas longas brevis vel valor precedat, vel subsequatur,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0074">[B,L,B,B,B,L,B,pt,S,S,L,B,B,B,L,S,S,BP on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0075">Maxima 6.</p>
      <p xml:id="HANREGU0076">Handlo.--Tres ergo breves inter duas longas equales manent.</p>
      <p xml:id="HANREGU0077">Regula IX.</p>
      <p xml:id="HANREGU0078">Franco.--Nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0079">[L,B,pt,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0080">Maxima 7.</p>
      <p xml:id="HANREGU0081">Idem.--Tunc prima brevis primam longam imperficit, secunda brevis valet
        unum tempus, et tertia duo tempora, et est altera brevis; et hic modus est secundus quod
        breves fiunt inequales.</p>
      <p xml:id="HANREGU0082">Regula X.</p>
      <p xml:id="HANREGU0083">Idem.--Tertius autem modus est, si plures quam tres inveniantur inter duas
        longas, vel etiam sine prima longa, ita quod semper ultima longa remaneat, computentur ergo
        tres et tres pro perfectione, et si in fine duo remaneant, tunc ultima brevis duo tempora
        habebit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0084">[L,B,B,B,B,B,B,B,L,B,B,B,B,B,L,BP on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0085">Regula XI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0086">Handlo.--Sed quid si quatuor breves inter duas longas inveniantur, an
        manebit prima longa perfecta, et tres breves computabuntur pro perfectione, et ultima brevis
        imperficiet longam ultimam, vel prima brevis primam longam imperficiet, et tres
        computabuntur pro perfectione manente ultima perfecta; respondeo, prima qua vis via abolenda
        est, secunda tenenda, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0087">[L,B,B,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0088">Regula XII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0089">Idem.--Fallit tantum modi divisione apposita, ut hic: [L,pt,B,B,B,B,L on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0090">Maxima 8.</p>
      <p xml:id="HANREGU0091">Idem.--Tunc prima tenenda est via.</p>
      <p xml:id="HANREGU0092">Regula XIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0093">Idem.--Si etiam inter duas longas quinque breves inveniantur, recurrendum
        est ad Franconem, dicentem longam primam perfectam fieri manentibus tribus equalibus, et
        duabus ultimis inequalibus, quia ultima brevis alterata manet, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0094">[L,B,B,B,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0095">
        <pb n="[387]"/>Regula XIV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0096">Idem.--Fallit tantum modi divisione apposita:</p>
      <p xml:id="HANREGU0097">[L,B,pt,B,B,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0098">Maxima 9.</p>
      <p xml:id="HANREGU0099">Idem.--Et tunc prima brevis primam longam imperficit, manentibus tribus
        equalibus, et ultimam longam ultima imperficiente.</p>
      <p xml:id="HANREGU0100">Regula XV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0101">Idem.--Sciendum est quod brevis alterata potest fieri erecta, veluti
        brevis erecta, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0102">[L,B,Bcssn,L,Bcssn,Bcssn,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0103">Incipit quarta rubrica de semibrevibus et de earum equalitate et
        inequalitate et modi divisione, et quot pro brevi longa debeant sumi.</p>
      <p xml:id="HANREGU0104">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0105">Franco.--Quandocunque due semibreves inter duas longas vel breves, vel
        longam et brevem, vel e converso, inveniantur, prima semibrevis habebit unum tempus
        semibreve, id est tertiam partem unius temporis, secunda vero duo, ut hic:
        [L,S,S,L,Bcssn,S,S,B,L,S,S,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0106">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0107">Idem.--Si autem tres semibreves inveniantur, erunt equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0108">[L,S,S,S,L,B,S,S,S,B,L,S,S,S,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0109">Maxime 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0110">Handlo.--Equales vocantur, quando tres pro una brevi ponuntur, et etiam
        dicuntur minores. Minor enim semibrevis tertiam partem unius brevis babet.</p>
      <p xml:id="HANREGU0111">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0112">Franco.--Si autem quatuor semibreves inter duas longas vel breves
        inveniantur, tunc semper due et due pro recta brevi computantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0113">[L,S,S,S,S,L,B,S,S,S,S,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0114">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0115">Handlo.--Regula Franconis precedens, que est tertia in hac quarta rubrica,
        locum habet, quando valor brevis non currit, nisi ad proportionem trium semibrevium, que
        siquidem vera est in Hoketis et in quampluribus Motetis.</p>
      <p xml:id="HANREGU0116">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0117">Idem.--Securius tamen et verius in Motetis et in aliis cantibus, ubi
        semibreves sunt, addatur punctus inter duas et duas, vel inter tres et tres, vel inter duas
        et tres, vel inter tres et duas, ut ponit Petrus de Cruce. Hoc idemque faciunt moderni
        cantores, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0118">[S,S,pt,S,S,S,S,pt,S,S,S,S,S,pt,S,S,S,S,S,S,pt,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0119">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0120">Franco.--Sciendum est quod quando plures semibreves quam tres inveniuntur
        inter duas longas vel breves, vel longam et brevem, vel e converso, predicte semibreves
        erunt inequales, nisi tres in fine remaneanet, tunc erunt equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0121">
        <pb n="[388]"/>[L,S,S,S,S,S,L,B,S,S,S,S,S,S,S,B,L,S,S,S,S,S,S,S,B,B,S,S,S,S,S,S,S,L on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0122">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0123">Idem.--Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0124">[L,S,S,S,pt,S,S,S,L,B,S,S,S,pt,S,S,S,B,L,S,S,S,pt,S,S,L,B,S,S,S,pt,S,S,B
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0125">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0126">Handlo.--Tunc punctus inter tres et tres positus facit eas equales. Et si
        duo in fine remaneant, ille erunt inequales.</p>
      <p xml:id="HANREGU0127">Regula VII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0128">Petrus de Cruce.--In semibrevibus est evidens nostra intentio: ponimus, ut
        prius dictum est, inter duas et duas punctum, et tunc erunt inequales; hoc est: prima erit
        minor, et secunda major; vel inter tres et tres, et tunc erunt equales; hoc est, omnes erunt
        minores; vel inter duas et tres, et tunc erunt due inequales et tres equales; vel inter tres
        et duas, et tunc tres equales et due inequales, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0129">[S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0130">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0131">Petrus le Viser.--A. Triplici vero more longe, semilonge, breves et
        semibreves in voce proferuntur, scilicet more longo, mediocri et more lascivo.</p>
      <p xml:id="HANREGU0132">B. More vero longo, semibreves, quotquot sunt, cum longis, semilongis et
        brevibus proferri et describi possunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0133">C. More vero mediocri proferuntur tres, vel quatuor, vel quinque
        semibreves pro brevi cum semilongis et brevibus, et aliquando cum longis, et tunc has
        semibreves oportet conjungi, non dividi, et si dividi debeant, sint tres et non plures
        divise.</p>
      <p xml:id="HANREGU0134">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0135">D. In hoc vero more due semibreves equales sunt, et tres inequales, et
        quatuor equales, et quinque inequales. More tamen longo omnes precedentes regule tangentes
        de equalitate et inequalitate semibrevium locum habent; more tamen mediocri nequaquam.</p>
      <p xml:id="HANREGU0136">E. More vocato lascivo proferuntur longe, semilonge et breves cum
        semibrevi minori et majori, divisis, ligatis, vel obliquis, et aliquando cum eis proferuntur
        longe duplices; sed nec tres, nec quatuor, nec quinque semibreves in hoc more inveniuntur,
        nisi omittantur longe et semilonge; et tunc eis omissis proferuntur breves et semibreves,
        scilicet due vel tres pro brevi, non plures.</p>
      <p xml:id="HANREGU0137">F. Ex his itaque semibrevibus proveniunt Hoketi lascivi quamplures in hoc
        more, et sic regula tertia in hac rubrica locum habet teste maxima secunda sequente.</p>
      <p xml:id="HANREGU0138">Regula VIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0139">A. In hoc vero more denegamus omnem brevem alteram et omnes brevium
        inequalitates, quarum equalitatem affirmamus.</p>
      <p xml:id="HANREGU0140">B. Due igitur breves inter duas longas posite in hoc more sunt equales,
        ambe longe imperfecte; et sic deneganda est regula quarta tertie rubrice que tamen locum
        habet in longo more.</p>
      <p xml:id="HANREGU0141">
        <pb n="[389]"/>C. Si tamen in hoc more lascivo tres breves inter duas longas inveniantur,
        ambe longe erunt perfecte, nisi brevis vel valor eas precedat vel sequatur, ut patet supra
        in regula quinta tertie rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0142">D. Breves vero inter ipsas longas posite sunt equales, ut patet supra in
        regula septima tertie rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0143">Petrus de Cruce.--A. Quatuor semibreves divise sive conjuncte brevem
        valent unam, vel inter breves et semibreves ligatas vel obliquas posite sunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0144">B. Si inter semibreves divisas semibreves quatuor divise inveniantur, et
        punctus post eas sequatur, tunc unius brevis valorem habebunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0145">C. Idem. Etiam est dicendum si quinque, vel sex, vel septem inveniantur,
        cum punctu eas sequente, ut patet in hoc Moteto:</p>
      <p xml:id="HANREGU0146">[CSI:389; text: Aucun ont trouve chant par usage, et cetera.] <figure>
          <graphic url="/images/HANREGU_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="HANREGU0147">Maxima 6.</p>
      <p xml:id="HANREGU0148">Petrus le Viser.--Hec omnia vera sunt, ubi semibreves more longo
        proferuntur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0149">Maxima 7.</p>
      <p xml:id="HANREGU0150">Johannes de Garlandia.--De semibrevibus autem verum et judicium bonum
        dabimus in hoc opere sequente.</p>
      <p xml:id="HANREGU0151">Regula IX.</p>
      <p xml:id="HANREGU0152">Rectum est ut tam in figura quam in signo semibrevis major a minore
        distinguatur sic: si major, sic formabitur ad modum losange habens subtus se tractum in
        obliquum; si minor, nudo modo ad modum losange formabitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0153">[S,Scd,S,Scd,S,Scd,S,Scd,S,Scd,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0154">Regula X.</p>
      <p xml:id="HANREGU0155">Handlo.--Et ideo aliquando major precedit minorem, et e converso, puncto
        deposito, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0156">[Scd,S,Scd,S,Scd,S,Scd,S,Scd,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0157">Maxima 8.</p>
      <p xml:id="HANREGU0158">Johannes de Garlandia.--Pro valore brevis sumuntur tres semibreves, vel
        quatuor, vel quinque, vel sex, vel septem, vel octo, vel novem; ad quas pertinet unius
        brevis proportio.</p>
      <p xml:id="HANREGU0159">Regula XI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0160">Idem Johannes.--Minimas et minoratas agnoscere oportet; nam minor
        semibrevis tres minimas valet, brevis valet tres minores. Ergo brevis novem minimas valebit,
        et formari debent ut semibreves minores; sed per signum rotundum distinguntur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0161">[S,ptv,S,S,S,ptv,B,Scd,Scd,Scd,ptv on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0162">Regula XII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0163">Idem.--Sunt etiam minorate semibreves; unde minorata una duas minimas
        valet, et formatur veluti minima; naturaliter vero precedit minima minoratam, quando ambe
        post se signum rotundum habent, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0164">[S,Scd,ptv,S,Scd,ptv,S,Scd,ptv on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0165">Regula XIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0166">Idem.--Si autem sola semibrevis habet post se signum rotundum, minor
        dicetur, et tunc misceri debet inter minimas et minoratas. Due etiam semibreves <pb n="[390]"/>minores duo signa rotunda habebunt inter minimas et minoritas, quando tertia
        deest, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0167">[Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0168">Regula XIV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0169">Et si inter minimas et minoratas tres semibreves minores continentur,
        punctum habebunt post se, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0170">[Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,ptv on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0171">Regula XV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0172">Handlo.--Minorata nunquam poni potest sine minima ipsam precedente, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0173">[S,Scd,ptv,Scd,S,ptv,Scd,S,ptv,Scd,S,ptv,Scd,S,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0174">Regula XVI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0175">Idem.--A. Tot igitur modis dicuntur semibreves, scilicet major et minor
        vel equalis, minorata et minima.</p>
      <p xml:id="HANREGU0176">B. Brevis denique majores et minores vel tres minores, et tunc sunt
        equales, vel tres minoratas mixtim se habentes, vel novem minimas.</p>
      <p xml:id="HANREGU0177">C. Tres breves se habent in perfectione; ergo perfectio habet 27 minimas,
        vel novem minimas et totidem minoratas mixtim se habentes, vel novem minores, vel tres
        majores, et totidem minores mixtim se habentes, vel e contrario, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0178">[B,S,Scd,B,S,S,S,B,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,B,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,B,B,B,L,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,L,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,B,S,S,ptv,S,S,ptv,L,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,L,S,S,Scd,S,S,S,Scd,S,L,Scd,S,Scd,Scd,Scd
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0179">Johannes de Garlandia.--Semibreves itaque majores atque minores divisim et
        conjunctim inter minimas et minoratas concomitari possunt, ut hic:
        [Scd,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,S,S,S,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,ptv,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,Scd,B
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0180">Incipit quinta rubrica de longis que excedunt valorem longe duplicis et
        que figure debent ad invicem associari.</p>
      <p xml:id="HANREGU0181">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0182">Handlo.--A. Figura siquidem habens in se tres quadrangulos, longa triplex,
        id est trium perfectionum nota vocatur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0183">B. Si quatuor habeat, quadruplex, id est quatuor perfectionum nota
        dicitur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0184">C. Si quinque, quinque; si sex, sex; si septem, septem; si octo, octo; si
        novem, novem.</p>
      <p xml:id="HANREGU0185">D. Nec ultra debet longa majorari.</p>
      <p xml:id="HANREGU0186">E. Quia sicut longa simplex habet in valore novem semibreves minores, sic
        longa novem <pb n="[391]"/>perfectionum novem longas in valore debet habere et non
        plures.</p>
      <p xml:id="HANREGU0187">F. Ecce omnium istarum longarum figure hic patent:</p>
      <p xml:id="HANREGU0188">[CSI:391]</p>
      <p xml:id="HANREGU0189">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0190">Idem.--Talibus vero longis utitur vetus organum purum, sed non formatur
        sic; hec itaque sic figurantur, ut melius et securius agnoscantur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0191">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0192">Idem.--He longe prefigurate nunquam imperfici possunt, quia inter breves
        non ponuntur, nec inter semibreves. Decet enim eas inter longas simplices et duplices
        poni.</p>
      <p xml:id="HANREGU0193">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0194">Idem.--Longe vero simplices cum brevibus misceri debent, cum semibrevibus,
        et majoribus et minoribus concomitari possunt; sed cum minimis et minoratis nequaquam.
        Breves vero cum longis duplicibus misceri possunt, cum semibrevibus etiam et obliquis, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="HANREGU0195">[ClefC2,L,B,L,B,Lig4cdsndoda,Lig3dod,L,B,L,B,B,B,Lig2od,Lig4cssnodaod,L on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0196">Idem.--Ideo longa duplex, id est sex temporum imperficitur per brevem
        precedentem vel subsequentem, vel per pausam unius temporis et longa quinque temporum, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0197">[B,2L,2L,B,pt,B,2L,2L,B,pt,2L,2L,BP,2L,2L,BP on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0198">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0199">Idem.--A. Breves etiam cum semibrevibus, minoribus et majoribus, cum
        minimis et minoratis associari debent.</p>
      <p xml:id="HANREGU0200">B. Et si alia mixtura sic, inconsona est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0201">C. Patet igitur que note cum quibus haberi possunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0202">Incipit sexta rubrica ad cognoscendum principia ligaturarum, obliquitatem
        et obliquitates, et quemadmodum obliquitates in ligaturis se habent.</p>
      <p xml:id="HANREGU0203">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0204">Handlo.--Tribus modis nascuntur principia ligaturarum scilicet, cum
        proprietate, sine proprietate, et cum proprietate opposita.</p>
      <p xml:id="HANREGU0205">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0206">Franco.--Quandocunque secundus punctus altior est primo, et primus punctus
        caret omni tractu, cum proprietate dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0207">[Lig2a,Lig2a,Lig2a,Lig3aacddx,Lig5dodad,Lig3dd on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0208">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0209">Handlo.--Si etiam primus punctus habeat super eum obliquitatem ascendentem
        vel descendentem, si tractu careat, cum proprietate etiam dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0210">[Lig3dod,Lig3aoa,Lig3aoacddx,Lig3aod,Lig4daod,B,Lig2od on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0211">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0212">Franco.--Quandocunque primus punctus altior est secundo, et ille primus
        habet tractum a <pb n="[392]"/>parte sinistra descendentem, cum proprietate dicitur, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0213">[Lig2cdsnd,Lig3cdsndd,Lig4cdsnddod,Lig4cdsnddodcsdx,Lig3cdsndod,Lig7cdsnddaodaoacddx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0214">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0215">Handlo.--Ligatura est congeries figurarum in notis rectis et obliquis apte
        formata. Obliquitas est annexio solida in qua due note per vocem inveniuntur; sine voce vero
        subintelliguntur in ejus principio et in fine; de cujus medio nihil est curandum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0216">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0217">Idem.--Obliquitatem vero distinguere oportet a ligatura, quando per se
        sola est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0218">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0219">Idem.--Precedentibus tribus modis dictis in prima maxima hujus rubrice
        utitur obliquitas nuda, vel quando ligata est in principio ligature.</p>
      <p xml:id="HANREGU0220">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0221">Franco.--In ligatura cum proprietate brevis est prima.</p>
      <p xml:id="HANREGU0222">Maxima 6.</p>
      <p xml:id="HANREGU0223">Handlo.--Hoc idem dicendum est in principio nude obliquitatis, vel ligate
        tractum habentis a parte sinistra.</p>
      <p xml:id="HANREGU0224">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0225">Idem.--Ad hoc animadvertendum est, quod duobus modis sit ligatura cum
        proprietate: uno modo, si ligatura sit ascendens, nec in sinistra primi puncti parte aliquis
        tractus invenitur, tunc est cum proprietate, ut in exemplo regule prime hujus rubrice</p>
      <p xml:id="HANREGU0226">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0227">Idem.--Alio modo, si ligatura sit descendens, vel per punctus quadratos,
        vel per obliquitatem, habens principio unum tractum descendentem, cum proprietate etiam
        dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0228">[Lig2cdsnd,Lig2cdsnd,Lig4cdsnaoda,Lig5cdsndaoda,Lig2cdsnd,Lig3cdsndd on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0229">Maxima 7.</p>
      <p xml:id="HANREGU0230">Idem.--Nulla nuda obliquitas per se ligatura dici debet, et est ratio,
        quia oblique breves dummodo in sola obliquitate manent vel semibreves non sunt, nisi in uno
        corpore. Inconveniens igitur est dicere eas ligari, cum ligatura duo corpora ad minus
        requirat; maneat ergo obliquitas nuda per se simplex in qua breves et semibreves
        obliquantur, et non ligantur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0231">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0232">Idem.--Plures tamen obliquitates ligate ligaturam ad invicem constituunt,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0233">[Lig12cdsnodaodaodaodaodaod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0234">Regula VII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0235">Idem.--Obliquitas descendens habens in principio tractum descendentem cum
        proprietate dicetur, et si ascendens fuerit habens tractum in principio descendentem
        obliquitas etiam cum proprietate dicetur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0236">[Lig2cdsnodcsdx,Lig2cdsnodcddx,Lig2cdsnoacddx,Lig2cdsnoacddx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0237">Regula VIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0238">Franco.--Quandocunque secundus punctus altior est primo, et ille primus
        punctus habet a <pb n="[393]"/>parte dextra tractum ascendentem, sine proprietate
        dicitur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0239">Handlo.--Licet super primum punctum ligetur obliquitas ascendens vel
        descendens, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0240">[Lig2La,Lig3Laa,Lig3Laoacddx,Lig3Laodcsdx,Lig4Laad,Lig4Laad,Lig2La on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0241">Regula IX.</p>
      <p xml:id="HANREGU0242">Franco.--Quandocunque vero primus punctus altior est secundo, et ille
        primus punctus caret omni tractu, sine proprietate dicitur, ut hic.</p>
      <p xml:id="HANREGU0243">[Lig2d,Lig3dd,Lig13ddodaodaaaoaddd on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0244">Regula X.</p>
      <p xml:id="HANREGU0245">Handlo.--Si etiam descendendo plures punctus primum sequantur in ligatura
        vel obliquitate, et primus punctus omni tractu caret, ligatura sine proprietate dicetur, ut
        patet hic consequenter:</p>
      <p xml:id="HANREGU0246">[Lig16dddadoadaodadoaddod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0247">Maxima 8.</p>
      <p xml:id="HANREGU0248">Franco.--In ligatura sine proprietate prima longa est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0249">Regula XI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0250">Handlo.--Non plures longe quam due in una ligatura longari possunt
        descendendo vel ascendendo; sic ligari dicunt, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANREGU0251">[Lig2d,Lig2d,Lig2MXart,Lig2MXart,Lig2d on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0252">Regula XII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0253">Idem.--Longa vero simplex precedens cum longa duarum perfectionum ligatur
        in descensu et e converso, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0254">[Lig2dMX,Lig2dMX,Lig2MXd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0255">Regula XIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0256">In ascensu vero longa simplex supra longam duarum perfectionum recedat,
        sed non e converso, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0257">[Lig2MXcddxart,Lig2MXcddxart,Lig2MXcddxart on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0258">Regula XIV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0259">Idem.--Tribus itaque modis noscitur ligatura sine proprietate; quorum
        primus est, si ligatura sit ascendens habens tractum a parte dextra primi puncti
        descendentem, ut supradictum est. Secundus est, si ligatura sit descendendo, et primus
        punctus caret omni tractu. Tertius est, si ligatura incipiat per descendentem obliquitatem,
        eadem omni tractu carente, dicetur ligatura sine proprietate, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANREGU0260">[Lig2od,Lig2od,S,S,B,Lig3odart,Lig3odart,Lig9odaodaodadd on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0261">Regula XV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0262">Idem.--Obliquitas ascendens sola manet, nisi eam precedant longa vel
        brevis, vel plures breves, vel obliquitas, vel obliquitates, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0263">[Lig6Laoadaoacddx,Lig8aaoadodaoacddx,Lig6odaodaoacddx,Lig2oacddx on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0264">
        <pb n="[394]"/>Maxima 9.</p>
      <p xml:id="HANREGU0265">Idem.--Post ascendentem vero obliquitatem nihil potest ei ligari nec
        adjungi, nisi plica; superfluum vero est imponere obliquitatem ascendentem plica
        carentem.</p>
      <p xml:id="HANREGU0266">Regula XVI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0267">Idem.--Obliquitas autem ascendens et descendens carens in sinistra parte
        tractu, longa dicetur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0268">[Lig2oacddx,Lig2oacddx,Lig2odcsdx,Lig2odcsdx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0269">Idem.--Principium vero obliquitatis sine proprietate perficitur, quando
        punctus preest, finis quoque ad id quod sequitur pertinebit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0270">[pt,Lig3oda,B,pt,Lig4odda,Lig4oadd,Lig4Ladod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0271">Idem.--Obliquitas quoque descendens, si sola sit, cum plica vel sine
        semper potest poni; ascendentes autem nequaquam, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANREGU0272">[Lig2cdsnod,Lig2cdsnod,Lig2cdsnodcsdx,Lig2cdsnodcsdx,Lig2cdsnod,Lig2cdsnod,Lig2oacddx,Lig2oacsdx,Lig2oacddx,Lig2oa
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0273">Franco.--Opposita proprietas est quandocunque in primo punctu ligature
        tractus ascendens invenitur, vel in uno corpore obliquo, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0274">[Lig2cssna,Lig2cssnd,Lig3cssndoacddx,Lig2cssnod,Lig2cssnoa on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0275">Handlo.--Et sunt semibreves, scilicet minor precedens majorem, que vero
        obliquantur per se solummodo non ligantur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0276">Idem.--Recta semibrevis precedens cum obliquitate ligari potest ascendendo
        et descendendo, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0277">[Lig3cssnaoacddx,Lig3cssndodcsdx,Lig3cssndoacddx,Lig3cssndoacsdx,Lig3cssnaodcsdx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0278">Idem.--Plures semibreves quam due nunquam ligantur vel obliquantur;
        conjuugi tamen possunt ad invicem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0279">[Lig2cssna,S,S,B,S,S,Lig2od,S,S,Lig2cdsnod,S,S,Lig2a,S,S,Lig2cssna,S,S on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0280">Idem.--Ligarique possunt semibreves recte et oblique cum brevibus rectis
        et obliquis semilongis et longis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0281">[Lig6cssndddaoacddx,Lig6cssnddodaa,Lig8cssnddodaaaod,Lig10cssnddddaoaddoacsdx,Lig3cssnad,Lig3cssnoda,Lig2cssnod,Lig4cssnaad,pt,Lig7cssnadodaad
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0282">Idem.--Si tractus autem ascendens, qui causat oppositam proprietatem, fiat
        curtus, tunc in hac obliquitate sine ligatura major semibrevis minorem precedit, ut hic
        patet: [Lig4odaod,Lig2cssna,Lig2cssnd,Lig3aod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0283">Franco.--Omnis opposita proprietas signum est semibrevitatis duorum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0284">Incipit rubrica septima ad cognoscendum ligaturarum terminationes.</p>
      <p xml:id="HANREGU0285">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0286">Franco.--Omnes medie sunt breves, nisi per oppositam proprietatem
        defendantur, et tunc media est semibrevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0287">
        <pb n="[395]"/>[Lig3cssnda,Lig5cssnaaoda,Lig4cssnaaod,Lig4cssnaaod,Lpdsn on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0288">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0289">Handlo.--Et ratio, due prime semibreves sunt; id quod sequitur nequaquam;
        sic patet in exemplo regule prime hujus rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0290">Franco.--Ratio est quia nulla semibrevis sola potest esse.</p>
      <p xml:id="HANREGU0291">Handlo.--Ligature obliquitatum quarum medie breves sunt, sic
        formantur:</p>
      <p xml:id="HANREGU0292">[Lig8cdsnodaodaodaod,Lig8odaodaodaod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0293">Idem.--Recte breves cum eis ligantur quarum etiam medie sunt breves, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0294">[Lig8cdsnodadodaaod,Lig9cdsnodaadodaaod,L,Lig3odacddx,Lig12aodadodadodaaod
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0295">Idem.--Obliquitas in medio ligature descendens semper est non
        ascendens.</p>
      <p xml:id="HANREGU0296">Incipit octava rubrica ad cognoscendum ligaturarum terminationes.</p>
      <p xml:id="HANREGU0297">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0298">Franco.--Quandocunque ultimus punctus recescat super penultimam, cum
        perfectione dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0299">[Lig2art,Lig3Laart,Lig4Laaart,Lig2art,Lig2art on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0300">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0301">Idem.--Quandocunque in fine ligature ultimus punctus quadratus sub
        penultima invenitur, cum perfectione dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0302">[Lig5cdsnodaad,Lig5aadd,Lig5odaad,Lig2cdsnd,Lig3cdsndd,Lig9cdsnodadodadodd
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0303">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0304">Handlo.--Ascendendo vero longa super longam, vel super brevem, vel super
        plures breves vel super semibreves penitusque super omnem obliquitatem descendentem recedere
        potest, et fiunt ligature cum perfectione, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0305">[Lig2art,Lig2art,Lig3cssnaart,Lig3odart,Lig3cdsnodart on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0306">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0307">Franco.--Omnis perfecta longa.</p>
      <p xml:id="HANREGU0308">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0309">Handlo.--Si ligatura desinat descendendo, et habeat ultimam quadratam,
        ultima erit longa, licet sub longa, vel brevi, vel sub pluribus brevibus, vel sub
        semibrevibus inveniatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0310">[Lig2d,Lig2cdsnd,Lig4cdsnddd,Lig3dd,Lig5cssndddd on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0311">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0312">Franco.--Quandocunque ultimus punctus stat indirecte super penultimam,
        brevis est, ut hic: [Lig2a,Lig3aa,Lig5adoda,Lig3oda,Lig3aa on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0313">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0314">Idem.--Quandocunque due note in uno corpore obliquo in fine ligature
        inveniuntur, ultima erit brevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0315">
        <pb n="[396]"/>[Lig3cdsndod,Lig4ddod,Lig7aaoaddod,Lig3Laoacddx,Lig3cdsnaoa,Lig3Laoacddx on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0316">Regula VII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0317">Handlo.--In ligatura descendente brevis cum longa duarum perfectionum
        ligari potest, sed non e converso, ut hic: [Lig2cdsnd,Lig2cdsnd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0318">Regula VIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0319">Idem.--Similiter duplex longa cum se ipsa deorsum ligari potest, ut in
        exemplo regule proxime precedentis.</p>
      <p xml:id="HANREGU0320">Regula IX.</p>
      <p xml:id="HANREGU0321">Idem.--In ascendente vero ligatura longa duplex precedens ligatur cum
        brevi et cum se ipsa, ut patet hic: [Lig2MXcddxa,Lig2MXaMXrt,Lig2MXcddxa,Lig2MXcddxaMXrt on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0322">Una brevis vel plures inter duas duplices longas ligari possunt, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0323">[Lig3MXcddxddMXcddx,Lig4MXcddxdddMXcddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0324">Regula X.</p>
      <p xml:id="HANREGU0325">Idem.--Sciendum est etiam quod brevis altera latet aliquando in ligatura
        rectarum brevium et in obliquitate, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0326">[Lig3Laa,Lig3dod,Lig4ddd,Lig4Laoda,Lig3ad,Lig3Laa,Lig3cdsnodart on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0327">Idem.--Denique vitiosum est notas ligabiles non ligare, ligareque non
        ligabiles.</p>
      <p xml:id="HANREGU0328">Incipit nona rubrica de conjunctionibus semibrevium, et quibus figuris seu
        ligaturis semibreves debeant conjungi.</p>
      <p xml:id="HANREGU0329">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0330">Handlo.--Notandum est quod tres semibreves minores ordinatim conjunguntur
        sursum et deorsum cum punctu divisionis, quando necesse est, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0331">[S,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0332">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0333">Idem.--Minime et minorate simili modo cum figuris rotundis conjungi
        possunt, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0334">[S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0335">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0336">Idem.--Due vero semibreves cum longa vel brevi conjungi decent, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0337">[L,S,S,L,S,S,Bcdsn,S,S,Bcdsn,S,S,Bcdsn,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0338">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0339">Idem.--Quando due semibreves similes sunt in conjunctione, prima erit
        minor, alia major, ut supra in exemplo regule tertie hujus rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0340">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0341">Idem.--Nisi tractum obliquum sit impedimentum; et tunc erit semibrevium
        dissimilitudo, et fiet prima major, altera minor, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0342">
        <pb n="[397]"/>[L,S,S,L,S,S,L,S,S,Bcdsn,S,S,L,S,S on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0343">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0344">In fine siquidem cujuslibet ligature vel obliquitatis semibreves due vel
        tres vel quatuor deorsum, vel sursum, vel partim deorsum, vel partim sursum conjungi
        possunt, si ligature vel obliquitates non plicentur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0345">[B,B,S,S,Lig2cssna,S,S,S,Lig2cdsnd,S,S,S,S,Lig2La,S,S,S,S,S,Lig2cdsnd,S,S,S,Lig2a,S,S,Lig2cssna,S,S,S,S,S,Lig2cssnod,S,S,S,S,Lig2cdsnod,S,S,S,S,S,Lig3cssnoda,S,S,Lig2cdsnod,S,S,Lig3cdsnoda,S,S,S,S,S,Lig2art,S,S,S,S,S
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0346">Regula VII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0347">Idem.--Quatuor semibreves ad invicem conjunguntur sine signo, valorem
        habentes unius brevis, ut hic: [S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0348">Regula VIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0349">Idem.--Fallit tamen modi divisione opposita, ut hic:
        [S,S,S,pt,S,S,pt,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0350">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0351">Idem.--Et tunc tres pro brevi computantur, ultima vero ad id quod sequitur
        pertinebit, scilicet ad divisam semibrevem proximam sequentem, vel ejus valorem.</p>
      <p xml:id="HANREGU0352">Regula IX.</p>
      <p xml:id="HANREGU0353">Idem.--Tres vero semibreves, vel quatuor cum brevi, vel longa, conjungi
        possunt et e converso, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0354">[Bcdsn,S,S,S,S,S,S,S,S,S,S,Bcdsn,S,S,S,S,Bcdsn,L,S,S,S,L,S,S,S,S,S,S,S on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0355">Regula X.</p>
      <p xml:id="HANREGU0356">Idem--Brevis vero precedens semibreves duas vel tres vel quatuor, si
        conjunctione se habent, nuda non potest esse, sed tractum a parte sinistra habebit
        descendentem, et dicetur brevis conjungens, ut patet supra in exemplo regule tertie et
        regule none hujus rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0357">Regula XI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0358">Idem.--Semibreves etiam oblique et recte ad invicem possunt conjungi sub
        perfectionis valore, quarum conjunctio patet in exemplo regule vigesime prime sexte
        rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0359">Regula XII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0360">Admetus de Aureliana (sic).--Cantores de Navernia (sic) minoratas et
        minimas per se sic conjungunt ad invicem cum signis, et conjunguntur deorsum non sursum, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0361">[M,S,M,Bcdsn,M,Lig2cdsnod,M,Lig2cdsnodcsdx,M,M,M,M,M,M,M,M,M,M,M,M on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0362">Regula XIII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0363">
        <pb n="[398]"/>Idem.--Semibrevis major vel minor precedens aliquando minoratas et minimas
        conjungit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0364">[Scd,S,S,ptv,Scd,S,S,ptv,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,ptv on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0365">Regula XIV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0366">Idem.--Et e contrario minime et minorate semibrevem minorem vel majorem,
        vel utramque ligatam, vel obliquam conjungunt, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0367">[S,S,S,ptv,Scd,Scd,ptv,Lig2cssnod,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,Scd,S,ptv,Scd,S,Scd,S,ptv,Lig2cssna,S,S,ptv,S,S,S
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0368">Regula XV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0369">Handlo.--Si vero nude semibreves quinque in conjunctione inveniantur, et
        post tres fit punctus divisionis, tres pro brevi computantur; due vero sequentes minores
        judicantur, si sola semibrevis divisa sequens inveniatur, ut hic: [S,S,S,S,S,S,S,S,ptv,S,S,S
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0370">Regula XVI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0371">Idem.--Due etiam semibreves ad breves ligate vel oblique cum tribus
        minoribus, vel cum duabus, et minima et minorata sequentibus, conjungi possunt, et e
        converso, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANREGU0372">[Lig2cssnod,S,S,S,pt,Lig2cssna,Scd,Scd,S,Lig2a,S,S,S,pt,Lig2cdsnod,S,S,S,Lig2cssna,S,pt,S,pt,S,S,ptv,Lig2cssnod,S,ptv,S,ptv,S,S,Lig2cdsnacsdx,Scd,ptv,Scd,ptv,S,S,Lig2cdsnod,S,ptv,B,S,S,ptv,Scd,S,S,S,S,Scd,S,S,Lig2cssna,Scd,S,S,Lig2cdsnod,S,pt,S,pt,Lig2a,Lig2cssna,Scd,pt,S,pt,S,S,Lig2od
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0373">Idem.--Sola vero brevis post omnem ligaturam, vel obliquitatem conjungi
        potest; referri vero debet ad proximam semibrevem sequentem, vel ejus valorem.</p>
      <p xml:id="HANREGU0374">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0375">Idem.--Conjunctio est conglutinatio figurarum debito modo supra syllabam
        ordinata.</p>
      <p xml:id="HANREGU0376">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0377">Idem.--Optimum est denique notas jungibiles jungere, disjungereque non
        jungibiles.</p>
      <p xml:id="HANREGU0378">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0379">Idem.--In divisionibus igitur figurarum, in ligaturis et in obliquibus, et
        in conjunctionibus earum, hec est ars inventa quam cuilibet cantori habere necesse est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0380">Incipit decima rubrica. Quomodo se plice habent in ligaturis et in
        obliquitatibus et qualiter simplex longa plicata transit a vi plice in erectam longam
        equivocatur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0381">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0382">Handlo.--In ligaturis vel obliquitatibus nunquam ponitur plica, nisi in
        fine.</p>
      <p xml:id="HANREGU0383">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0384">Franco.--Quandocunque in fine ligature plicatur, punctus quadratus pro
        longa tenetur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0385">Handlo.--Sive sit ascendens ligatura, sive descendens, sive partim
        ascendens, vel partim descendens, ut hic:
        [Lig2apsdx,Lig3aapsdx,Lig5cdsnddadcsdx,Lig3cdsnodacddx,Lig4cdsndddpsdx,Lig5cdsnddddpddx,Lig6cdsnodaaadcddx,Lig7aaddodacsdx,Lig2Lapsdx,Lig2Ldcsdx,Lig2cdsndcddx
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0386">
        <pb n="[399]"/>Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0387">Franco.--Quandocunque in fine ligature due note in uno corpore oblique
        sunt, et in fine sit tractus ascendens vel descendens, ultima pro brevi plicata tenetur, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0388">[Lig3dodpsdx,Lig3dodpddx,Lig3pdsnaacsdx,Lig3doacddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0389">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0390">Handlo.--Et si in fine ligature obliquitas ascendens utitur plica, aliter
        vitiosum esset eam imponere, ut super patet in maxima nona quinte rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0391">Idem.--Obliquitas duarum semibrevium habet ascendentem plicam et
        descendentem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0392">[Lig2odpsdx,Lig2odpsdx,Lig2oapddx,Lig2cssnoapsdx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0393">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0394">Idem.--Tres etiam semibreves minores habent in fine plicam solummodo
        ascendentem, ut patet in exemplo regule octave et in maxima sexta sequente prime
        rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0395">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0396">Idem.--Duplex vero longa ascendendo et descendendo plicari potest, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0397">[2Lpdsncddx,2Lpssncsdx,2Lpdsncddx on staff4]</p>
      <p xml:id="HANREGU0398">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0399">Idem.--Etsi sit in fine ligature ascendendo et descendendo perplicari
        potest, ut hic: [Lig3ddMXpsdx,Lig3ddMXpsdx,Lig4aadMXpddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0400">Regula VII.</p>
      <p xml:id="HANREGU0401">Idem.--Sciendum est, quod longa vel semilonga ligate in fine ligature vel
        obliquitatis habens tractum ascendentem transit a vi plice in erectam longam, quando nota
        vel pausa sequens invenitur ibi quo plica tendit, et dicetur erecta longa, ut hic patet in
        exemplo: [Lig4dddcsdx,L,Lig4dddcsdx,B,Lig5Ladddcsdx,BP,Lig5aaoda,pt,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0402">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0403">Idem.--Omnis igitur ligatura, sive ex longis, brevibus vel semibrevibus,
        obliquitatibusve constituta sit in fine, plicari potest sursum similiter et deorsum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0404">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0405">Idem.--A. Omnis etiam conjunctio semibrevium minorum et in fine perplicari
        possunt sursum, non deorsum; minimarum vero et minoratarum nequaquam.</p>
      <p xml:id="HANREGU0406">B. Ille etiam magne longe, que mensuram excedunt, unius longe duplicis
        nunquam perplicantur, neque ligantur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0407">C. Decet enim eas solido modo pronunciari.</p>
      <p xml:id="HANREGU0408">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0409">Idem.--Alterata vero brevis in fine ligature, in obliquitate perplicari
        potest, dummodo cum longa a se divisa sequatur seu semilonga.</p>
      <p xml:id="HANREGU0410">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0411">Idem.--Hic terminus longa equivocari potest ad perfectionem, videlicet et
        ad imperfectionem et <pb n="[400]"/>sic longa pro se ipsa et aliquando pro semilonga sumi
        potest, ut patet supra in regula prima, et in maxima prima et in secunda secunde
        rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0412">Incipit undecima rubrica, de valore plicarum maxima unica.</p>
      <p xml:id="HANREGU0413">Handlo.--A. Sciendum est quod plica unius longe duplicis valorem unius
        semibrevis majoris habet.</p>
      <p xml:id="HANREGU0414">B. Simplicis vero longe et semilonge plica unam semibrevem minorem
        valet.</p>
      <p xml:id="HANREGU0415">C. Brevis vero plica unius minorate valorem habet, et, si alterata sit,
        ejus plica semibrevem minorem valebit.</p>
      <p xml:id="HANREGU0416">D. Plica etiam semibrevis valoris unam minoratam valebit.</p>
      <p xml:id="HANREGU0417">E. Semibrevis quoque minoris unam minimam.</p>
      <p xml:id="HANREGU0418">F. Recta semibrevis ligata, nec minime, nec minorate, perplicari
        possunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0419">Incipit duodecima rubrica, de pausis que vocem omissam faciunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0420">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0421">Franco.--Pausationum sex sunt species:</p>
      <p xml:id="HANREGU0422">A. Prima est trium temporum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0423">B. Secunda, duarum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0424">C. Tertia, unius.</p>
      <p xml:id="HANREGU0425">D. Quarta, duarum partium unius.</p>
      <p xml:id="HANREGU0426">E. Quinta, tertie partis unius.</p>
      <p xml:id="HANREGU0427">F. Sexta et ultima nullius temporis, sed potius immensurabilis pausa
        appellatur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0428">Causa inventionis hujus, ut, ubicunque inveniretur, penultimam notam
        designaret esse longam, licet penultima brevis vel semibrevis foret.</p>
      <p xml:id="HANREGU0429">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0430">Handlo.--Minorate vero nec minime pausam non habent correspondentem.</p>
      <p xml:id="HANREGU0431">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0432">Franco.--A. Pausa trium temporum tria spatia vel valorem trium tegit,
        scilicet cum duobus integris et duobus semis; pausa vero duarum temporum duo spatia tegit
        vel unum integrum et duo semis.</p>
      <p xml:id="HANREGU0433">B. Pausa vero unius temporis unum spatium tegit vel etiam duo semis.</p>
      <p xml:id="HANREGU0434">C. Pausa vero duarum perfectionum unius temporis duas partes unius spatii
        tegit tantum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0435">D. Pausa vero tertie partis unius temporis tertiam partem unius spatii
        tegit.</p>
      <p xml:id="HANREGU0436">E. Pausa vero que immensurabilis dicitur finis punctorum appellatur
        quatuor spatia tegens; et apparent forme suarum hic quinte:</p>
      <p xml:id="HANREGU0437">[CSI:400]</p>
      <p xml:id="HANREGU0438">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0439">Unius et tertie partis unius semibrevis sepius; per pausam vero duarum
        partium minoris majori adjunctam causatur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0440">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0441">Hoketi.</p>
      <p xml:id="HANREGU0442">Jacobus de Navernia (sic).--Et tribus diversificantur Hoketi.</p>
      <p xml:id="HANREGU0443">A. Primo modo: per brevem et pausam unius vel duarum sibi adjunctam, vel e
        converso.</p>
      <p xml:id="HANREGU0444">B. Secundo modo: per semibrevem minorem et pausam duarum partium unius
        etiam sibi adjunctam, vel e converso.</p>
      <p xml:id="HANREGU0445">C. Tertio modo: per pausam tertie partis unius semibrevibus minoribus
        attributam. Quorum trium modorum is ultimus difficilis est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0446">
        <pb n="[401]"/>Maxima 6.</p>
      <p xml:id="HANREGU0447">Corpus, quando siquidem Hoketus currit super tres semibreves minores, cum
        pausis tertie partis unius, jocundum post se et post earum pausas habebit ut pausarum et
        semibrevium minorum fallacia deleatur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0448">Johannes de Gerlandia.--Super minimas et minoratas nunquam currit Hoketus,
        quia de sua natura pausas non habebunt in Hoketo; tantum in Hoketis contineri possunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0449">Incipit decimatertia rubrica, quot modi cantus sive mensurarum fiunt.</p>
      <p xml:id="HANREGU0450">Maxima 1.</p>
      <p xml:id="HANREGU0451">Franco.--Modi cantus quinque ponuntur a modernis.</p>
      <p xml:id="HANREGU0452">Regula I.</p>
      <p xml:id="HANREGU0453">Idem.--Primus modus constat ex omnibus longis perfectis, ut patet in hoc
        moteto:</p>
      <p xml:id="HANREGU0454">[CSI:401,1; text: In Bethleem.]</p>
      <p xml:id="HANREGU0455">Maxima 2.</p>
      <p xml:id="HANREGU0456">Handlo.--Perfectissimus is modus est, qui modis omnibus mensurabilibus
        deseritur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0457">Regula II.</p>
      <p xml:id="HANREGU0458">Franco.--Vel primus modus constat ex longa et brevi et longa, ut patet in
        exemplo.</p>
      <p xml:id="HANREGU0459">Maxima 3.</p>
      <p xml:id="HANREGU0460">Handlo.--Ad hunc modum primum pertinet trium temporum pausa, longa
        precedente, vel pausa duorum temporum cum pausa unius brevis precedente, vel pausa unius
        semilonga precedente, vel pausa unius duorum et unius etiam semilonga precedente.</p>
      <p xml:id="HANREGU0461">Maxima 4.</p>
      <p xml:id="HANREGU0462">Idem.--A. In hoc primo modo, si in loco semilonge figurarum ligatura, vel
        obliquitas, vel semibrevium conjunctio, vel duorum pausa insit, et brevis sequens divisa
        maneat, de substantia primi modi dici oportebit.</p>
      <p xml:id="HANREGU0463">B. Sed et si loco hujus brevis divise sit semibrevium ligatura, vel
        obliquitas, vel conjunctio, vel unius pausa, idem erit dicendum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0464">Regula III.</p>
      <p xml:id="HANREGU0465">Franco.--Secundus modus constat ex brevi et longa et brevi, ut patet in
        hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="HANREGU0466">[ClefF3,B,L,B,L,B,L,B,L,B,L,B,L,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANREGU0467">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0468">Handlo.--Ad hunc modum secundum pertinet duorum pausa precedente vel unius
        pausa cum pausa duorum semilonga.</p>
      <p xml:id="HANREGU0469">Maxima 5.</p>
      <p xml:id="HANREGU0470">Idem.--A. In hoc modo secundo, si loco brevis sit ligatura, vel
        obliquitas, vel semibrevium conjunctio, vel unius pausa, et semilonga sequens divisa maneat,
        de substantia secundi modi convenienter dici oportet.</p>
      <p xml:id="HANREGU0471">B. Sed et si loco semilonge figurarum ligatura, vel obliquitas, vel
        semibrevium conjunctio, vel duorum pausa insit, idem dicendum erit.</p>
      <p xml:id="HANREGU0472">Regula IV.</p>
      <p xml:id="HANREGU0473">Franco.--Tertius modus constat ex longa et duabus brevibus et longa, ut
        patet in hoc moteto:</p>
      <p xml:id="HANREGU0474">[CSI:401,2; text: Quid miraris partum Virgineum.]</p>
      <p xml:id="HANREGU0475">
        <pb n="[402]"/>Maxima 7.</p>
      <p xml:id="HANREGU0476">Handlo.--Ad hunc tertium modum pertinet trium temporum pausa, precedente
        longa.</p>
      <p xml:id="HANREGU0477">Regula V.</p>
      <p xml:id="HANREGU0478">Franco.--Quartus modus est duabus brevibus et una longa et duabus
        brevibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANREGU0479">[CSI:402,1; text: Rosula primula salve Jesse virgula.] <figure>
          <graphic url="/images/HANREGU_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="HANREGU0480">Maxima 8.</p>
      <p xml:id="HANREGU0481">Handlo.--Ad hunc quartum modum pertinet trium temporum pausa.</p>
      <p xml:id="HANREGU0482">Maxima 9.</p>
      <p xml:id="HANREGU0483">Idem.--Tertius et quartus modus transmutari debent, si more lascivo per
        vocem exprimantur in maxima quinte rubrice.</p>
      <p xml:id="HANREGU0484">Regula VI.</p>
      <p xml:id="HANREGU0485">Franco.--Quintus modus constat ex brevibus et omnibus semibrevibus, ut
        patet in exemplis sequentibus:</p>
      <p xml:id="HANREGU0486">[CSI:402,2; text: Agmina fidelium Katerina, Novum melos promere. Regina
        regni glorie sola salve singularis gratie.]</p>
      <p xml:id="HANREGU0487">Maxima 10.</p>
      <p xml:id="HANREGU0488">Handlo.--Ad hunc quintum modum pertinet trium temporum pausa, precedente
        longa vel unius, pausa semilonga precedente, vel unius, pausa brevi precedente, vel pausa
        duarum partium unius, semibrevi minori precedente, vel pausa tertie partis unius, semibrevi
        majori precedente, vel duabus minoribus precedentibus.</p>
      <p xml:id="HANREGU0489">Maxima 11.</p>
      <p xml:id="HANREGU0490">Idem.--A. Ab hoc siquidem modo proveniunt Hoketi omnes, Rondelli, Ballade,
        Coree, Cantifractus, Estampete, Floriture, et universe note brevium et semibrevium que sub
        celo sunt, que semibreves, breves atque longe, in hoc modo quinto comprehenduntur.</p>
      <p xml:id="HANREGU0491">B. Et hoc modo quinto computabuntur tres breves pro una perfectione, vel
        trium valores.</p>
      <p xml:id="HANREGU0492">C. Et aliquando due breves pro una perfectione computande sunt, quando una
        duarum brevis altera est.</p>
      <p xml:id="HANREGU0493">D. Ad quarum computationem evidens est Franconis intentio.</p>
      <p xml:id="HANREGU0494">Maxima 12.</p>
      <p xml:id="HANREGU0495">Idem.--Hic vero modus quintus ad omnes modos precedentes omnesque mensuras
        convenienter habet reduci.</p>
      <p xml:id="HANREGU0496">Maxima 13.</p>
      <p xml:id="HANREGU0497">Idem.--Hi prefati quinque mixtim se habere possunt. Cum igitur modus unus
        se habet in perfectione una vel in pluribus, et ipsum sequatur modus alius, demum inter
        modos illos divisionis punctus addatur, ut melius noscatur mixtura modorum.</p>
      <p xml:id="HANREGU0498">
        <pb n="[403]"/>Maxima 14.</p>
      <p xml:id="HANREGU0499">Idem.--Maxime vero a regulis differunt pro tanto, quia regule exemplis
        utuntur, maxime vero nudo modo sine exemplis intelliguntur, notitiam regulis exhibentes.</p>
      <p xml:id="HANREGU0500">Maxima 15.</p>
      <p xml:id="HANREGU0501">Idem.--Omnis modus mensurarum et omnis mensura cantuum ad perfectos
        quinque modos reduci habent. Et ideo faciendi plures regulas sive maximas nullus est finis.
        Verumtamen, care mi, id modicum volumen cerne et vestigia ejus serva; hic est omnis cantor
        et pro vita scriptoris Deum intente ora. Amen. Finito libro reddatur gloria Christo.</p>
      <p xml:id="HANREGU0502">Expliciunt regule cum additionibus finite die Veneris proximo ante
        Pentecoste Anno Domini millesimo tricentesimo vicesimo sexto et cetera. Amen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>