<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Summa</title>
        <title type="abbrev">HANSUM</title>
        <author>Hanboys, Johannes</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Luminita Florea Aluas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1991</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Robertus de Handlo, <emph>Regule</emph>, and Johannes Hanboys, Summa,
          ed. and trans. by Peter M. Lefferts, Greek and Latin Music Theory, vol. 7 (Lincoln:
          University of Nebraska Press, 1991), 180–344. As a work, this treatise is in the public
          domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be reproduced and
          distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes Hanboys: Summa super musicam continuam et discretam</title>
          <idno type="LML">IOH. HANB. sum.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Add. 8866, 64v-86</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="HANSUM0001">
        <pb n="[180]"/>Summa Magistri Johannis Hanboys</p>
      <p xml:id="HANSUM0002">Hic incipit musica magistri Franconis cum additionibus et opinionibus
        diversorum.</p>
      <p xml:id="HANSUM0003">Prohemium</p>
      <p xml:id="HANSUM0004">Franco: Cum de plana musica quidam philosophi sufficienter tractaverunt,
        ipsam quoque nobis tam theorice quam practice efficaciter illucidaverunt, theorice precise
        Boetius, practice vero Guydo monachus, et maxime de tropis ecclesiasticis Gregorius; idcirco
        nos de mensurabili musica quam ipsam plana precedit tanquam principalis subalternam, ad
        preces quorundam magnorum tractare proponentes; non pervertendo ordinem, ipsam planam
        musicam perfectissime a predictis philosophis supponimus esse propalatam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0005">Nec dicat aliquis nos hoc opus propter arrogantiam, vel forte propter
        propriam tantum commoditatem incepisse, sed vere propter evidentem necessitatem et auditorum
        facillimam apprehensionem necnon et omnium notatorum ipsius mensurabilis musice
        perfectissimam instructionem. Quoniam cum videmus multos tam novos quam antiquos in artibus
        suis de mensurabili musica multa bona dicere, et e contrario in multis et maxime in
        accidentibus ipsius musice deficere et errare, opinionem eorum forte <pb n="[182]"/>estimavimus succurrendum, ne forte propter defectum et errorem predictorum dicta scientia
        detrimentum pateretur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0006">Proponimus ergo ipsam mensurabilem musicam sub compendio declarare; bene
        dictaque aliorum non recusabimus interponere, errores quoque destruere et effugare, et si
        quid novi a nobis inventum fuerit, bonis rationibus sustinere et probare.</p>
      <p xml:id="HANSUM0007">CAPITULUM I</p>
      <p xml:id="HANSUM0008">Franco: Mensurabilis musica est cantus longis brevibusque temporibus
        mensuratus. Gratia huius diffinitionis, videndum est quid sit mensura et quid tempus.
        Mensura est habitudo quantitativa longitudinem et brevitatem cuiuslibet cantus mensurabilis
        manifestans. Mensurabilis dico, quia in plana musica non attenditur talis mensura. Tempus
        est mensura tam vocis prolate quam eius contrarii, scilicet vocis omisse, que pausa
        communiter appellatur. Dico autem pausam tempore mensurari, quia aliter duo cantus diversi,
        quorum unus cum pausis, alius sine pausis canerentur, non possent adinvicem coequari.</p>
      <p xml:id="HANSUM0009">Dividitur autem mensurabilis musica in mensurabilem simpliciter et partim.
        Mensurabilis simpliciter est discantus, eo quod in omni parte sua tempore mensuratur. Partim
        mensurabilis dicitur organum pro tanto quod non in omni parte sua tempore mensuratur. Et
        sciendum est quod organum dupliciter dicitur, scilicet proprie et communiter. Est enim
        organum proprie sumptum organum duplum, quod purum organum appellatur. Communiter vero
        organum appellatur quilibet cantus ecclesiasticus tempore mensuratus. Sed quia simplex
        precedit compositum, ideo primo de discantu dicendum est.</p>
      <p xml:id="HANSUM0010">Discantus est aliquorum diversorum cantuum consonantia, in qua illi diversi
        cantus per voces longas, breves et semibreves proportionaliter adequantur, et in scripto per
        debitas figuras proportionari adinvicem designantur. <pb n="[184]"/>Discantus autem
        dividitur sic: discantus alius simpliciter prolatus, alius truncatus qui hoketus dicitur,
        alius copulatus qui copula nuncupatur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0011">Sed cum omnis discantus tam voce recta quam omissa reguletur et ita sunt
        diversa, horum erunt diversa significancia, quia diversorum signa sunt diversa. Sed tamen
        prius sit vox recta quam omissa, nam habitus precedit privationem, prius dicendum est de
        figuris que vocem rectam significant, quam de pausis que vocem omissam significant.</p>
      <p xml:id="HANSUM0012">Figura est representatio vocis sive soni in aliquo modorum ordinate, per
        quod patet quod figure significare debent modos, et non e contrario, quemadmodum quidam
        posuerunt.</p>
      <p xml:id="HANSUM0013">[Hanboys, 184; text: 36, 24, 18, 16, 12, 9, diapente, diatesseron, tonus] <figure>
          <graphic url="/images/HANSUM_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="HANSUM0014">CAPITULUM II</p>
      <p xml:id="HANSUM0015">Franco: Figurarum alie simplices, alie composite nominantur. Simplices sunt
        ille que non ligantur. Composite sunt ille que ligantur per tractus <pb n="[186]"/>debitos.
        Harum tres sunt species, scilicet longe, breves, et semibreves.</p>
      <p xml:id="HANSUM0016">Hanboys: Et quia Francho, doctor noster venerabilis in hac arte liberali,
        sufficienter non dixit ut figuras in regulis suis composuit prout nunc decet compositoribus
        et cantoribus, ideo magnus est error. Ad succurrendum et errores destruendos, addo duas
        figuras, scilicet largam et minimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0017">
        <pb n="[188]"/>Nomina duarum figurarum, scilicet minime et crochete, volo mutare, quia
        melius est mutare nomen figure quam eam extra gradum suum ponere. Minima sic formatur: [M on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0018">Crocheta sic formatur: [SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0019">Que quidem crocheta minor est minima. Quidem hoc sit vitiosum primo, nam
        pars minor est toto. Sed crocheta est pars minime, ergo minor ea, quod est contra
        Philosophum, dicentem impossibile est dare minus minimo. Maior <pb n="[190]"/>manifesta est
        de se minor primo. Crocheta aut est dimidia pars minime aut tertia, ergo minor ea. Ideo
        mutanda sunt nomina, scilicet minime et crochete.</p>
      <p xml:id="HANSUM0020">
        <pb n="[192]"/>Nam minima manente in suo gradu ut prius, mutato nomine, minor vocatur. Et
        vocatur minor eo quod minor est semibrevi. Sic crocheta formaliter manente ut prius in suo
        gradu, nomine mutato, semiminor vocatur. Et dicitur semiminor a semis, quod est imperfectum,
        eo quod minorem imperficit.</p>
      <p xml:id="HANSUM0021">Et sicut sunt octo toni sive modi, sic sunt octo species figurarum,
        scilicet larga, duplex longa, longa, brevis, semibrevis, minor, semiminor, minima.</p>
      <p xml:id="HANSUM0022">
        <pb n="[194]"/>CAPITULUM III</p>
      <p xml:id="HANSUM0023">Hanboys: Forma largarum talis est. Quandocunque nota formatur ad modum
        duplicis longe habens tractum ascendentem et descendentem a parte dextra dicitur larga, ut
        hic: [MXcscddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0024">Et simplex est, quia ligari non potest. Sed perfici potest; ideo potest
        facere de se perfectam trinitatem. Hoc est, potest continere in se tres duplices longas, ut
        larga ante largam vel ante punctum est perfecta. Larga ante largam, ut hic patet:
        [MXcscddx,MXcscddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0025">Tenet regula veluti de modo perfecto, sed de modo imperfecto nequaquam.
        Larga ante punctum perfectionis, si sit de modo perfecto sive de modo imperfecto, semper
        perficitur, ut hic: [MXcscddx,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0026">Ita est de longis duplicibus et de omnibus aliis figuris que perfici
        possunt. Et nota quod quelibet nota maior alia perfici potest.</p>
      <p xml:id="HANSUM0027">
        <pb n="[196]"/>Sciendum est quod punctus dicitur dupliciter, scilicet punctus perfectionis
        et punctus divisionis. Punctus perfectionis secundum quosdam dicitur quatripliciter,
        scilicet post notam et ante et sub et supra. Punctus perfectionis postpositus proximam
        perficit notam precedentem. Punctus suprapositus primam speciem illius figure denotat
        perfectam. Si ante ponatur, perfectio in secunda verificatur. Si suppositus, perfectio in
        tertia demonstratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0028">Punctus divisionis dicitur dupliciter. Aut dividit modum a modo aut
        perfectiones, et ibi est alteratio.</p>
      <p xml:id="HANSUM0029">Et quando ponitur punctus in medietate, primus denotat perfectionem,
        secundus vero divisionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0030">
        <pb n="[198]"/>Et nota de qualibet perfecte perfecta, pre et post, tertia pars imperfici
        potest. Sed pars que in medio est, non modo imperfici potest.</p>
      <p xml:id="HANSUM0031">Et potest larga, cum sit de modo perfecto, imperfici per duplicem longam
        precedentem vel subsequentem, vel per valorem. Per duplicem longam precedentem, ut hic:
        [MX,MXcscddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0032">Per valorem, ut hic:
        [MXcscddx,pt,L,L,MXcscddx,L,L,L,MXcscddx,MXcscddx,pt,Lig3cdsndod,L,L,MXcscddx,L,pt,Lig2cssnod,Lig2cssnod,Lig3cssnodart,MXcscddx
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0033">Per duplicem longam subsequentem, ut hic: [MXcscddx,MX on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0034">Per valorem, ut hic sequitur:
        [MXcscddx,L,L,L,MXcscddx,Lig5adoda,L,L,MXcscddx,Lig3cdsndod,[L,L] on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0035">Larga aliquando valet novem longas, aliquando octo, aliquando septem,
        aliquando sex, aliquando quinque, aliquando quatuor. Novem longarum, quando larga de largis
        et duplicibus longis perfectis ponitur ante largam vel ante punctum. Ante largam, ut hic:
        [MXcscddx,MXcscddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0036">Ante punctum, ut hic: [MXcscddx,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0037">Octo longarum, quando longa vel valor antecedit largam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0038">[L,MXcscddx,LP,MXcscddx,Lig3cdsndod,MXcscddx,Lig7cssnodcsdxaodcsdxdaa,MXcscddx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0039">Vel subsequitur, ut hic patet in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0040">[MXcscddx,L,MXcscddx,LP,MXcscddx,Lig4cssnacsdxdod,Lig2cssna,MXcscddx,Lig3cdsndod on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0041">
        <pb n="[200]"/>Septem longarum, quando larga ponitur inter duas longas vel inter valorem, ut
        patet in exemplo sequenti lucide:</p>
      <p xml:id="HANSUM0042">[L,MXcscddx,L,MXP,Lig3aod,MXcscddx,Lig3cdsnoda,MXP,Lig5cdsncsdxaodcsdxdod,MXcscddx,Lig5cssnacsdxdoda,MXP,Lig6cssnacsdxdodcsdxda,MXcscddx,Lig6cssnacsdxdodcsdxaa,MXP,S,M,S,M,Lig4cssnodcsdxaa,MXcscddx,[L]
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0043">Tunc prima longa vel valor imperficit primam duplicem longam, secunda vero
        ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0044">Sex longarum, quando duplex longa vel valor ponitur ante largam, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0045">[ClefC3,MX,MXcscddx,MXP,L,L,L,MXcscddx,MXP,Lig4cdsndodart,L,MXcscddx,MXP,Lig7cssndcsdxdacsdxdodacddx,L,MXcscddx
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0046">Vel subsequitur, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0047">[ClefC3,MXcscddx,MX,MXP,MXcscddx,L,L,L,MXP,MXcscddx,[Lig4cdsndodart,L] on
        staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0048">Quinque longarum, quando longa vel valor precedit largam, et duplex longa
        perfecta vel valor subsequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0049">[ClefC3,L,MXcscddx,MXcscddx,pt,Lig3cdsndod,MXcscddx,MX,pt,Lig6cssnodcsdxaacsdxda,MXcscddx,MX,pt,S,M,S,M,Lig4cssnaacsdxod,MXcscddx,MX,pt
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0050">Tunc longa vel valor precedens largam imperficit primam duplicem longam,
        duplex longa subsequens largam imperficit eam. Vel quando duplex longa vel valor precedit
        largam, et longa vel valor sequitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0051">[ClefC3,MX,MXcscddx,L,MX,MXcscddx,Lig3cdsndod,MX,MXcscddx,Lig6cssnacsdxdodcsdxaa,MX,MXcscddx,S,M,S,M,Lig3cssndod
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0052">
        <pb n="[202]"/>Tunc duplex longa vel valor precedens largam imperficit eam. Longa vero vel
        valor subsequens eam imperficit ultimam duplicem longam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0053">Quatuor longarum, quando duplex longa perfecta cum longa sequente vel valor
        precedit largam et longa vel valor subsequitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0054">[ClefC3,MX,pt,L,MXcscddx,L,L,L,L,L,MXcscddx,L,Lig3cdsndod,L,L,L,[MXcscddx,L] on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0055">Vel quando longa vel valor largam precedit, et longa cum duplici longa
        perfecta vel valor sequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0056">[ClefC3,L,MXcscddx,L,MX,pt,Lig3cdsndod,MXcscddx,L,MX,pt,Lig5cssnacsdxdoda,MXcscddx,L,MX,pt
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0057">Tunc duplex longa perficitur per punctum; longa recta vel valor precedens
        largam primam duplicem longam imperficit; longa vero subsequens ultimam imperficit duplicem
        longam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0058">Vel quando quatuor longe vel valor precedunt largam et longa vel valor
        subsequitur:</p>
      <p xml:id="HANSUM0059">[ClefC2,L,L,L,L,MXcscddx,L,MXP,L,Lig3cdsndod,Lig4cssnacsdxaod,Lig2cssnod,L,MXcscddx,Lig3cdsndod
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0060">Tunc tres longe vel valor precedentes largam faciunt perfectionem; quarta
        longa vel valor primam duplicem longam large imperficit; longa vero vel valor subsequens
        largam secundam duplicem longam imperficit. Vel quando longa vel valor precedit largam et
        quatuor longe vel valor sequuntur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0061">[ClefC3,L,MXcscddx,L,L,L,L,MXP,Lig3cdsndod,MXcscddx,Lig6cssnacsdxdodcsdxaa,Lig3cdsndod,[L,L]
        on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0062">Tunc longa vel valor precedens largam primam duplicem longam imperficit;
        longa vero vel valor subsequens imperficit secundam duplicem longam; tres longe sequentes
        vel valor faciunt perfectionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0063">Vel quando larga constat de duabus duplicibus longis imperfectis, ut hic
        patet: [MXcscddx,MX,MX,MXcscddx,L,L,L,L,MXcscddx on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0064">Quia sicut larga ante largam de largis perfectis est perfecta, ita larga
        ante largam de largis imperfectis est imperfecta, hoc est puncto carente.</p>
      <p xml:id="HANSUM0065">
        <pb n="[204]"/>CAPITULUM IV</p>
      <p xml:id="HANSUM0066">Hanboys: Larga perfecta ex omnibus perfectis diminui potest per longam
        precedentem vel subsequentem, vel per longam precedentem et subsequentem, manente perfecta.
        Si per longam precedentem vel subsequentem sive per longam precedentem et subsequentem
        predicta larga diminuatur, longa subsequens largam imperfici potest per brevem precedentem,
        si brevis vel valor eam sequatur:
        [ClefC3,L,MXcscddx,B,L;Lig2cdsnod,MXcscddx,Lig2cdsnd;BP,B,MXcscddx,Lig3cssndd on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0067">Et utraque longa, scilicet precedens largam et subsequens, imperfici potest
        per brevem subsequentem; brevis etiam per semibrevem; semibrevis per minorem; minor autem
        per semiminorem; et semiminor per minimam, ut patet in exemplo sequenti apertissime:</p>
      <p xml:id="HANSUM0068">[L,B,S,M,SM,Mvxsn,MXcscddx,L,B,S,M,SM,Mvxsn on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0069">Alio modo predicta larga diminui potest, manente perfecta. Nam ultima
        duplex longa imperfici potest per longam subsequentem, manente de duabus longis. Secunda
        longa imperfici potest per brevem subsequentem, manente de duabus brevibus. Secunda brevis
        imperfici potest per semibrevem subsequentem, manente de duabus semibrevibus. Secunda
        semibrevis imperfici potest per minorem subsequentem, manente de duabus minoribus. Secunda
        minor imperfici potest per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus.
        Secunda semiminor imperfici potest per minimam subsequentem, manente de duabus minimis, ut
        hic patet: [MXcscddx,Mvxsn,SM,M,S,B,L,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0070">Larga, si sit perfecta ex omnibus perfectis, continet 3 duplices longas, 9
        longas, 27 breves, 81 semibreves, 243 minores, 729 semiminores, 2187 minimas. Et si larga
        sit imperfecta ex omnibus imperfectis, continet 2 duplices longas, 4 longas, 8 breves, 16
        semibreves, 32 minores, 64 semiminores, 128 minimas.</p>
      <p xml:id="HANSUM0071">Dictum est de largis, dicendum est de longis duplicibus.</p>
      <p xml:id="HANSUM0072">
        <pb n="[206]"/>CAPITULUM V</p>
      <p xml:id="HANSUM0073">Hanboys: Forma longarum duplicium talis est. Quandocunque invenitur punctus
        magnus et grossus continens quantitatem longarum duarum, duplex longa dicitur, ut hic: [MX
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0074">Et potest perfici et imperfici. Perfici potest, ut duplex longa ante
        duplicem longam simplicem vel compositam, vel ante punctum. Duplex longa ante duplicem
        longam simplicem vel compositam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0075">[MX,MX,Lig2MXdMX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0076">Vel ante punctum, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0077">[MX,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0078">Et imperfici potest per longam precedentem vel subsequentem, vel per
        valorem. Per longam precedentem, ut hic: [L,MX,L,MX on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0079">Per valorem, ut hic patet:
        [Lig3cdsndod,MX,Lig3cdsnoda,MX,Lig4cssnadod,MX,S,M,S,M,S,M,S,M,S,M,M,M,M,MX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0080">Per longam subsequentem, ut hic: [MX,L,MX,L,MX on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0081">Per valorem, ut hic patet:
        [MX,Lig3cdsndod,MX,Lig5cssnodcsdxdoda,MX,MX,Lig2cssnod,S,M,S,B,MX,S,M,S,M,S,M,S,M,S,S,M,MX,L
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0082">
        <pb n="[208]"/>Longa duplex aliquando valet novem breves, aliquando octo, aliquando septem,
        aliquando sex, aliquando quinque, aliquando quatuor. Novem brevium, quando duplex longa
        perfecta de longis perfectis ponitur ante duplicem longam vel ante punctum. Ante duplicem
        longam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0083">[MX,MX,Lig2MXdMX on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0084">Vel ante punctum, ut hic: [MX,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0085">Octo brevium, quando brevis antecedit longam duplicem, ut hic: [B,MX on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0086">Vel subsequitur, ut hic: [MX,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0087">Septem brevium, quando longa duplex ponitur inter duas breves, ut hic
        patet: [B,MX,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0088">Vel inter valorem duarum brevium, ut hic: [Lig2cssnod,MX,Lig2cssna on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0089">Tunc prima brevis vel valor imperficit primam longam, secunda vero
        ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0090">Sex brevium, quando longa perfecta precedit longam duplicem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0091">[L,MX on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0092">Vel subsequitur, ut hic: [MX,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0093">Vel valor longe perfecte precedit duplicem longam, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0094">[Lig3cdsndod,MX,Lig4cssnacsdxda,Lig2cssnod,MX,S,M,S,M,Lig2a,MX on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0095">Vel sequitur, ut hic:
        [MX,L,[MX,Lig3cdsndod,MX,Lig2cssna,Lig2cssna,Lig2cssnod,MX,S,M,S,M,Lig2a] on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0096">Tunc duplex longa imperficitur per longam precedentem vel subsequentem vel
        per valorem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0097">Quinque brevium, quando brevis vel valor precedit longam duplicem et longam
        perfectam vel valor subsequitur, ut hic in exemplo sequenti patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0098">[ClefC2,B,MX,L,pt,S,M,S,M,MX,L,pt,M,M,M,S,M,MX,[L,pt] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0099">
        <pb n="[210]"/>Tunc brevis vel valor precedens duplicem longam primam longam imperficit;
        longa vero vel valor subsequens duplicem longam imperficit eam. Vel quando longa perfecta
        vel valor precedit duplicem longam et brevis vel valor subsequitur, ut hic:
        [[ClefC2,L,pt,MX,B,L,pt,MX,S,M,S,M,L,pt,MX,M,M,M,S,M] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0100">Tunc brevis vel valor subsequens duplicem longam ultimam longam imperficit;
        longa vero vel valor precedens duplicem longam imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0101">Quatuor brevium, quando longa perfecta cum brevi sequente vel valor
        precedit duplicem longam et brevis vel valor subsequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0102">[ClefC2,L,pt,B,MX,B; Lig4cdsnddod,MX,Lig2cssnod; Lig5cssnadoda,MX,B on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0103">Vel quando brevis vel valor precedit longam duplicem et brevis cum longa
        perfecta vel valor subsequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0104">[ClefC2,B,MX,B,L,pt,Lig2cssnod,MX,B,Lig2cdsndod,S,M,S,M,MX,[B,L,pt] on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0105">Tunc longa perficitur per punctum; brevis vel valor precedens duplicem
        longam primam longam imperficit; brevis vero subsequens duplicem longam imperficit secundam
        longam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0106">Vel quando quatuor breves precedunt duplicem longam vel valor, et brevis
        vel valor subsequitur, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0107">[Lig4cdsnddod,MX,B; Lig6cssnacsdxdodcsdxaa,Lig2cssna,MX,M,M,M,S,M on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0108">Tunc tres breves precedentes faciunt perfectionem, quarta brevis primam
        longam imperficit, brevis subsequens duplicem longam imperficit secundam longam. Vel quando
        brevis vel valor precedit duplicem longam et quatuor breves vel valor sequuntur, ut patet in
        hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0109">[ClefC2,B,MX,Lig4cdsnddod; S,M,S,M,MX,Lig7cssnacsdxdodcsdxaaa on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0110">Tunc brevis vel valor precedens duplicem longam imperficit primam longam;
        brevis vero vel valor subsequens secundam longam imperficit; tres breves sequentes vel valor
        faciunt perfectionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0111">Vel quando duplex longa constat de duabus longis imperfectis, ut hic patet
        in exemplo: [ClefC2,MX,L,L,MX,L,L,L,L,MX,MX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0112">
        <pb n="[212]"/>Nam sicut duplex longa ante duplicem longam de longis duplicibus perfectis
        est perfecta, sic duplex longa ante duplicem longam de longis duplicibus imperfectis est
        imperfecta, hoc est puncto carente.</p>
      <p xml:id="HANSUM0113">CAPITULUM VI</p>
      <p xml:id="HANSUM0114">Hanboys: Longarum duplicium quedam sunt duplices longe que recte vocantur,
        et quedam sunt duplices longe que altere nominantur. Et nota quod quelibet nota minor alia
        alterari potest. Recta duplex longa fit tripliciter: ante largam, post largam, et inter
        largas. Ante largam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0115">[MX,MXcscddx,MX,MXcscddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0116">Post largam, ut hic patet: [MXcscddx,MX,MXcscddx,MX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0117">Inter largas, ut in hoc exemplo: [MXcscddx,pt,MX,MX,MX,MXcscddx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0118">Longa duplex altera duas duplices longas in se includit in valore licet non
        in forma, quia in qualibet nota que alteratur, valor duplicatur. Et nota quod ubicunque fit
        alteratio, in maiori constat perfectio.</p>
      <p xml:id="HANSUM0119">Fit autem altera duplex longa tribus modis. Primo modo, quando due duplices
        longe tantum vel valor unius duplicis longe et una duplex longa inveniuntur inter duas
        largas. Due duplices longe tantum, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0120">[MXcscddx,MX,MX,MXcscddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0121">Tunc prima duplex longa recta vocatur, secunda vero alteratur. Vel valor
        unius duplicis longe et una duplex longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0122">[ClefC2,MXcscddx,L,L,L,MX,MXcscddx,Lig4cdsndodacddx,L,MX,MXcscddx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0123">
        <pb n="[214]"/>Tunc valor duplicis longe pro recta habeatur, et duplex longa subsequens
        alteratur, nisi per punctum divisionis aliter distinguantur, ut patet in exemplo:
        [ClefC2,MXcscddx,MX,pt,MX,MXcscddx; [MXcscddx],L,L,L,pt,MX,MXcscddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0124">Tunc enim due erunt equales et prima duplex longa vel valor primam largam
        imperficit; secunda vero ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0125">Vel quando due duplices longe tantum vel valor unius duplicis longe et una
        duplex longa invenitur ante largam. Due duplices longe tantum, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0126">[MX,MX,MXcscddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0127">Vel valor unius duplicis longe et una duplex longa, ut hic patet in
        exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0128">[ClefC2,L,L,L,MX,MXcscddx,pt,Lig3cdsndod,Lig6cssnacsdxdodcsdxaod,S,M,S,M,Lig3adMX,MXcscddx
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0129">Secundo modo, quando tres duplices longe vel valor duarum duplicium
        longarum et una duplex longa inveniuntur inter duas largas, et si inter primam duplicem
        longam et secundam vel post valorem prime duplicis longe fit punctus divisionis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0130">[ClefC2,MXcscddx,MX,pt,MX,MX,MXcscddx,L,L,L,pt,Lig2d,Lig2cdsnod,MX,[MXcscddx] on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0131">Tunc prima duplex longa vel valor primam largam imperficit; secunda vero
        vel valor pro recta habeatur et tertia alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0132">Tertio modo, quando plures duplices longe vel valor adinvicem inveniuntur.
        Computandus est tertius numerus pro perfectione vel valor; si due duplices longe vel valor
        unius duplicis longe et una duplex longa in fine remanserit, prima duplex longa vel valor
        pro recta teneatur, secunda vero alteratur, et punctum divisionis ante longam duplicem
        penultimam vel ante valorem habere tenetur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0133">[ClefC2,MXcscddx,pt,MX,MX,MX,pt,MX,MX,MX,pt,MX,pt,L,L,L,MX,pt,L,pt,Lig4cdsnodad,MX,MXcscddx
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0134">
        <pb n="[216]"/>Et si una duplex longa in fine remanserit, recta vocatur et ad perfectionem
        large subsequentis pertinet, ut sequitur in sequenti formula:</p>
      <p xml:id="HANSUM0135">[ClefC2,MXcscddx,pt,MX,Lig4aad,L,pt,Lig9cssnodcsdxdacsdxaodaaod,L,L,pt,S,M,S,M,S,M,S,M,S,M,S,L,pt,Lig4cdsndodart,L,MX,MX,MXcscddx
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0136">Et potest duplex longa alterata diminui veluti larga imperfecta sibi
        correspondens, manente alterata.</p>
      <p xml:id="HANSUM0137">Et potest duplex longa perfecta ex omnibus perfectis diminui per brevem
        precedentem vel per brevem subsequentem sive per brevem precedentem et subsequentem. Si per
        brevem precedentem predicta duplex longa diminuatur, brevis duplicem longam sequens per
        semibrevem precedentem imperfici potest si semibrevis vel valor eam sequatur, ut hic patet
        in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0138">[ClefC2,B,MX,S,B,Lig2cssnod,MX,S,M,B,BP,S,MX,S,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0139">Si brevis utraque, scilicet ante duplicem longam et post, imperfici potest
        per semibrevem subsequentem, semibrevis per minorem, minor autem per semiminorem et
        semiminor per minimam, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0140">[ClefC2,B,S,M,SM,Mvxsn,MX,B,S,M,SM,Mvxsn,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0141">Longa duplex predicta alio modo potest diminui. Ultima longa imperfici
        potest per brevem subsequentem, manente de duabus brevibus. Secunda brevis imperfici potest
        per semibrevem subsequentem, manente de duabus semibrevibus. Secunda semibrevis imperfici
        potest per minorem subsequentem, manente de duabus minoribus. Secunda minor imperfici potest
        per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus. Secunda semiminor imperfici
        potest per minimam, manente de duabus minimis, ut hic patet in exemplo:
        [ClefC2,MX,Mvxsn,SM,M,S,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0142">Longa duplex, cum sit perfecta ex omnibus perfectis, valet 3 longas, 9
        breves, 27 semibreves, 81 minores, 243 semiminores, 729 minimas. Et si duplex longa sit
        imperfecta ex omnibus imperfectis, 2 longas valet, 4 breves, 8 semibreves, 16 minores, 32
        semiminores, 64 minimas.</p>
      <p xml:id="HANSUM0143">
        <pb n="[218]"/>Predicta duplex longa hodie perficitur et imperficitur, et a quibusdem larga
        vocatur. Olim tamen dicebatur imperfecta, ut patet hic per Franchonem. Duplex longa sic
        formatur: [MX,MXcddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0144">Sciendum est quod duplex longa duas longas in se includit. Et plicari
        potest, ut hic patet: [MXpdsncddx,MXpssncsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0145">Et sciendum est quod duplicium longarum quedam habent sex tempora, quedam
        quinque, quedam quatuor. Sex temporum, quando duplex longa stat inter duas longas, ut hic:
        [L,MX,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0146">Vel ante longam, ut hic: [MX,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0147">Vel ante longe pausam, ut hic patet: [MX,LP on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0148">Quinque temporum, quando brevis antecedit longam duas longas includentem,
        ut hic patet: [B,MX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0149">Vel subsequitur, ut hic: [MX,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0150">
        <pb n="[220]"/>Quatuor temporum, quando duplex longa stat inter duas breves, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0151">[B,MX,B; B,S,MX,B,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0152">CAPITULUM VII</p>
      <p xml:id="HANSUM0153">Sequitur de longis.</p>
      <p xml:id="HANSUM0154">Franco: Forma longarum simplicium talis est. Quandocunque punctus quadratus
        vel nota quadrata, quod idem est, habet tractum a parte dextra descendentem, longa dicitur,
        ut hic: [L,L,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0155">Hanboys: Si tractum habeat a parte dextra ascendentem, erecta vocatur:</p>
      <p xml:id="HANSUM0156">[Bcsdx,Bcsdx,Bcsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0157">Ponuntur enim iste longe erecte ad differentiam longarum precedentium, que
        sunt recte. Et vocantur erecte, quia ubicunque inveniuntur per semitonium eriguntur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0158">
        <pb n="[222]"/>Franco: Longa plicata cum duobus tractibus ascendentibus vel descendentibus
        dextra parte longiore sinistra, ut hic patet in exemplo: [Bpssncsdx,Bpssncsdx,Lpdsn,Lpdsn on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0159">Hanboys: Erecte longe, sive perfecte sive imperfecte, nunquam plicari
        possunt.</p>
      <p xml:id="HANSUM0160">Franco: Longa ante longam simplicem vel compositam, vel ante valorem, vel
        ante longam pausam, vel ante punctum valet tria tempora.</p>
      <p xml:id="HANSUM0161">Hanboys: Id est, tres breves, ut de modo perfecto.</p>
      <p xml:id="HANSUM0162">Franco: Longa ante longam simplicem vel compositam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0163">[L,L,Lig2d on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0164">Vel ante valorem, ut hic: [L,Lig3cdsndod,L,BP,B,BP,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0165">Vel ante longam pausam, ut hic: [L,LP,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0166">Vel ante punctum, ut hic: [L,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0167">Hanboys: Si sit de modo perfecto sive de modo imperfecto, semper longa ante
        punctum est perfecta; id est, valet tres breves.</p>
      <p xml:id="HANSUM0168">Franco: Longa perfecta vocatur trium temporum, imperfecta vero duorum.</p>
      <p xml:id="HANSUM0169">Hanboys: Et habent eandem figuram, scilicet punctum quadratum cum tractu
        descendente a dextra parte, ut patet hic: [L,L,BP,L,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0170">Hanboys: Idem est iudicium de longis erectis, ut hic:
        [Bcsdx,Bcsdx,BP,Bcsdx,BP,Bcsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0171">
        <pb n="[224]"/>Franco: Quandocunque sola brevis vel valor sequitur longam, imperficit eam,
        ut hic: [L,B,L,Lig2cssna,L,S,M,S,M,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0172">Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic patet: [L,pt,B,L on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0173">Tunc prima longa habebit tria tempora et brevis sequens refertur ad longam
        sequentem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0174">Hanboys: Regula predicta habet intelligi in primo moderatorio et non in
        secundo, et ita potest regula salvari.</p>
      <p xml:id="HANSUM0175">Franco: Si autem sola brevis vel valor unius brevis precedit longam,
        imperficit eam, ut hic patet in exemplo:
        [Lig2cdsnd,Lig3cssndd,pt,Lig3cssnodart,Lig3cssnodart,S,S,M,L,Lig2cdsnd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0176">Hanboys: Ista regula hodie fallit, quia aliquando tres breves vel valor cum
        tribus longis misceri possunt. Et quelibet harum trium longarum est perfecta, et punctum
        perfectionis immediate postpositum habere tenetur; tres breves vel valor faciunt
        perfectionem, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0177">[B,L,pt,B,L,pt,B,L,pt;
        B,L,BP,Bcsdx,pt,Lig3cssnaacddx,pt,Lig3cssnad,pt,Lig2cdsnd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0178">Vel possunt poni quatuor breves vel valor mixtim cum quatuor longis; et
        prima brevis vel valor imperficit primam longam, tres breves sequentes <pb n="[226]"/>faciunt perfectionem, secunda longa, tertia longa et quarta sunt perfecte et punctum
        perfectionis habere tenentur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0179">[ClefC2,B,L,B,L,pt,B,L,pt,B,L,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0180">Vel potest ultima brevis imperficere ultimam longam, et tres breves
        precedentes faciunt perfectionem, manentibus tribus longis perfectis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0181">[B,L,pt,B,L,pt,B,L,pt,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0182">Et sicut breves misceri possunt cum longis, manentibus perfectis, ita
        duplices longe cum largis, longe cum duplicibus longis, semibreves cum brevibus, minores cum
        semibrevibus, semiminores cum minoribus et minime cum semiminoribus.</p>
      <p xml:id="HANSUM0183">CAPITULUM VIII</p>
      <p xml:id="HANSUM0184">Hanboys: Longa aliquando valet novem semibreves, aliquando octo, aliquando
        septem, aliquando sex, aliquando quinque, aliquando quatuor. Novem semibrevium, quando
        ponitur longa ante longam vel ante longam pausam, ut de modo et de tempore perfecto, vel
        ante punctum. Longa ante longam simplicem vel compositam, ut hic: [L,L,Lig2d on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0185">Vel ante longam pausam, ut hic: [L,LP,L,LP on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0186">Vel ante punctum, ut hic: [L,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0187">
        <pb n="[228]"/>Octo semibrevium, quando semibrevis vel valor antecedit longam, ut hic:
        [S,L,M,M,M,L,S,M,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0188">Tunc semibrevis vel valor precedens longam imperficit primam brevem. Vel
        subsequitur, ut hic: [L,S,L,S,M,L,M,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0189">Tunc semibrevis subsequens ultimam brevem imperficit.</p>
      <p xml:id="HANSUM0190">Septem semibrevium, quando longa ponitur inter duas semibreves vel inter
        valorem, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0191">[S,L,S; S,L,S,M; S,M,L,S,M; M,M,M,L,S,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0192">Tunc prima semibrevis vel valor imperficit primam brevem, secunda vero
        ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0193">Sex semibrevium, quando brevis perfecta vel valor antecedit longam, ut hic
        patet in exemplo: [B,L,S,M,S,M,S,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0194">Vel subsequitur, ut hic patet: [L,B,L,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0195">Quinque semibrevium, quando semibrevis vel valor antecedit, et brevis vel
        valor subsequitur:</p>
      <p xml:id="HANSUM0196">[S,L,B; S,M,L,B; M,M,M,L,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0197">Tunc semibrevis vel valor precedens longam imperficit primam brevem; brevis
        vero vel valor sequens longam imperficit eam. Vel quando brevis vel valor precedit longam et
        semibrevis vel valor subsequitur, ut convenienter patet: [B,L,S; S,M,S,L,S,M; M,M,M,S,L,S,M
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0198">Tunc semibrevis vel valor subsequens longam ultimam brevem imperficit;
        brevis vel valor precedens longam imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0199">Quatuor semibrevium, quando brevis perfecta cum semibrevi sequente vel
        valor precedit longam et semibrevis vel valor subsequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0200">[B,pt,S,L,S; S,S,S,S,L,S,M; S,M,S,S,S,L,M,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0201">
        <pb n="[230]"/>Vel quando semibrevis vel valor precedit longam et brevis perfecta cum
        semibrevi vel cum valore subsequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0202">[S,L,S,B,pt; S,M,L,S,M,B,pt; M,M,M,L,S,M,B,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0203">Tunc brevis perficitur per punctum; semibrevis precedens longam imperficit
        primam brevem; semibrevis vero subsequens secundam brevem imperficit.</p>
      <p xml:id="HANSUM0204">Vel si quatuor semibreves vel valor precedunt longam et semibrevis vel
        valor subsequitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0205">[S,S,S,S,L,S; S,M,S,M,S,M,S,L,S,M; S,S,Lig2cssna,L,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0206">Tunc tres semibreves precedentes faciunt perfectionem; quarta semibrevis
        primam brevem imperficit; semibrevis subsequens longam imperficit secundam brevem. Vel si
        semibrevis vel valor precedit longam et quatuor semibreves vel valor sequuntur, ut hic patet
        in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0207">[S,L,Lig2cssnod,Lig2cssnod; S,M,L,S,M,S,M,S,M,S,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0208">Tunc semibrevis precedens longam primam brevem imperficit; semibrevis vero
        subsequens imperficit secundam brevem; tres semibreves sequentes faciunt perfectionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0209">Vel quando longa constat de duabus brevibus imperfectis:</p>
      <p xml:id="HANSUM0210">[L,L,Lig3cdsndd,Lig4cssnacsdxaa,Lig2cssnod,Lig2cssnod,L,Lig2a,S,M,S,M,Lig3cssnaart on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0211">Et sicut longa ante longam vel ante longam pausam de modo perfecto est
        perfecta, ita longa ante longam vel ante longam pausam de modo imperfecto est
        imperfecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0212">
        <pb n="[232]"/>CAPITULUM IX</p>
      <p xml:id="HANSUM0213">Hanboys: Longarum alie recte, alie altere vocantur. Fit autem recta longa
        tripliciter: ante duplicem longam, post duplicem longam, et inter longas duplices. Ante
        longam duplicem, ut hic: [L,2L,L,2L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0214">Post duplicem longam, ut hic: [2L,L,2L,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0215">Inter longas duplices, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0216">[2L,pt,L,L,L,2L,pt,L,L,Lig3cdsnodaMXcddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0217">Longa altera est illa que duas longas in se includit in valore, tamen a
        longa recta non differt in forma. Et fit longa altera tribus modis. Primo modo, quando due
        longe tantum vel valor unius longe et una longa inveniuntur inter duas duplices longas. Due
        longe tantum, ut hic: [2L,L,L,2L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0218">Vel valor unius longe et una longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0219">[2L,pt,Lig2a,S,M,S,M,L,2L,Lig4cdsndodart,2L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0220">Tunc prima longa recta vocatur, secunda quoque alteratur, nisi per
        divisionis punctum distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0221">[2L,L,pt,L,2L; 2L,S,M,S,S,M,S,S,M,S,pt,L,[2L] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0222">Tunc due longe equales manent, et prima longa vel valor primam duplicem
        longam imperficit, et secunda ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0223">Vel quando due longe tantum vel valor unius longe et una longa ante
        duplicem longam ponuntur. Due longe tantum, ut hic: [L,L,2L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0224">Vel valor unius longe et una longa, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0225">[S,M,S,M,M,M,M,S,M,Lig2cssna,L,2L,Lig4cdsnddd,2L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0226">Secundo modo, quando tres longe vel valor duarum longarum et una longa vel
        valor unius longe et due longe inveniuntur inter duas duplices longas, <pb n="[234]"/>et si
        inter primam longam et secundam vel inter valorem sit punctus divisionis appositus, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0227">[2L,L,pt,L,L,2L; 2L,Lig3cdsndod,pt,Lig4cssnodaa,L,2L;
        2L,S,M,S,M,Lig3cssnoda,pt,L,L,2L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0228">Tunc prima longa vel valor primam duplicem longam imperficit, secunda recta
        vocatur, tertia quoque alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0229">Tertio modo, quando plures longe vel valor ante duplicem longam vel post
        adinvicem inveniuntur. Tres longe vel valor pro perfectione computentur, et si due longe vel
        valor unius longe et una longa in fine remanserint, prima longa vel valor pro recta
        teneatur, secunda quoque alteratur, et punctum divisionis ante penultimam vel valorem habere
        tenetur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0230">[2L,pt,L,L,L,L,L,L,pt,L,L,2L;
        L,pt,Lig5cssnodaodart,L,S,M,S,M,S,M,S,B,M,M,M,S,M,S,M,S,B,pt,Lig4cdsnodad,2L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0231">Et si una longa in fine remanserit, recta vocatur et ad perfectionem
        duplicis longe subsequentis pertinere debet, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0232">[2L,pt,L,L,L,Lig4cdsnddd,L,L,2L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0233">Et potest longa altera diminui veluti duplex longa imperfecta correspondens
        sibi, manente alterata.</p>
      <p xml:id="HANSUM0234">Et longa, cum sit perfecta ex omnibus perfectis, diminui potest per
        semibrevem precedentem vel subsequentem, vel per semibrevem precedentem et subsequentem,
        manente perfecta. Si per semibrevem subsequentem vel per semibrevem precedentem et
        subsequentem predicta longa diminuatur, semibrevis longam sequens per minorem precedentem
        imperfici potest, si minor vel valor eam sequatur, ut hic patet in exemplo sequenti:</p>
      <p xml:id="HANSUM0235">[S,L,M,S,S,M,L,M,SM,S,M,M,M,L,M,S,M,SM,M,SM,M,L,[M,S] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0236">
        <pb n="[236]"/>Sed semibrevis utraque, scilicet ante longam et post, imperfici potest per
        minorem subsequentem, minor autem per semiminorem, et semiminor per minimam, ut hic patet in
        exemplo: [S,M,SM,Mvxsn,L,S,M,SM,Mvxsn,L,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0237">Et longa predicta potest aliter diminui. Nam ultima brevis imperfici potest
        per semibrevem subsequentem, manente de duabus semibrevibus. Secunda semibrevis imperfici
        potest per minorem subsequentem, manente de duabus minoribus. Secunda minor imperfici potest
        per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus. Secunda semiminor imperfici
        potest per minimam, manente de duabus minimis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0238">[L,Mvxsn,SM,M,S,L,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0239">Hanboys: Longa, cum sit perfecta ex omnibus perfectis, continet 3 breves, 9
        semibreves, 27 minores, 81 semiminores, 243 minimas. Et longa, cum sit imperfecta ex omnibus
        imperfectis, continet 2 breves, 4 semibreves, 8 minores, 16 semiminores, 32 minimas.</p>
      <p xml:id="HANSUM0240">CAPITULUM X</p>
      <p xml:id="HANSUM0241">Franco: Forma brevium simplicium talis est. Quandocunque invenitur punctus
        quadratus carens omni tractu, brevis dicitur, ut hic: [B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0242">Hanboys: Si tractum habeat a parte sinistra solumodo ascendentem, erecta
        vocatur, ut hic: [Bcssn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0243">Et etiam per semitonium erigitur veluti longa erecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0244">Franco: Brevis plicata cum duobus tractibus ascendentibus vel
        descendentibus sinistra parte longiore dextra, ut hic patet:
        [Bcdsnpddx,Bcdsnpddx,Bcssnpsdx,Bcssnpsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0245">Hanboys: Sicut erecte longe non plicantur, ita nec erecte breves.</p>
      <p xml:id="HANSUM0246">
        <pb n="[238]"/>Hanboys: Brevis ante brevem vel ante brevem pausam de tempore perfecto vel
        ante punctum est perfecta. Brevis ante brevem, ut hic: [Bcdsnpddx,B,Lig2cdsnod on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0247">Vel ante brevem pausam, ut hic: [B,BP on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0248">Vel ante punctum, ut hic: [B,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0249">Hanboys: Si sit de tempore perfecto vel de tempore imperfecto, brevis ante
        punctum est perfecta, id est valet tres semibreves. Et imperfici potest per semibrevem
        precedentem vel sequentem, vel per valorem. Per semibrevem precedentem, ut hic:
        [S,B,S,M,B,M,M,M,B,MP,MP,M,B,SP,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0250">Per semibrevem subsequentem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0251">[B,S,B,S,M,B,M,M,M,B,SP,B,SP,M,M,M,SM on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0252">Brevis aliquando valet novem minores, aliquando octo, aliquando septem,
        aliquando sex, aliquando quinque, et aliquando quatuor. Novem minorum, quando ponitur brevis
        ante brevem vel ante brevem pausam, vel ante punctum, veluti de brevibus et semibrevibus
        perfectis exemplum supra patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0253">Octo minorum, quando minor vel valor antecedit brevem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0254">[M,B,pt,SM,SM,SM,B,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0255">Tunc minor vel valor precedens brevem primam semibrevem imperficit. Vel
        subsequitur, ut hic: [B,M,B,SM,SM,SM on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0256">Tunc minor subsequens brevem ultimam semibrevem imperficit.</p>
      <p xml:id="HANSUM0257">
        <pb n="[240]"/>Septem minorum, quando brevis ponitur inter duas minores vel inter valorem,
        ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0258">[M,B,M,pt,SM,SM,SM,B,M,M,SM,B,[M] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0259">Tunc minor vel valor precedens brevem imperficit primam semibrevem; minor
        vero subsequens ultimam semibrevem imperficit.</p>
      <p xml:id="HANSUM0260">Sex minorum, quando semibrevis perfecta vel valor antecedit brevem, ut hic:
        [S,B,S,M,B,M,M,M,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0261">Tunc semibrevis vel valor precedens brevem imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0262">Quinque minorum, quando minor vel valor antecedit brevem, et semibrevis vel
        valor subsequitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0263">[M,B,S,pt,S,SM,B,M,M,M,pt,SM,SM,SM,B,M,SM,M,SM,SM,SM,SM on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0264">Tunc minor vel valor precedens brevem imperficit primam semibrevem;
        semibrevis vel valor subsequens brevem imperficit eam. Vel quando semibrevis vel valor
        precedens brevem et minor vel valor subsequitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0265">[S,B,M,M,M,M,B,M,SM,M,M,M,B,SM,SM,SM,S,M,B,SM,SM,SM on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0266">Tunc minor vel valor subsequens brevem ultimam semibrevem imperficit;
        semibrevis vel valor precedens brevem imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0267">Quatuor minorum, quando semibrevis perfecta cum minore subsequente vel
        valor precedit brevem et minor vel valor subsequitur, ut hic patet in exemplo:
        [S,pt,M,B,M,S,pt,M,SM,B,SM,SM,SM,M,M,M,M,B,M,SM on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0268">Tunc semibrevis perficitur per punctum et brevem imperficit. Minor
        precedens brevem imperficit primam semibrevem. Minor vero subsequens secundam semibrevem
        imperficit. Vel quando minor valorve precedit brevem et semibrevis perfecta cum minori vel
        cum valore subsequitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0269">[M,B,M,S,pt,M,SM,B,SM,SM,SM,M,SM,M,SM,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0270">Tunc semibrevis perficitur per punctum, minor vel valor precedens brevem
        primam semibrevem imperficit, minor vero vel valor brevem subsequens imperficit secundam
        semibrevem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0271">
        <pb n="[242]"/>Vel quando quatuor minores valorve precedunt brevem et minor vel valor
        subsequitur, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0272">[M,M,M,M,B,M,pt,SM,SM,SM,M,M,SM,M,B,SM,SM,SM on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0273">Tunc tres minores brevem precedentes faciunt perfectionem, quarta minor
        primam semibrevem imperficit, minor autem brevem subsequens imperficit secundam semibrevem.
        Vel quando minor vel valor precedit brevem et quatuor minores sequuntur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0274">[M,B,M,M,M,M,M,SM,B,M,SM,SM,SM,M,SM,SM,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0275">Tunc minor precedens brevem primam semibrevem imperficit, minor vero
        subsequens imperficit secundam semibrevem, tres minores sequentes faciunt perfectionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0276">Vel quando brevis constat de duabus semibrevibus imperfectis, ut hic patet
        in exemplo: [B,Lig3cssnaod,M,M,M,M,M,M,M,M,M,M,S,M,M,M,M,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0277">Et sicut brevis ante brevem vel ante brevem pausam de tempore perfecto est
        perfecta, ita brevis ante brevem vel ante brevem pausam de tempore imperfecto est
        imperfecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0278">CAPITULUM XI</p>
      <p xml:id="HANSUM0279">Franco: Brevium alie recte, alie altere nominantur. Recta brevis est illa
        que non valet nisi unum tempus, quod est minimum in plenitudine vocis. Fit autem recta
        brevis tripliciter: ante longam, post longam, et inter longas. Ante longam, ut hic:
        [B,L,Lig2cdsnd,Lig2art on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0280">
        <pb n="[244]"/>Post longam, ut hic: [L,B,Lig2od,Lig2La on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0281">Inter longas, ut hic: [L,B,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0282">Hanboys: Brevium alia perfecta, alia imperfecta. Perfecta brevis est que
        tres semibreves in se continet; que duas continet, brevis imperfecta vocatur. Et cum brevis
        recta sit perfecta, imperfici potest per semibrevem precedentem vel subsequentem vel per
        valorem. Per semibrevem precedentem, ut hic: [S,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0283">Per valorem, ut hic patet: [S,M,B,M,M,M,B,pt,M,SM,M,SM,M,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0284">Per semibrevem subsequentem, ut hic patet: [B,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0285">Per valorem, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0286">[B,S,M,B,M,M,M,B,M,SM,M,SM,M,SM,B,SM,SM,SM,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0287">Et cum brevis recta sit perfecta ex omnibus perfectis, diminui potest per
        minorem precedentem vel subsequentem, vel per minorem precedentem et subsequentem, manente
        perfecta. Si per minorem precedentem vel subsequentem, vel per minorem precedentem et
        subsequentem predicta brevis diminuatur, minor sequens brevem per semiminorem precedentem
        imperfici potest, si semiminor vel valor eam sequatur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0288">[M,B,M,SM,SM,SM,B,SM,M,M,SM,B,SM,SM,[SM] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0289">Et utraque minor, ante brevem et post, per semiminorem subsequentem
        imperfici potest, et semiminor per minimam, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0290">[M,SM,Mvxsn,B,M,SM,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0291">
        <pb n="[246]"/>Hanboys: Et potest brevis predicta aliter diminui, quia ultima semibrevis
        imperfici potest per minorem subsequentem, manente de duabus minoribus. Secunda minor
        imperfici potest per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus. Secunda
        semiminor imperfici potest per minimam, manente de duabus minimis, ut hic: [B,Mvxsn,SM,M on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0292">Hanboys: Valet etiam brevis perfecta ex omnibus perfectis 3 semibreves, 9
        minores, 27 semiminores, 81 minimas. Et cum brevis sit imperfecta ex omnibus imperfectis,
        valet 2 semibreves, 4 minores, 8 semiminores, 16 minimas. Dictum est de brevibus rectis.</p>
      <p xml:id="HANSUM0293">Hanboys: Altera brevis includit in se duas breves in valore licet non in
        forma. Que magis proprie potest dici brevis alterata, quia a sua recta proportione
        alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0294">Franco: Fit etiam altera brevis tribus modis. Primo, quando due breves
        tantum vel valor unius brevis et una brevis sint inter duas longas. Tunc prima brevis vel
        valor valet unum tempus, brevis altera valet duo tempora. Longe ambe erunt perfecte, ut hic
        patet: [L,B,B,L,pt,M,M,M,S,M,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0295">Nisi sola brevis precedat vel sequatur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0296">Hanboys: Due breves igitur inequales manent.</p>
      <p xml:id="HANSUM0297">Franco: Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0298">[L,B,pt,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0299">Tunc ambe breves erunt equales, et prima brevis vel valor imperficit primam
        longam; secunda vero ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0300">Hanboys: Vel quando due breves tantum, vel valor unius brevis et una brevis
        inveniuntur ante longam, vel ante longam pausam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0301">[B,B,L,Lig4cssnodad,Lig3cssnaod,LP on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0302">Tunc prima brevis vel valor pro recta habeatur et secunda alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0303">
        <pb n="[248]"/>Franco: Si autem tres breves inveniantur inter duas longas, vel etiam ante
        longam, omnes erunt equales, ut hic: [Lig3aod,L,pt,B,B,B,L,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0304">Tunc ambe longe erunt perfecte, nisi predictas longas brevis vel valor
        precedat vel sequatur, ut hic patet in exemplo sequenti:</p>
      <p xml:id="HANSUM0305">[B,L,B,B,B,L,B,BP,Lig3cssndd,Lig3aod,Lig2La on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0306">Hanboys: Tres igitur breves inter duas longas equales manent.</p>
      <p xml:id="HANSUM0307">Franco: Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0308">[L,B,pt,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0309">Tunc prima brevis imperficit primam longam; secunda brevis valet unum
        tempus; tertia valet duo tempora, et erit brevis altera. Et hic modus est secundus quod tres
        breves fiunt inequales.</p>
      <p xml:id="HANSUM0310">Franco: Tertius modus est si plures breves quam tres inveniantur inter duas
        longas, vel etiam sine prima longa, ita quod semper ultima longa remaneat. Computentur ergo
        tres pro perfectione, et si in fine due breves remaneant, tunc ultima brevis habebit duo
        tempora, ut hic patet: [L,B,B,B,B,B,L,Lig3cdsndod,Lig3ad on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0311">Hanboys: Questio: sed quid si quatuor breves inter duas longas inveniantur?
        An manebit prima longa perfecta, et tres breves pro perfectione computabuntur, et ultima
        brevis imperficiet longam ultimam, vel prima brevis primam longam imperficiet et tres breves
        pro perfectione computabuntur, manente ultima perfecta? Respondeo: prima via questionis
        abolenda est, ut hic: [L,B,B,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0312">
        <pb n="[250]"/>Fallit tamen modi divisione apposita, ut hic: [L,pt,B,B,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0313">Et tunc prima tenenda est via.</p>
      <p xml:id="HANSUM0314">Si etiam inter duas longas quinque breves inveniantur, recurrendum est ad
        Franchonem, dicentem longam primam perfectam fieri, manentibus tribus brevibus sequentibus
        equalibus et duabus ultimis inequalibus, quia ultima brevis alterata manet, ut hic:
        [L,B,B,B,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0315">Fallit tamen modi divisione apposita, ut hic: [L,B,pt,B,B,B,B,L on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0316">Et tunc prima brevis primam longam imperficit, manentibus tribus brevibus
        equalibus, et ultima brevi longam ultimam imperficiente.</p>
      <p xml:id="HANSUM0317">Ad maiorem noticiam quando quinque breves inveniuntur inter duas longas,
        prima longa habebit punctum postpositum et secunda, seu brevis vel valor ultimam longam
        sequitur; et punctus divisionis post tertiam brevem apponitur, ut hic:
        [L,pt,B,B,B,pt,B,B,L,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0318">Tunc prima longa perficitur per punctum; tres breves sequentes vel valor
        faciunt perfectionem; quarta brevis recta vocatur; quinta quoque alteratur. Secunda quoque
        longa per punctum perficitur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0319">Aut ad secundam longam modus imitatur, et tunc secunda longa per colorem
        differt a prima.</p>
      <p xml:id="HANSUM0320">Aut prima longa caret punctu et secunda, ut hic: [L,B,B,B,B,B,L on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0321">Tunc prima longa imperficitur per brevem subsequentem; secunda brevis,
        tertia et quarta faciunt perfectionem; quinta vero recta vocatur et ad perfectionem longe
        sequentis pertinet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0322">
        <pb n="[252]"/>Et si brevis sit perfecta ex omnibus perfectis et alterata, diminui potest
        per semibrevem precedentem vel subsequentem, vel per semibrevem precedentem et subsequentem,
        vel per valorem, manente alterata.</p>
      <p xml:id="HANSUM0323">Si predicta brevis diminuatur per semibrevem precedentem vel per valorem,
        prima brevis illius alterationis per semibrevem vel per valorem imperficitur. Semibrevis
        autem imperfici potest per minorem subsequentem, minor per semiminorem, et semiminor per
        minimam, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0324">[L,pt,B,pt,S,B,Lig2Lptapt,S,M,SM,Mvxsn,B,Lig2Lptapt,S,M,Lig2cdsnd on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0325">Si per semibrevem subsequentem vel per valorem diminuatur, secunda brevis
        illius alterationis per semibrevem subsequentem vel per valorem imperficitur. Semibrevis
        quoque imperfici potest per minorem, minor per semiminorem, et semiminor per minimam:</p>
      <p xml:id="HANSUM0326">[Lig2Lpta,B,S,L,pt,B,B,S,M,SM,Mvxsn,L,pt,S,M,S,S,B,S,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0327">Si per semibrevem precedentem et subsequentem vel per valorem diminuatur,
        prima semibrevis vel valor primam brevem imperficit, alteram vero semibrevis subsequens, et
        utraque semibrevis imperfici potest per minorem subsequentem, minor per semiminorem, et
        semiminor per minimam, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0328">[L,pt,B,pt,S,B,S,L,pt,B,pt,S,M,SM,Mvxsn,B,[S],M,SM,Mvxsn on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0329">Et potest predicta brevis altera aliter diminui, manente alterata. Nam
        secunda brevis imperfici potest per semibrevem subsequentem, manente de duabus semibrevibus.
        Secunda semibrevis imperfici potest per minorem subsequentem, manente de duabus minoribus.
        Secunda minor imperfici potest per semiminorem subsequentem, manente de duabus
        semiminoribus. Secunda semiminor imperfici potest per minimam, manente de duabus <pb n="[254]"/>minimis. Et sicut altera brevis imperfici potest et diminui a parte post, eodem
        modi diminui potest a parte ante, ut hic: [L,pt,B,pt,S,pt,M,pt,SM,pt,Mvxsn,B,Mvxsn,SM,M,S,L
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0330">CAPITULUM XII</p>
      <p xml:id="HANSUM0331">Franco: Forma semibrevium simplicium talis est. Quandocunque punctus vel
        nota formatur ad modum losonge sive ad modum grani ordeacei, semibrevis dicitur, ut hic: [S
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0332">Franco: Et plicari non potest, nisi quando tres super unam sillabam
        ordinantur, ut hic patet: [S,S,Scsdxo,S,S,Scsdxo on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0333">Hanboys: Que quidem sic ordinantur, quodammodo coniunguntur, et plicatur
        ultima, non obstante sillaba subterposita, ut supra patet. Et nota quod simplices predicte
        et plicate non differunt in valore.</p>
      <p xml:id="HANSUM0334">Hanboys: Semibrevium alia perfecta, alia imperfecta. Perfecta semibrevis
        est que tres minores in se continet; que dues, semibrevis imperfecta vocatur. Semibrevis
        ante semibrevem vel ante semibrevem pausam de semibrevibus perfectis est perfecta. Tamen de
        semibrevibus imperfectis non <pb n="[256]"/>tenet; sed semibrevis ante punctum perfectionis
        semper perficitur. Semibrevis ante semibrevem vel ante semibrevem pausam, ut hic:
        [S,S,S,BP,S,SP on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0335">Vel ante punctum, ut hic: [S,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0336">Franco: Quando due semibreves inter duas longas, vel inter longam et
        brevem, vel inter duas breves, vel inter longam et longam pausam, vel inter brevem et brevem
        pausam inveniuntur, prima semibrevis habebit unum tempus semibrevis, id est tertiam partem
        unius temporis, secunda vero duo tempora, ut hic: [L,S,S,L,S,S,B,S,S,B,L,S,S,LP,B,S,S,BP on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0337">Hanboys: Hodie distinguendum est an sit de brevi perfecta vel de brevi
        imperfecta. Si sit de brevi perfecta, tenet regula: prima semibrevis erit recta, secunda
        vero altera. Si sit de brevi imperfecta, ambe erunt equales.</p>
      <p xml:id="HANSUM0338">Franco: Si autem tres semibreves inter duas breves, vel inter duas longas,
        vel inter longam et longam pausam, vel inter brevem et brevem pausam inveniantur, erunt
        equales, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0339">[B,S,S,S,B,L,S,S,S,L,L,S,S,S,LP,B,S,S,S,BP on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0340">Hanboys: Nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic patet in
        exemplo: [B,S,pt,S,S,B,Lig2La,S,pt,S,S,B,L,S,pt,S,S,L,S,pt,S,S,L,S,pt,S,S,LP,B,S,pt,S,S,BP
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0341">Tunc prima semibrevis imperficit brevem precedentem, secunda recta vocatur,
        tertia quoque alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0342">Franco: Semibrevium alia maior, alia minor. Minor autem tertiam partem
        unius brevis recte valet. Maior autem duas partes unius brevis in se continet. Et plures
        semibreves quam tres pro uno tempore accipi non possunt de rigore artis, et tunc quelibet
        semibrevis minor dicatur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0343">
        <pb n="[258]"/>Hanboys: Equales vocantur, quia tres pro una brevi ponuntur. Et etiam
        dicuntur minores. Minor vero semibrevis tertiam partem habet unius brevis, ut supra
        patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0344">Franco: Si autem quatuor semibreves inveniantur, tunc due et due pro recta
        brevi computantur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0345">[L,S,S,S,S,L,B,S,S,S,S,B,B,S,S,S,S,BP on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0346">Hanboys: Hodie tenet ut pro brevi imperfecta, sed pro brevi perfecta
        nequaquam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0347">Hanboys: Securius tamen et verius additur punctus inter duas et duas, vel
        inter tres et tres, vel inter duas et tres, vel inter tres et duas, ut ponit Petrus de
        Cruce. Hoc quod fecerunt antiqui cantores, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0348">[L,S,S,pt,S,S,L,S,S,S,pt,S,S,S,B,S,S,pt,S,S,S,L,S,S,S,pt,S,S,B on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0349">Franco: Sciendum est quod quando plures semibreves quam tres inveniuntur
        inter duas longas, vel inter duas breves, vel inter longam et longam pausam, vel inter
        brevem et brevem pausam, omnes erunt inequales, nisi tres in fine remaneant. Ille erunt
        equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0350">[L,S,S,S,S,S,S,L,B,S,S,S,S,S,S,B,L,S,S,S,S,S,S,LP,B,S,S,S,[S,S,S,BP] on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0351">Nisi per divisionem modi aliter distinguantur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0352">[L,B,L,S,S,S,pt,S,S,L,B,S,S,S,pt,S,S,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0353">
        <pb n="[260]"/>Hanboys: Tunc punctus inter tres et tres positus facit eas equales, et si in
        fine due remanserint, ille erunt inequales.</p>
      <p xml:id="HANSUM0354">Petrus de Cruce de semibrevibus verius indicat. Ponit enim, ut prius dictum
        est, punctum inter duas et duas, et tunc erunt inequales; hoc est prima minor, secunda
        maior. Et inter tres et tres, et tunc erunt equales; hoc est omnes erunt minores. Vel inter
        duas et tres, et tunc erunt due inequales et tres equales. Vel inter tres et duas, et tunc
        erunt tres equales et due inequales, ut in hoc exemplo patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0355">[L,pt,S,S,pt,S,S,Lig4cdsndoda,S,S,S,pt,S,S,S,B,S,S,pt,S,S,S,B,S,S,S,pt,S,S,B,S,S,S,pt,Lig3cssnaod
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0356">Sed si quatuor semibreves sine puncto inveniantur, alterius proportionis
        erunt quam indicat Francho, quia non important valorem nisi unius brevis. Licet inveniantur
        quinque vel sex vel septem, et illa patent moteto suo qui vocatur Aucun ont trouve
        chant:</p>
      <p xml:id="HANSUM0357">[Hanboys, 260,1; text: Aucun ont trouve chant par usage]</p>
      <p xml:id="HANSUM0358">Et quod quatuor semibreves sine puncto brevem unam valeant, patet in moteto
        qui vocatur Novum melos promere:</p>
      <p xml:id="HANSUM0359">[Hanboys, 260,2; text: Novum melos promere]</p>
      <p xml:id="HANSUM0360">
        <pb n="[262]"/>CAPITULUM XIII</p>
      <p xml:id="HANSUM0361">Hanboys: Johannes de Garlandia aliter de semibrevibus indicat et verissime.
        Distinguit enim maiorem semibrevem a minori sic: si maior sit, formabitur ad modum losonge
        habens sub se tractum, ut patet hic: [Scd on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0362">Si minor sit, modo nudo formabitur ad modum losonge sic: [S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0363">Maior cum minori sic formatur: [Scd,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0364">Et ideo aliquando maior precedit minorem, et e contrario, dempto puncto, ut
        hic patet in exemplo: [Scd,S,Scd; S,Scd,S,Scd on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0365">Idem valet brevis imperfecta cum semibrevi sequenti.</p>
      <p xml:id="HANSUM0366">Johannes de Garlandia dividit semibreves ulteriores ad quatuor, et ad
        quinque, et ad sex, et ad septem, et ad octo, et ad novem, et quilibet numerus istorum unam
        brevem valet. Ideo semibrevis minor valet tres minimas, et brevis habet tres minores. Brevis
        igitur habet novem minimas et formari debent ut minores semibreves, sed rotundum signum post
        se habent, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0367">[S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0368">Hiis novem minimis equepollent novem minores, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0369">[M,M,M,M,M,M,M,M,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0370">
        <pb n="[264]"/>Tunc sunt minorate semibreves. Unde minorata duas minimas valet et formatur
        veluti minima. Naturaliter vero precedit minima minoratam, quando ambe habent post se signum
        rotundum, ut hic: [S,S,ptv,S,S,ptv,S,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0371">Hiis tribus minoratis et tribus minimis equepollent tres semibreves cum
        tribus minoribus, ut hic: [M,S,M,S,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0372">Si autem sola semibrevis habeat post se hoc signum rotundum, minor dicetur,
        et tunc misceri debet inter minimas et minoratas. Due etiam semibreves duo signa rotunda
        habent inter minimas et minoratas, quando tertia deest, ut hic: [S,ptv,S,S,ptv,S,S,S on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0373">Et si inter minimas et minoratas tres semibreves minores committentur,
        punctum habebunt post se, ut hic patet: [S,S,ptv,S,ptv,S,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,ptv,S,S,ptv,S
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0374">Minorata nunquam potest poni, nisi sua minima eam precedente, ut hic patet:
        [S,S,ptv,S,S,ptv,S,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0375">Tot igitur dicuntur semibreves, scilicet maior, minor vel equalis,
        minorata, et minima.</p>
      <p xml:id="HANSUM0376">Brevis denique maiorem et minorem valet, vel tres minores, et tunc sunt
        equales, vel tres minimas et tres minoratas mixtim se habentes, vel novem minimas. Tres
        breves se habent in perfectione; ergo perfectio habet 27 minimas, vel novem minimas et
        totidem minoratas mixtim se habentes, vel novem minores, vel tres maiores et totidem minores
        mixtim se habentes, vel e contrario, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0377">[B,Scd,B,S,S,S,B,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,B,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,L,pt;
        S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,ptv,S,S,S,L,pt;
        S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,ptv,S,S,L,pt,S,Scd,Scd,S,Scd,S,L,pt
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0378">
        <pb n="[266]"/>Hic ponitur circulus pro divisione semibrevium ut antiqui solebant. Tamen a
        modernis circulus tribus modis ponitur: ante notam, sub et supra. Si ante notam, brevem
        denotat fore perfectam. Si punctus sit in circulo, semibrevis in brevi manet perfecta, ut
        hic: [Od,B,B]</p>
      <p xml:id="HANSUM0379">Carente puncto, in semibrevi non stat perfectio, ut hic: [O,B,B]</p>
      <p xml:id="HANSUM0380">Si supraponatur, ibi inceptio demonstratur, ut hic: [Bptvs,Bptvs]</p>
      <p xml:id="HANSUM0381">Si supponatur, finis ibi verificatur, ut hic: [Bptvd,Bptvd]</p>
      <p xml:id="HANSUM0382">Et quando ponitur semicirculus ante notam, brevem denotat imperfectam. Si
        punctus in eo sit, semibrevis in brevi perfecta manet, ut hic: [CLd,B,B]</p>
      <p xml:id="HANSUM0383">Carente puncto, in semibrevi non est perfectio, ut hic: [CL,B,B]</p>
      <p xml:id="HANSUM0384">Una vero semibrevis maior inter minores et minoratas comitari potest, ut
        hic: [S,S,S,pt,S,S,Scd,pt,S,S,Scd,pt,Scd,S,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0385">A modernis debent sic figurari: [S,S,S,pt,S,M,B,S,M,[S],B,S,SM,B on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0386">Figura quidem habens in se tres quadrangulos, longa triplex dicitur, id est
        trium perfectionum nota vocatur. Si quatuor, quatuor perfectionum longa dicetur; si quinque,
        quinque; si sex, sex; si septem, septem; si octo, octo; si novem, novem. Nec ultra debet
        longa maiorari, quia sicut longa simplex habet in valore novem semibreves minores et non
        plures, sic nec longa <pb n="[268]"/>novem perfectionum plures quam novem longas habere
        debet. Ecce omnium istarum longarum figure hic patent:</p>
      <p xml:id="HANSUM0387">[Hanboys, 268; text: 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]</p>
      <p xml:id="HANSUM0388">Talibus vero longis utitur vetus organum purum, sed non formantur sic. Hec
        itaque sic formantur, ut melius et securius agnoscantur. Hec itaque longe prenotate nunquam
        imperficiuntur, quia inter breves non ponuntur, nec inter semibreves. Decet enim eas inter
        longas simplices et duplices et inter se associari.</p>
      <p xml:id="HANSUM0389">Longe vero simplices cum brevibus misceri debent, cum semibrevibus vero
        maioribus et minoribus comitari possunt, sed cum minoratis et minimis nequaquam. Breves vero
        cum longis duplicibus misceri possunt, et cum semibrevibus ligatis et obliquis, ut
        convenienter hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0390">[Lig2MXcddxa,MX,B,Lig4cdsndodart,B,L,Lig2La,Lig3Lad,B,Lig5odcsdxaoda,B,B,B,L on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0391">Et ideo duplex longa, id est sex temporum, imperficitur per brevem
        precedentem vel subsequentem vel per pausam unius temporis, et tunc est quinque temporum, ut
        hic: [B,MX,BP,MX,S,BP,S,MX,BP,MX]</p>
      <p xml:id="HANSUM0392">Breves etiam cum semibrevibus maioribus atque minoribus, cum minoratis et
        minimis associantur. Et si alia mixtura sit, vitiosa est. Patet igitur que note cum quibus
        mixtim se habere possunt.</p>
      <p xml:id="HANSUM0393">Hanboys: Hodie non tenet, quia large, duplices longe, et longe diminui
        possunt per breves, semibreves, minores, semiminores, et per minimas ut supra dictum est; et
        cum possint per eas diminui, cum illis possunt comitari. Nam longe quatuor longarum,
        quinque, sex, septem, octo, novem large equepollent. Et longe trium longarum valent veluti
        duplices longe perfecte.</p>
      <p xml:id="HANSUM0394">Alio modo differt semibrevis maior a minori, et minorata a minima quam
        prius dictum est. Unde W. de Doncastre posuit semibrevem maiorem <pb n="[270]"/>cum tractulo
        descendente, cuius ratio est talis: nam unum quodque tendens ad suum originale principium
        activum et in media, tamen adquirit perfectionem. Sed maior semibrevis sic figurata:
        [Scd]</p>
      <p xml:id="HANSUM0395">Est huiusmodi, ergo talis est perfecta. Minor probatur: nam ad tenorem
        tendit, a quo in cantando originatur inesse perfectio.</p>
      <p xml:id="HANSUM0396">Minor semibrevis sic figuratur: [M]</p>
      <p xml:id="HANSUM0397">Cuius ratio probatur: contrariorum contrarie sunt conditiones, sed contra
        semibrevem, tractus ascendens et descendens sunt contrariantes. Ergo opposite sunt eorum
        conditiones. Sed tractus descendens directe perficit semibrevem. Ergo directe ascendens
        inducet imperfectionem, et per consequens semibrevis efficiet minorem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0398">Minorata semibrevis sic portionatur: [Scdsno]</p>
      <p xml:id="HANSUM0399">Cuius ratio declaratur sic: nam medium inter contraria duplex potest esse,
        aut extremorum per participationem, vel per utriusque extremi abnegationem. <pb n="[272]"/>Sed habens tractum a parte sinistra obliquum, participatione est medium ad extrema, nam
        deficit a perfectione extremorum. Ergo figura sic prolata: [Scdsno on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0400">Recte semibrevis nuncupabitur minorata.</p>
      <p xml:id="HANSUM0401">Minima vero carebit omni tractu, ut hic: [S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0402">Et huius est ratio: nam cuius oppositio creat de necessitate aliquam
        proprietatem seu perfectionem, eiusdem ablatio imperfectionis est declaratio. Sed tractus
        descendens indirecte seu oblique, vel ascendens super semibrevem directe aliquam creat
        perfectionem. Ergo eius totaliter remotio a figura tollit virtutem. Nam secundum
        Philosophum: eadem est disciplina oppositorum. Ergo illa figura: [S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0403">Ergo illa sortitur nominem semibrevis minime.</p>
      <p xml:id="HANSUM0404">Continet igitur semibrevis maior duas minores. Minor vero minoratam
        continet et minimam. Minorata autem duas continet minimas.</p>
      <p xml:id="HANSUM0405">Robertus Trowell aliter figuravit minorem, minoratam, et minimam, sic
        dicendo: maior caudam deprimit, ut hic: [Scd on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0406">Minor tractum perimit, ut hic: [S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0407">Minorata dirigitur, ut hic: [M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0408">Minima sed flectitur, ut hic: [Hanboys, 272]</p>
      <p xml:id="HANSUM0409">Hiis maioribus, minoribus, minoratis, et minimis equepollent iste figure
        modernis, scilicet brevis imperfecta cum semibrevi perfecta, semibrevis imperfecta cum
        minori recta, ut hic: [B,S,S,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0410">
        <pb n="[274]"/>CAPITULUM XIV</p>
      <p xml:id="HANSUM0411">Hanboys: Antiqui siquidem aliquando pro brevi perfecta tres semibreves
        posuerunt, ut prius dictum est, aliquando quatuor, aliquando quinque, aliquando sex. Si
        tres, formantur ut prius dictum est.</p>
      <p xml:id="HANSUM0412">Si quatuor, aut prima maior et secunda, et due equales, aut prima et
        secunda equales, et tertia maior atque quarta, aut prima maior et quarta et due equales, ut
        hic: [Scd,Scd,S,S; S,S,Scd,Scd; Scd,S,S,Scd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0413">A modernis sic debent figurari: [S,S,M,M; M,M,S,S; [S,M,M,S] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0414">Si quinque, aut prima maior et quatuor equales; aut quatuor equales et
        quinta maior; aut due prime et due ultime equales, et tertia maior, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0415">[Scd,S,S,S,S; S,S,S,S,Scd; S,S,Scd,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0416">Hodie debent sic figurari: [S,M,M,M,M; M,M,M,M,S; M,M,S,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0417">Si sex, omnes erunt equales, ut hic: [S,S,S,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0418">Tamen de novo modo debent sic figurari: [M,M,M,M,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0419">Et quando tres semibreves pro brevi imperfecta ponuntur, aut prima maior et
        due equales, aut due equales et tertia maior erit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0420">[Scd,S,S; S,S,Scd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0421">Hodie distinguendum est an sit de semibrevi perfecta vel de semibrevi
        imperfecta. Si sit de semibrevi perfecta, sic debent figurari: [S,S,M; S,M,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0422">
        <pb n="[276]"/>Si sit de semibrevi imperfecta, distinguendum est an sit de curta mensura,
        quatuor equales pro brevi, vel de longa mensura, videlicet octo equales pro brevi. Si de
        curta mensura, tunc prima erit semibrevis, secunda et tertia minores equales; aut due prime
        minores equales, et tertia semibrevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0423">[B,S,S; S,S,B on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0424">Si quatuor semibreves pro brevi imperfecta inveniantur, ut de curta
        mensura, omnes erunt equales, ut hic: [S,S,S,S,S,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0425">Hodie debent sic figurari, ut hic: [M,M,M,M,M,M,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0426">Si sit de longa mensura, debent formari veluti de curta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0427">Hodie non differunt de forma, tamen differunt de valore, quia quatuor
        semibreves pro duabus brevibus ponuntur. Aut prima maior, secunda minor, <pb n="[278]"/>et
        due equales; aut due equales, tertia maior, quartaque minor erit; aut prima et quarta erunt
        equales, secunda maior, et minor tertia erit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0428">[Scd,M,S,S; S,S,Scd,M; S,Scd,M,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0429">A modernis prima erit semibrevis perfecta per punctum, secunda minor,
        tertia et quarta equales erunt; aut due prime equales et tertia semibrevis per punctum
        perficitur, et quarta minor erit; aut prima et quarta erunt equales, et secunda semibrevis
        perficitur per punctum, tertiaque minor erit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0430">[S,pt,M,S,S; S,S,S,pt,M; S,S,pt,M,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0431">Si quinque pro brevi inveniantur, aut prima maior erit, secunda et tertia
        minores, quarta et quinta semibreves equales erunt; aut due prime minores et tertia maior,
        quarta et quinta semibreves equales erunt. Aut prima et secunda semibreves erunt equales,
        tertia et quarta minores, quintaque maior erit, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0432">[Scd,M,M,S,S; M,M,Scd,S,S; S,S,M,M,Scd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0433">Hodie tamen prima erit semibrevis, secunda et tertia minores erunt, quarta
        et quinta erunt semibreves. Aut due prime minores, et tertia, quarta et quinta semibreves
        erunt; aut due prime erunt semibreves, tertia et quarta minores, et quinta semibrevis, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0434">[S,M,M,S,S; M,M,S,S,S; [S,S,M,m,S] on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0435">Si sex pro brevi inveniantur, aut prima maior erit et secunda; et tertia,
        quarta et quinta et sexta equales erunt. Aut prima maior erit et sexta; secunda, tertia,
        quarta et quinta erunt equales. Aut quatuor equales erunt, et quinta erit maior et sexta.
        Aut prima maior erit et quarta; secunda et tertia, quinta et sexta equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0436">[Scd,Scd,S,S,S,S; Scd,S,S,S,S,Scd; S,S,S,S,Scd,Scd; [Scd,S,S,Scd,S,S] on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0437">
        <pb n="[280]"/>A modernis, prima et secunda semibreves erunt; tertia, quarta, quinta, et
        sexta erunt minores. Aut prima erit semibrevis et sexta; secunda, tertia, quarta et quinta
        minores erunt. Aut prima et secunda et tertia et quarta erunt minores; quinta et sexta
        semibreves erunt. Aut prima semibrevis erit et quarta; secunda, tertia, quinta et sexta
        minores erunt, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0438">[S,S,M,M,M,M; S,M,M,M,M,S; M,M,M,M,S,S; S,M,M,S,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0439">Si septem pro brevi inveniantur, aut prima maior erit; secunda, tertia,
        quarta, quinta, et sexta et septima erunt equales. Aut tertia maior; prima, secunda, quarta,
        quinta, sexta et septima erunt equales. Aut quinta maior; prima, secunda, tertia, quarta,
        sexta et septima equales erunt. Aut septima maior erit; prima, secunda, tertia, quarta,
        quinta, et sexta equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0440">[[Scd,S,S,S,S,S,S]; S,S,Scd,S,S,S,S; S,S,S,S,Scd,S,S; S,S,S,S,S,S,Scd on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0441">Hodie tamen prima erit semibrevis; secunda, tertia, quarta, quinta, sexta
        et septima minores erunt. Aut tertia erit semibrevis; prima, secunda, quarta, quinta, sexta
        et septima minores erunt. Aut quinta erit semibrevis; prima, secunda, tertia, quarta, sexta
        et septima minores erunt. Aut septima semibrevis; prima, secunda, tertia, quarta, quinta et
        sexta minores erunt, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0442">[S,M,M,M,M,M,M; M,M,S,M,M,M,M; M,M,M,M,S,M,M; M,M,M,M,M,M,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0443">Si octo pro brevi inveniantur, omnes erunt equales, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0444">[S,S,S,S,S,S,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0445">A modernis tamen sic debent figurari: [M,M,M,M,M,M,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0446">Et sciendum est quod maior ante capitulum antiqui siquidem semper
        equepollet brevi, et post illud capitulum maior equepollet semibrevi, si sit de <pb n="[282]"/>brevi perfecta vel imperfecta. Et cum sit de longa mensura, quod pro brevi
        ponitur, valorem longe continet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0447">Dictum est de semibrevibus secundum antiquos, iam dicendum est de illis
        secundum modernos.</p>
      <p xml:id="HANSUM0448">CAPITULUM XV</p>
      <p xml:id="HANSUM0449">Hanboys: Semibrevium alie recte, alie altere nominantur. Recta semibrevis
        est que tertiam partem brevis perfecte continet, ut supra patet per Franchonem. Fit autem
        semibrevis recta tripliciter: ante brevem, post brevem, et inter breves. Ante brevem, ut hic
        patet: [S,B,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0450">Post brevem, ut hic: [B,S,B,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0451">Inter breves, ut hic: [B,S,B,S,B,S,S,S,B,S,B,Lig3cdsndod,S,Lig2a on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0452">Semibrevium alia perfecta, alia imperfecta. Perfecta semibrevis est que
        tres minores in se continet. Et si duas in se continet, semibrevis imperfecta manet. Potest
        etiam semibrevis recta, cum sit ex semibrevibus perfectis, imperfici per minorem precedentem
        vel subsequentem, vel per valorem. Per minorem precedentem, ut hic: [M,S,M,M,S,pt,M,S,M,M,S
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0453">Per valorem, ut hic: [M,SM,S,SM,SM,SM,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0454">Per minorem subsequentem, ut hic: [S,M,S,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0455">Per valorem, ut hic: [S,M,S,SM,SM,SM,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0456">
        <pb n="[284]"/>Et cum semibrevis sit perfecta ex omnibus perfectis, diminui potest per
        semiminorem precedentem vel subsequentem, vel per semiminorem precedentem et subsequentem,
        vel per valorem, manente perfecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0457">Si per semiminorem precedentem vel subsequentem, vel per semiminorem
        precedentem et subsequentem, predicta semibrevis diminuatur, semiminor subsequens semibrevem
        imperfici potest per minimam precedentem, si minima eam sequatur, ut hic:
        [SM,S,Mvxsn,SM,SM,S,Mvxsn,SM,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0458">Et utraque semiminor, ante semibrevem et post, per minimam subsequentem
        imperfici potest, ut hic: [SM,Mvxsn,S,SM,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0459">Et predicta potest semibrevis alio modo diminui, quia ultima minor
        imperfici potest per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus. Secunda
        semiminor imperfici potest per minimam, manente de duabus minimis, ut hic:
        [S,Mvxsn,pt,SM,Lig2cssna on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0460">Continet etiam semibrevis perfecta ex omnibus perfectis 3 minores, 9
        semiminores, 27 minimas. Et cum sit imperfecta ex omnibus imperfectis, valet 2 minores, 4
        semiminores, 8 minimas.</p>
      <p xml:id="HANSUM0461">Semibrevis alterata duas semibreves in valore in se continet, licet non in
        forma. Et fit semibrevis alterata tribus modis. Primo, quando due semibreves tantum vel
        valor unius semibrevis et semibrevis sint inter duas breves, ut hic:
        [B,S,S,B,M,M,M,S,B,BP,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0462">Tunc prima semibrevis vel valor pro recta habeatur, secunda vero alteratur,
        nisi per divisionem modi aliter distinguatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0463">[B,S,pt,S,B,[B],M,M,M,pt,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0464">Tunc due semibreves equales manent, et prima semibrevis vel valor primam
        brevem imperficit, et secunda ultimam. Vel quando due semibreves tantum vel valor unius
        semibrevis et semibrevis inveniuntur ante brevem, ut hic patet:
        [S,S,Lig2a,M,M,M,S,Lig2cdsnod,BP,S,Lig2a,MP,MP,M,S,Lig2a on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0465">Tunc prima semibrevis vel valor recta vocatur, et secunda alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0466">
        <pb n="[286]"/>Secundo modo, quando tres semibreves, vel valor duarum semibrevium et una
        semibrevis inveniuntur inter duas breves, et si inter primam brevem et secundam vel inter
        valorem sit punctus divisionis appositus, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0467">[B,S,pt,S,S,B,BP,pt,S,S,B,M,M,M,pt,M,M,M,S,B,BP,pt,S,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0468">Tunc prima semibrevis vel valor primam brevem imperficit, secunda erit
        recta, et tertia altera manet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0469">Tertio modo, quando plures semibreves quam tres adinvicem inveniuntur.
        Computentur semper tres pro perfectione, et si due semibreves vel valor unius semibrevis et
        semibrevis in fine remanserint, prima erit recta, et secunda alterata; et punctus divisionis
        ante semibrevem penultimam vel ante valorem apponitur, ut hic:
        [B,pt,S,S,S,S,S,S,pt,S,S,B,pt,S,S,S,S,S,S,pt,M,M,M,S,B,Lig3cssnaacddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0470">Alio modo assignatur alteratio in semibrevibus ligatis. Unde Robertus de
        Brunham posuit duas notas cum opposita proprietate, quarum secunda nota descendit quadrata,
        ut hic: [Lig2cssnd on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0471">Nam vitiose ponitur, quia contradicit regulas magistri Franchonis, qui
        dicit: Omnis ligatura cuius ultimus punctus descendit quadratus, et cetera.</p>
      <p xml:id="HANSUM0472">
        <pb n="[288]"/>Et in ligatura ascendente secunda nota ponitur adverso capite, ut patet hic:
        [Lig2cssnart on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0473">Ad oppositum est Francho, dicens: Omnis ligatura cuius ultimus punctus
        recte stat supra penultimam, et cetera.</p>
      <p xml:id="HANSUM0474">Alio modo in ligatura ascendente idem Robertus alterationem assignavit.
        Posuit enim secundam notam ascendentem cum tractulo a parte dextra, ut hic: [Lig2cssnacddx
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0475">Ad oppositum est Francho, dicens: quandocunque in fine ligaturarum punctus
        quadratus ascendendo vel descendendo, et cetera.</p>
      <p xml:id="HANSUM0476">Quarto modo idem Robertus assignavit alterationem per duos tractulos ad
        similitudinem caude yrundinis sub nota vel supra notam positos, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0477">[S,S,S,S,Scyd,B,pt,S,S,S,Lig3cssnacysod,Lig3cssnacysod on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0478">
        <pb n="[290]"/>Quod hoc sit vitiosum. Probatio: frustra fit per plura quod fieri potest per
        pauciora. Sed alteratio potest assignari per punctum, et assignatur per duos tractulos, ergo
        et cetera. Maior patet per Philosophum. Minor patet per Franchonem in secundo modo de
        alterationibus, ubi ipse dicit: nisi per divisionem <pb n="[292]"/>modi aliter distinguatur,
        et cetera. Ergo vitiose assignatur alteratio quando assignatur per duos tractulos et potest
        assignari per punctum.</p>
      <p xml:id="HANSUM0479">Si quatuor semibreves vel plures, ita quod unitas transit tertiarium,
        inveniantur inter duas breves, prima brevis imperficitur per semibrevem subsequentem, ut
        hic: [B,S,S,S,S,B; B,S,S,S,S,S,S,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0480">Nisi punctus perfectionis post primam brevem apponatur, ut hic:
        [B,pt,S,S,S,S,B; B,pt,S,S,S,S,S,S,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0481">Tunc prima brevis perficitur per punctum, ultima semibrevis ad perfectionem
        brevis subsequentis pertinet, si sit de brevibus perfectis.</p>
      <p xml:id="HANSUM0482">Tamen de brevibus imperfectis, si tres semibreves vel plures, ita quod
        unitas transit dualitatem, inveniantur inter duas breves et prima brevis punctum habet post
        se positum, semibrevis subsequens brevem ad eam pertinet et ita brevis cum puncto et
        semibrevi subsequente duas breves continet, ut hic: [B,pt,S,S,S,Lig2a; B,pt,S,S,S,S,S,B on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0483">Si secunda brevis punctum habeat postpositum, semibrevis precedens brevem
        ad eam pertinet et brevis cum puncto et semibrevi precedente duas breves valet, ut hic:
        [[B,S],B,pt,Lig3cssndod; B,S,S,S,S,S,B,pt,Lig3cssnaod on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0484">Et si unica semibrevis inveniatur inter duas breves et prima brevis vel
        secunda habet punctum postpositum, brevis cum puncto et semibrevi duas breves valet, ut hic:
        [B,pt,S,B; B,S,B,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0485">Si utraque brevis careat punctu, et prima brevis vel secunda ponitur inter
        duas semibreves, utraque brevis imperfecta manet, et due semibreves pro brevi imperfecta
        ponuntur, ut hic manifestissime apparet: [S,B,S,B; B,S,B,S; S,M,B,M,M,M,B; B,M,M,B,M,M on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0486">
        <pb n="[294]"/>Et si semibrevis sit perfecta ex omnibus perfectis et alterata, diminui
        potest per minorem precedentem vel subsequentem, vel per minorem precedentem et
        subsequentem, manente alterata. Si predicta semibrevis diminuatur per minorem precedentem
        vel per valorem, prima semibrevis illius alterationis per minorem vel per valorem
        imperficitur, minor etiam imperfici potest per semiminorem et semiminor per minimam, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0487">[B,pt,S,pt,M,S,B,pt,S,pt,M,SM,S,B,pt,S,pt,M,SM,Mvxsn,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0488">Si diminuatur per minorem subsequentem vel per valorem, secunda semibrevis
        illius alterationis per minorem vel per valorem imperficitur, minor autem imperfici potest
        per semiminorem, et semiminorem per minimam, ut hic patet:
        [B,pt,S,S,M,B,pt,S,S,SM,SM,SM,B,[pt,S],S,M,SM,Mvxsn,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0489">Si per minorem precedentem et subsequentem vel per valorem diminuatur,
        prima minor vel valor primam semibrevem imperficit, et secunda alteram, et utraque minor
        imperfici potest per semiminorem et semiminor per minimam, ut hic:
        [B,pt,S,pt,M,S,M,B,pt,S,pt,M,SM,Mvxsn,S,M,SM,Mvxsn,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0490">Potest etiam semibrevis alterata alio modo diminui. Nam secunda semibrevis
        imperfici potest per minorem subsequentem, manente de duabus minoribus. Secunda minor
        imperfici potest per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus. Secunda
        semiminor imperfici potest per minimam subsequentem, manente de duabus minimis. Et
        semibrevis alterata imperfici potest et diminui a parte post; eodem modo imperfici potest et
        diminui a parte ante, ut hic: [B,pt,S,pt,M,pt,SM,pt,Mvxsn,S,Mvxsn,SM,M,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0491">Semibrevis recta de semibrevibus perfectis aliquando valet novem
        semiminores, aliquando octo, aliquando septem, aliquando sex, aliquando quinque, aliquando
        quatuor. Novem semiminorum, quando ponitur semibrevis <pb n="[296]"/>ante semibrevem, vel
        ante semibrevem pausam, vel ante punctum, veluti de semibrevibus et minoribus perfectis, ut
        supra.</p>
      <p xml:id="HANSUM0492">Octo semiminorum, quando semiminor vel valor antecedit semibrevem, ut hic
        patet: [SM,S,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0493">Vel subsequitur, ut hic: [S,SM,S,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0494">Septem semiminorum, quando semibrevis ponitur inter duas semiminores vel
        inter valorem, ut hic patet: [SM,S,SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,S,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0495">Tunc prima semiminor vel valor imperficit primam minorem, secunda vero
        ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0496">Sex semiminorum, quando minor vel valor antecedit semibrevem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0497">[M,S,pt,SM,SM,SM,S,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0498">Vel subsequitur, ut hic: [S,M,S,M,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0499">Quinque semiminorum, quando semiminor vel valor antecedit semibrevem et
        minor vel valor subsequitur, ut hic: [SM,S,M,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,S,SM,SM,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0500">Tunc semiminor precedens semibrevem primam minorem imperficit. Minor vero
        vel valor subsequens semibrevem imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0501">Quatuor semiminorum, quando minor perfecta cum semiminore sequente vel
        valor precedit semibrevem, et semiminor vel valor subsequitur, ut hic: [M,pt,SM,S,SM;
        M,pt,SM,Mvxsn,S,SM,Mvxsn; M,SM,pt,SM,S,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0502">Vel quando semiminor vel valor precedit semibrevem, et minor perfecta cum
        semiminore vel cum valore subsequuntur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0503">[SM,S,SM,M,pt; SM,Mvxsn,S,SM,Mvxsn,SM,Mvxsn,SM,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0504">Tunc minor perficitur per punctum, semiminor vel valor precedens semibrevem
        primam minorem imperficit, alteramque semiminor subsequens.</p>
      <p xml:id="HANSUM0505">
        <pb n="[298]"/>Vel quando quatuor semiminores vel valor precedunt semibrevem et semiminor
        vel valor subsequitur, ut hic: [SM,SM,SM,SM,S,SM; SM,SM,SM,SM,Mvxsn,S,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0506">Tunc tres semiminores semibrevem precedentem faciunt perfectionem, quarta
        semiminor primam minorem imperficit, semiminor autem vel valor subsequens semibrevem
        secundam minorem imperficit. Vel quando semiminor vel valor precedit semibrevem, et quatuor
        semiminores sequuntur, ut hic: [SM,S,SM,SM,SM,SM; SM,Mvxsn,S,SM,SM,Mvxsn,SM,Mvxsn,SM,Mvxsn
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0507">Tunc semiminor precedens semibrevem primam minorem imperficit, semiminor
        vero subsequens imperficit secundam minorem, tres semiminores sequentes faciunt
        perfectionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0508">Vel quando semibrevis constat de duabus minoribus imperfectis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0509">[S,M,M,M,M,M,M,S,M,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0510">Et sicut semibrevis ante semibrevem vel ante semibrevem pausam de
        semibrevibus perfectis est perfecta, ita semibrevis ante semibrevem vel ante semibrevem
        pausam de semibrevibus imperfectis est imperfecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0511">CAPITULUM XVI</p>
      <p xml:id="HANSUM0512">Hanboys: Forma minorum talis est. Quandocunque semibrevis habet tractulum
        directe ascendentem, minor dicitur, ut hic: [M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0513">Et simplex est, quia ligari non potest. Sed perfici potest, id est potest
        continere in se tres semiminores, ut minor ante minorem, vel ante minorem pausam de
        minoribus perfectis est perfecta; sed de minoribus imperfectis nequaquam. Sed minor ante
        punctum perfectionis, si sit de minoribus perfectis vel imperfectis, semper perficitur.
        Minor ante minorem, ut hic: [S,M,M,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0514">Vel ante minorem pausam, ut hic: [S,M,MP,M,S on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0515">Vel ante punctum, ut hic: [M,M,pt,SM,SM,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0516">Minor tamen imperfecta duas semiminores equales continet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0517">
        <pb n="[300]"/>Minorum autem alie recte, alie alterate nominantur. Recta minor est que
        tertiam partem semibrevis perfecte in se continet. Fit etiam recta minor tribus modis: ante
        semibrevem, post semibrevem, et inter semibreves. Ante semibrevem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0518">[M,S,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0519">Post semibrevem, ut hic: [S,M,S,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0520">Inter semibreves, ut hic: [S,pt,M,M,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0521">Minor recta de minoribus perfectis et perfecta imperfici potest per
        semiminorem precedentem vel subsequentem. Per semiminorem precedentem, ut hic:
        [SM,M,SM,M,SM,M,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0522">Per semiminorem subsequentem, ut hic: [M,SM,M,SM,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0523">Minor, si sit perfecta ex omnibus perfectis, diminui potest per minimam
        precedentem vel subsequentem, vel per minimam precedentem et subsequentem, manente perfecta.
        Per minimam precedentem, ut hic: [Mvxsn,M,Mvxsn,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0524">Per minimam subsequentem, ut hic: [M,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0525">Per minimam precedentem et subsequentem, ut hic patet: [Mvxsn,M,Mvxsn on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0526">Tunc prima minima primam semiminorem imperficit, secunda vero ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0527">Valet minor perfecta ex omnibus perfectis tres semiminores et novem
        minimas. Imperfecta tamen ex omnibus imperfectis duas semiminores in se continet, et utraque
        semiminor duas minimas.</p>
      <p xml:id="HANSUM0528">Altera minor duas minores in se continet in valore, non tamen in forma. Fit
        autem minor altera tribus modis. Primo modo, quando due minores tantum vel valor unius
        minoris et minor inveniuntur inter duas semibreves, vel inter semibrevem et semibrevem
        pausam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0529">[S,M,M,S,SP,SM,SM,SM,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0530">
        <pb n="[302]"/>Tunc prima minor recta vocatur, et secunda alteratur. Nisi per divisionem
        modi aliter distinguatur, ut hic: [S,M,pt,M,S,[S],SM,SM,SM,pt,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0531">Tunc due minores manent equales, et prima minor primam semibrevem
        imperficit, secunda vero ultimam. Vel quando due minores tantum vel valor unius minoris et
        minor inveniuntur ante semibrevem, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0532">[M,M,S,S,B,pt,SM,SM,SM,S,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0533">Tunc prima minor vel valor pro recta teneatur, secunda quoque
        alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0534">Secundo modo, quando tres minores vel valor duarum minorum et una minor
        inveniuntur inter duas semibreves, vel inter semibrevem et semibrevem pausam, et si inter
        primam minorem et secundam vel inter valorem punctus divisionis sit appositus, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0535">[[S,M,pt,M,M,S,B,pt,S,SM,SM,SM,pt,SM,SM,SM,M,S,B] on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0536">Tunc prima minor vel valor semibrevem precedentem imperficit, secunda recta
        vocatur, tertia quoque alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0537">Tertio modo, si plures minores quam tres inveniantur inter duas semibreves
        vel ante unam semibrevem. Tres pro perfectione computentur; si due in fine remanserint, vel
        valor unius minoris et una minor, prima erit recta et secunda alterata, et punctus
        alterationis ante minorem penultimam vel ante valorem appositus erit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0538">[B,pt,S,pt,M,M,M,M,M,M,pt,M,M,S,S,B,M,M,M,M,M,M,pt,M,M,S,S,M,S,B,S,pt,M,M,M,pt,M,M,M,pt,M,M,MP,pt,M,M,S,B
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0539">Et si una minor in fine remanserit, recta vocatur, et semibrevem
        subsequentem imperficit, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0540">[B,pt,S,pt,M,M,M,M,M,M,M,S,M,M,M,M,S,M,M,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0541">
        <pb n="[304]"/>Et si quatuor minores vel plures inveniantur inter duas semibreves, ita quod
        tres pro perfectione semper computentur, et si una minor in fine remanserit, prima
        semibrevis per minorem subsequentem imperficitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0542">[B,S,M,M,M,M,S,M,M,M,M,M,M,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0543">Nisi punctus perfectionis post primam semibrevem apponatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0544">[B,S,pt,M,M,M,M,S,M,M,M,M,M,M,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0545">Tunc semibrevis prima per punctum perficitur. Ultima minor ad perfectionem
        semibrevis subsequentis pertinet, si de semibrevibus perfectis constet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0546">Si de semibrevibus imperfectis tres minores vel plures inveniantur inter
        duas semibreves, ita quod una minor post numerum binarium remaneat, computando due minores
        pro semibrevi et prima semibrevis punctum perfectionis habet postpositum, minor subsequens
        semibrevem ad eam pertinet, et semibrevis cum puncto et minore subsequente duas semibreves
        valet, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0547">[B,S,pt,M,M,M,S; S,pt,M,M,M,M,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0548">Si secunda semibrevis punctum habeat postpositum, minor precedens ad eam
        pertinet, et semibrevis cum puncto et minore precedente duas semibreves valet, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0549">[B,S,M,M,M,S,pt,S,M,M,M,M,M,S,pt,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0550">Et si una minor inveniatur inter duas semibreves et prima semibrevis vel
        secunda habeat punctum postpositum, semibrevis cum puncto et minore duas semibreves valet,
        ut hic: [S,pt,M,S; S,M,S,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0551">Si utraque semibrevis careat puncto, et prima semibrevis vel secunda
        ponitur inter duas minores, utraque semibrevis est imperfecta et due minores semibrevem
        imperfectam valent, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0552">[M,S,M,S,B; S,M,S,M,B; SM,SM,SM,S,SM,SM,SM,[S,B] on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0553">Si minor sit perfecta ex omnibus perfectis et alterata, diminui potest per
        semiminorem precedentem vel subsequentem, vel per semiminorem precedentem et subsequentem,
        manente alterata. Si predicta minor diminuatur per semiminorem precedentem vel per valorem,
        imperficitur minor prima illius <pb n="[306]"/>alterationis per semiminorem vel per valorem.
        Semiminor etiam imperfici potest per minimam, ut hic:
        [B,S,pt,M,pt,SM,M,S,pt,M,pt,SM,Mvxsn,M,S,pt,M,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0554">Si diminuatur per semiminorem subsequentem vel per valorem, secunda minor
        illius alterationis per semiminorem vel per valorem imperficitur. Et semiminor per minimam
        imperfici potest:</p>
      <p xml:id="HANSUM0555">[B,S,pt,M,M,SM,S,pt,M,M,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,S,pt,M,M,SM,Mvxsn,S,B on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0556">Si diminuatur per semiminorem precedentem et subsequentem vel per valorem,
        prima semiminor vel valor primam minorem imperficit, secunda quoque alteram, et utraque
        semiminor imperfici potest per minimam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0557">[S,pt,M,pt,SM,M,SM,S,pt,M,pt,SM,Mvxsn,M,SM,Mvxsn,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0558">Potest etiam minor alterata aliter diminui, quia secunda minor imperfici
        potest per semiminorem subsequentem, manente de duabus semiminoribus. Secunda semiminor
        imperfici potest per minimam, manente de duabus minimis. Et sicut minor alterata imperfici
        potest et diminui a parte post, illa imperfici potest et diminui a parte ante, ut hic patet:
        [S,pt,M,pt,SM,pt,Mvxsn,M,Mvxsn,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0559">Minor recta de minoribus perfectis aliquando valet novem minimas, aliquando
        octo, aliquando septem, aliquando sex, aliquando quinque, aliquando quatuor. Novem
        minimarum, quando ponitur minor ante minorem vel minorem pausam, vel ante punctum, ut de
        minoribus et semiminoribus perfectis, ut supra.</p>
      <p xml:id="HANSUM0560">Octo minimarum, quando minima antecedit minorem, ut hic: [Mvxsn,M on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0561">Vel subsequitur, ut hic: [M,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0562">Septem minimarum, quando minor ponitur inter duas minimas, ut hic patet:
        [Mvxsn,M,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0563">Tunc prima minima primam semiminorem imperficit, et secunda ultimam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0564">Sex minimarum, quando semiminor vel valor antecedit minorem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0565">[SM,M; Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0566">
        <pb n="[308]"/>Vel subsequitur, ut hic: [M,SM; M,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0567">Quinque minimarum, quando minima antecedit minorem et semiminor vel valor
        subsequitur, ut hic: [Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,pt,Mvxsn,M,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0568">Tunc minima antecedens minorem primam semiminorem imperficit. Semiminor vel
        valor subsequens minorem imperficit eam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0569">Quatuor minimarum, quando semiminor perfecta cum minima vel valor precedit
        minorem et minima subsequitur, ut hic: [SM,pt,Mvxsn,M,Mvxsn; SM,Mvxsn,pt,Mvxsn,M,Mvxsn on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0570">Vel quando minima precedit minorem et semiminor perfecta cum minima vel
        valor subsequitur, ut hic: [Mvxsn,M,Mvxsn,SM,pt; Mvxsn,M,Mvxsn,SM,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0571">Tunc semiminor perficitur per punctum; minima precedens minorem primam
        semiminorem imperficit; minima vero subsequens semiminorem imperficit secundam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0572">Vel quando quatuor minime precedunt minorem et minima subsequitur, ut hic:
        [Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,M,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0573">Tunc tres minime minorem precedentes faciunt perfectionem. Quarta minima
        primam semiminorem imperficit. Minima autem minorem sequens secundam semiminorem imperficit.
        Vel quando minima precedit minorem et quatuor minime sequuntur, ut hic:
        [Mvxsn,M,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0574">Tunc minima precedens minorem primam semiminorem imperficit, minima
        subsequens semiminorem vero imperficit secundam. Tres minime sequentes faciunt
        perfectionem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0575">Vel quando minor constat de duabus semiminoribus imperfectis, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0576">[M,M,SM,SM,SM,SM,M,M,SM,SM,M,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0577">Et sicut minor ante minorem vel ante minorem pausam de minoribus perfectis
        est perfecta, ita minor ante minorem vel ante minorem pausam de minoribus imperfectis est
        imperfecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0578">
        <pb n="[310]"/>CAPITULUM XVII</p>
      <p xml:id="HANSUM0579">Hanboys: Forma semiminorum talis est. Quandocunque semibrevis habet tractum
        ascendentem retortum a dextra parte, semiminor dicitur, ut hic: [SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0580">Et simplex est, quia ligari non potest. Sed perfici potest, id est potest
        continere in se tres minimas, ut semiminor ante semiminorem, vel ante semiminorem pausam de
        semiminoribus perfectis est perfecta. Tamen de semiminoribus imperfectis non tenet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0581">Si sit de semiminoribus perfectis vel imperfectis, semiminor ante punctum
        perfectionis semper perficitur. Semiminor ante semiminorem, ut hic patet: [S,SM,SM,SM,S on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0582">Vel ante semiminorem pausam, ut hic: [M,SM,SMP,SM,SM,M,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0583">Vel ante punctum, ut hic: [M,SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0584">Semiminor tamen imperfecta duas minimas equales in se continet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0585">Semiminorum alie recte, alie altere vocantur. Semiminor recta est que
        tertiam partem minoris perfecte in se continet, et fit tribus modis. Primo modo, quando
        ponitur semiminor ante minorem, ut hic: [SM,M,SM,M,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0586">Secundo modo, quando ponitur semiminor post minorem, ut hic: [M,SM,M,SM on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0587">Tertio modo, quando ponitur semiminor inter minores, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0588">[M,pt,SM,SM,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0589">Semiminor recta de semiminoribus perfectis et perfecta imperfici potest per
        minimam precedentem vel subsequentem. Per minimam precedentem, ut hic:
        [Mvxsn,SM,Mvxsn,[SM],Mvxsn,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0590">Per minimam subsequentem, ut hic: [SM,Mvxsn,SM,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0591">
        <pb n="[312]"/>Semiminor alterata duas semiminores in se continet in valore licet non in
        forma. Fit autem semiminor alterata tribus modis. Primo modo, quando due semiminores tantum
        vel valor unius semiminoris et una semiminor inveniuntur inter duas minores, vel inter
        minorem et minorem pausam, ut hic patet: [S,pt,M,SM,SM,M,S; S,M,SM,SM,MP,S on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0592">Tunc prima semiminor recta vocatur, secunda vero alteratur, nisi per
        divisionem modi aliter distinguatur, ut hic: [S,pt,M,SM,pt,SM,M; M,SM,Mvxsn,pt,SM,M on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0593">Tunc prima semiminor vel valor primam minorem imperficit, et secunda
        ultimam. Vel quando due semiminores tantum vel valor unius semiminoris et una semiminor
        inveniuntur ante minorem, ut hic: [SM,SM,M; SM,Mvxsn,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0594">Tunc prima semiminor vel valor pro recta vocatur, et secunda alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0595">Secundo modo, quando tres semiminores inveniuntur inter duas minores vel
        inter minorem et minorem pausam, et si inter primam semiminorem et secundam, vel inter
        valorem, sit punctus divisionis appositus, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0596">[M,SM,pt,SM,SM,M; M,SM,pt,SMP,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0597">Tunc prima semiminor vel valor primam minorem imperficit, secunda vel valor
        ponitur pro recta, et tertia erit alterata.</p>
      <p xml:id="HANSUM0598">Tertio modo, quando plures semiminores inveniuntur inter duas minores.
        Computentur semper tres pro perfectione, et si due in fine remanserint, vel valor unius
        semiminoris et una semiminor, prima erit recta, secunda vero altera, et punctus alterationis
        ante semiminorem penultimam, vel ante valorem apponitur, ut hic patet in exemplo:
        [S,pt,M,pt,SM,SM,SM,SM,SM,SM,pt,SM,SM,M; M,SM,SM,SM,pt,SM,Mvxsn,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0599">Et si una semiminor in fine remanserit, vocatur recta, et ad perfectionem
        minoris subsequentis pertinet, ut hic: [M,pt,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0600">Si quatuor semiminores vel plures inveniantur inter duas minores,
        computentur semper tres pro perfectione, et si una in fine remanserit, recta vocatur, <pb n="[314]"/>et prima minor per semiminorem subsequentem imperficitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0601">[M,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0602">Nisi punctus perfectionis post minorem sit appositus, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0603">[M,pt,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,M,pt,SM,SM,SM,SM,SM,SM,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0604">Tunc prima minor per punctum perficitur, ultima semiminor ad perfectionem
        minoris subsequentis pertinet, si de minoribus perfectis sit.</p>
      <p xml:id="HANSUM0605">Si de minoribus imperfectis tres semiminores vel plures inveniantur inter
        duas minores, computentur semper due semiminores pro minore. Si una in fine remanserit, et
        prima minor punctum perfectionis habeat postpositum, minor cum puncto et semiminore sequente
        duas minores valet, ut hic: [M,pt,SM,SM,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0606">Si secunda minor punctum perfectionis habeat postpositum, semiminor
        precedens ad eam pertinet, et minor cum puncto et semiminore precedente duas minores valet,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0607">[M,SM,SM,SM,M,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0608">Et si una semiminor inveniatur inter duas minores et prima minor vel
        secunda punctum habeat postpositum, minor cum puncto et semiminore duas minores continet, ut
        hic: [M,pt,SM,M; M,SM,M,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0609">Si utraque minor careat puncto et prima minor vel secunda ponitur inter
        duas semiminores, utraque minor est imperfecta et due semiminores minorem imperfectam
        valent, ut hic: [SM,M,SM,M; M,SM,M,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0610">Si semiminor sit perfecta et alterata, diminui potest per minimam
        precedentem vel subsequentem, vel per minimam precedentem et subsequentem, manente alterata.
        Si predicta semiminor diminuatur per minimam precedentem, prima semiminor illius
        alterationis per minimam imperficitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0611">[M,pt,SM,pt,Mvxsn,SM,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0612">
        <pb n="[316]"/>Si diminuatur per minimam subsequentem, secunda semiminor per minimam
        imperficitur: [M,pt,SM,pt,SM,Mvxsn,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0613">Si diminuatur per minimam precedentem et subsequentem, prima minima primam
        semiminorem illius alterationis imperficit, secunda vero ultimam, ut hic:
        [M,pt,SM,pt,Mvxsn,SM,Mvxsn,M on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0614">Et sicut semiminor ante semiminorem vel ante semiminorem pausam de
        semiminoribus perfectis est perfecta, ita semiminor ante semiminorem vel ante semiminorem
        pausam de semiminoribus imperfectis est imperfecta.</p>
      <p xml:id="HANSUM0615">CAPITULUM XVIII</p>
      <p xml:id="HANSUM0616">Hanboys: Forma minimarum talis est. Quandocunque nota formatur ad modum
        semibrevis habens tractum ascendentem retortum a parte sinistra, minima dicitur, ut hic:
        [Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0617">Hac ratione: nam nota quadrata habens tractum a parte dextra descendentem
        vel ascendentem, longa dicitur, ut supra patet. Si habeat tractum ascendentem vel
        descendentem ex parte sinistra, brevis dicitur, ut supra patet. Ergo nota quadrata habens
        tractum a parte sinistra minor est nota quadrata tractum habente ex parte dextra. Sic in
        proposito nota formata ad modum losonge habens tractum ascendentem retortum a parte dextra
        semiminor dicitur. Et nota formata ad modum losonge habens tractum ascendentem retortum a
        parte sinistra, minor est ea, sicut brevis ad longam. Ergo talis figura dicitur minima. Et
        simplex est, quia ligari non potest. Nam quid individuum est.</p>
      <p xml:id="HANSUM0618">Minimarum alie recte, alie altere nominantur. Minima recta tertia pars est
        semiminoris perfecte, et fit tribus modis. Primo modo, quando ponitur minima ante
        semiminorem, ut hic: [Mvxsn,SM,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0619">Secundo modo, quando ponitur minima post semiminorem, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0620">[SM,Mvxsn,SM,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0621">Tertio modo, quando ponitur minima inter semiminores, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0622">[SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0623">
        <pb n="[318]"/>Minima alterata duas minimas continet in valore, non tamen in forma. Et fit
        tribus modis. Primo modo, quando due minime tantum inveniuntur inter duas semiminores, vel
        inter semiminorem et semiminorem pausam, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0624">[M,pt,SM,Mvxsn,Mvxsn,SM,Mvxsn,Mvxsn,SMP,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0625">Tunc prima minima recta vocatur, secunda quoque alteratur, nisi per
        divisionem modi aliter distinguatur, ut hic patet: [M,pt,SM,Mvxsn,pt,Mvxsn,SM,M on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0626">Tunc prima minima primam semiminorem imperficit, secunda vero ultimam. Vel
        quando due minime tantum inveniuntur ante semiminorem, ut hic patet: [[Mvxsn,Mvxsn,SM] on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0627">Tunc prima minima recta vocatur et secunda alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0628">Secundo modo, quando tres minime ponuntur inter duas semiminores, et si
        inter primam minimam et secundam punctus divisionis sit appositus, ut hic:
        [SM,Mvxsn,pt,Mvxsn,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0629">Tunc prima primam semiminorem imperficit, secunda recta vocatur, et tertia
        alteratur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0630">Tertio modo, quando plures minime inveniuntur inter duas semiminores.
        Computentur ergo tres semper pro perfectione, et si due minime in fine remanserint, prima
        erit recta, secunda vero altera, et punctus alterationis ante minimam penultimam apponitur,
        ut hic: [SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,pt,Mvxsn,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0631">Et si una minima in fine remanserit, recta vocatur, et ad perfectionem
        semiminoris subsequentis pertinet, ut hic: [SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0632">Si quatuor minime vel plures inveniantur inter duas semiminores,
        computentur semper tres pro perfectione, et si una in fine remanserit, vocatur recta, et
        prima semiminor per minimam subsequentem imperficitur, ut hic patet:
        [SM,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0633">Nisi punctus perfectionis post primam semiminorem apponitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0634">[SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0635">
        <pb n="[320]"/>Tunc prima semiminor per punctum perficitur, ultima minima ad perfectionem
        semiminoris subsequentis pertinet, si sit de semiminoribus perfectis.</p>
      <p xml:id="HANSUM0636">Si de semiminoribus imperfectis tres minime vel plures inveniuntur inter
        duas semiminores, computentur ergo semper due minime pro semiminore et si una in fine
        remanserit, et prima semiminor punctum perfectionis habeat postpositum, semiminor cum puncto
        et minima sequente duas semiminores valet, ut hic: [SM,pt,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0637">Si secunda semiminor punctum perfectionis habeat postpositum, minima
        precedens ad eam pertinet, et semiminor cum puncto et minima precedente duas semiminores
        valet, ut hic: [SM,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,SM,pt,SM,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0638">Si una minima inveniatur inter duas semiminores, et prima semiminor vel
        secunda punctum perfectionis habeat postpositum, semiminor cum puncto et minima duas valet
        semiminores, ut hic: [SM,pt,Mvxsn,SM; SM,Mvxsn,SM,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0639">Si utraque semiminor careat puncto, et prima semiminor vel secunda ponitur
        inter duas minimas, utraque semiminor est imperfecta, et due minime semiminorem imperfectam
        valent, ut hic: [Mvxsn,SM,Mvxsn,SM; SM,Mvxsn,SM,Mvxsn on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0640">CAPITULUM XIX</p>
      <p xml:id="HANSUM0641">Hanboys: Sciendum est quod de ligatis et non ligatis idem est iudicium in
        valore temporum.</p>
      <p xml:id="HANSUM0642">Franco: Sciendum est quod quilibet modus acceptus sine ligabilis littera
        est, excepto illo qui procedit ex omnibus longis. Hanboys: Omnes note que super unam
        sillabam seu dictionem ponuntur in sillabam ligari debent si commode possent.</p>
      <p xml:id="HANSUM0643">
        <pb n="[322]"/>Franco: Ligaturarum alia cum proprietate, alia sine proprietate, alia cum
        opposita proprietate. Hanboys: Hiis enim tribus principia omnium ligaturarum
        cognoscuntur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0644">Franco: Proprietas est nota primarie inventionis ligature, a plana musica
        data, in principio illius.</p>
      <p xml:id="HANSUM0645">Omnis ligatura cuius secundus punctus altior est primus, carens omni tractu
        a primo puncto, cum proprietate dicitur, et est prima brevis, ut hic patet:
        [Lig2art,Lig5adaa,Lig3ad,Lig4add on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0646">Omnis ligatura cuius primus punctus altior est secundo, tractum gerens a
        primo puncto descendentem, cum proprietate dicitur, ut hic:
        [Lig2cdsnd,Lig3cdsnoda,Lig3cdsndart,Lig3cdsndd on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0647">Omnis ligatura cum proprietate primam facit brevem.</p>
      <p xml:id="HANSUM0648">Hanboys: Tenet regula si ligatura sit descendens ut per punctos quadratos
        vel per obliquitatem, habens in principio sui tractum descendentem, ut supra patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0649">Hanboys: Nulla nuda obliquitas per se ligatura dici potest. Et est ratio,
        quia oblique breves dummodo in sola obliquitate manent, vel semibreves non sunt nisi in uno
        corpore. Inconveniens igitur est directe eas ligare, ex quo ligatura duo corpora ad minus
        requirit. Maneat igitur obliquitas per se simplex in qua breves et semibreves obliquantur,
        non ligantur. Plures tamen obliquitates ligate ligaturam adinvicem ut hic constituunt:</p>
      <p xml:id="HANSUM0650">[Lig8cdsnodaodaodaod on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0651">
        <pb n="[324]"/>Obliquitas sola descendens habens in principio tractum descendentem, cum
        proprietate obliquitas dici debet, ut hic: [Lig2cdsnodcddx,Lig2cdsnodcddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0652">Franco: Omnis ligatura cuius secundus punctus est altior primo, tractum
        habens a primo puncto descendentem a parte sinistra vel a parte dextra, quod magis proprium
        est, sine proprietate dicitur, ut hic: [Lig3Laart,Lig3Lad on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0653">Hanboys: Licet supra primum punctum ligetur obliquitas ascendens vel
        descendens, ut hic: [Lig3Laoacsdx,Lig3Laoacsdx,Lig3Laod,Lig3Laod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0654">Franco: Omnis ligatura cuius primus punctus altior est secundo, et primus
        punctus caret omni tractu, id est proprietate, dicitur longa, ut hic patet in sequenti
        exemplo: [Lig2od,Lig2d,Lig3dd,Lig5dodaart,Lig3odart on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0655">Hanboys: Si etiam descendendo plures puncti primum punctum sequantur in
        ligatura vel obliquitas, et primus omni tractu caret, ligatura sine proprietate dicitur, ut
        supra patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0656">Franco: Omnis ligatura sine proprietate primam facit longam.</p>
      <p xml:id="HANSUM0657">Hanboys: Tenet regula, si ligatura sit descendens, ut per punctos quadratos
        sive per punctum quadratum, vel per obliquitatem, in principio sui tractulo carente, ut
        supra patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0658">Post obliquitatem ascendentem nichil potest ei ligari, nec adiungi, nisi
        plica. Superfluum vero est imponere obliquitatem ascendentem, plica carente.</p>
      <p xml:id="HANSUM0659">
        <pb n="[326]"/>Ante obliquitatem ascendentem vel descendentem plicatam potest nota ligari,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0660">[Lig4cdsnaaoacsdx,Lig3cdsndodcddx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0661">Et post, ut hic: [Lig5cdsnoaadd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0662">Obliquitas quoque descendens, si sola sit, cum plica vel sine, semper
        potest poni, ut hic: [Lig2odcddx,Lig2odcsdx,Lig2od on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0663">Franco: Omnis ligatura ascendens vel descendens tractum gerens a primo
        puncto ascendentem, cum opposita proprietate dicitur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0664">[Lig2cssna,Lig2cssnod,Lig3cssnaart,Lig2cssnoacsdx,Lig2cssnodcddx,Lig3cssndod,Lig3cssndodcsdx,Lig3cssnaoa
        on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0665">Omnis ligatura cum opposita proprietate dat duas primas semibreves. Omnes
        medie sunt breves, nisi per oppositam proprietatem defendantur, ut hic:
        [Lig4cssndoda,Lig4cssnodaa,Lig4cssnaoda on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0666">Tunc prima de mediis est semibrevis. Et ratio est, quia nulla semibrevis
        potest esse sola.</p>
      <p xml:id="HANSUM0667">Franco: Unde notandum quod plures longe ligari non possunt, nisi in binaria
        ligatura que est sine proprietate et cum perfectione. Nec adhuc in tali loco sunt vitiose si
        non ligentur, eo quod longa nunquam alibi cum longa ligabilis invenitur. Ex quo sequitur
        quod vehementer errant qui tres longas aliqua oratione, ut in tenoribus, adinvicem ligant.
        Sed et plus qui inter duas <pb n="[328]"/>breves longam ligant, cum in dispositione mediarum
        visum sit prius quod omnes medie brevientur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0668">Hanboys: Ista regula--"Nulla semibrevis" et cetera--habet intelligi de
        semibrevibus ligatis, sed de non ligatis nequaquam, quia tres semibreves cum tribus brevibus
        misceri possunt et quelibet harum trium brevium per punctum perfectionis perfici potest, et
        tunc tres semibreves faciunt perfectionem, ut hic: [B,pt,S,B,pt,S,B,pt,S,Lig2a on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0669">Vel potest illa regula alio modo intelligi. Nulla semibrevis potest esse
        sola, id est nulla semibrevis potest esse quin pertinet ad perfectionem alicuius brevis, vel
        pertinet ad aliam semibrevem sequentem, et sic hee due semibreves brevem perfectam valent,
        ut supra patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0670">Ligature obliquitatum sic formantur, ut patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0671">[Lig6cdsnodcsdxaodaod,Lig6odcsdxaodaod,Lig6cssnodaodaod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0672">Obliquitas in medio ligature descendens semper erit, non ascendens, ut
        supra patet.</p>
      <p xml:id="HANSUM0673">CAPITULUM XX</p>
      <p xml:id="HANSUM0674">Franco: Finis ligaturarum alia cum perfectione, alia sine perfectione
        dicitur. Omnis ligatura cuius ultimus punctus recte stat supra penultimum cum perfectione
        dicitur, ut hic: [Lig4cdsndodart,Lig2art,Lig3odart,Lig3cdsnodart,Lig4cssnaodart,Lig3cssnaart
        on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0675">
        <pb n="[330]"/>Omnis ligatura cuius ultimus punctus descendit quadratus in fine ligature sub
        penultimam cum perfectione dicitur, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0676">[Lig2cdsnd,Lig3cdsndd,Lig4cdsnddd,Lig5cssndodad,Lig3cssndd,Lig4ddd on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0677">Omnis ligatura cuius ultimus punctus stat directo capite, sine perfectione
        dicitur, ut hic patet: [Lig2a,Lig4aoda,Lig3oda,Lig3cssnaa,Lig3cdsnoda on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0678">Omnis ligatura cum perfectione ultimam facit longam. Omnis ligatura sine
        perfectione ultimam facit brevem, nisi per oppositam proprietatem defendatur.</p>
      <p xml:id="HANSUM0679">Hanboys: In fine etiam cuiuslibet ligature vel obliquitatis semibreves due
        coniungi deorsum possunt, absente plica, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0680">[Lig4cdsndcudd,Lig7cdsnddodacudd,Lig4cdsnodcudd,Lig4artcudd on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0681">Franco: Omnis ligatura cuius ultimus punctus descendit in obliquo sine
        perfectione dicitur, ut hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0682">[Lig2cdsnod,Lig5cdsnodaaod,Lig2od,Lig3cssndod,Lig4cssnddod on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0683">Hanboys: Si due ultime plane note in uno corpore obliquo, tam ascendentes
        quam descendentes inveniuntur, sine perfectione dicuntur, ut hic patet:
        [Lig4cdsnddod,Lig4ddod,Lig5odadod,Lig4cssnddod on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0684">Hanboys: Denique vitiosum est ligabiles notas non ligari, nonligabilesque
        ligari.</p>
      <p xml:id="HANSUM0685">Hanboys: In ligaturis nunquam est plica, nisi in fine.</p>
      <p xml:id="HANSUM0686">
        <pb n="[332]"/>Franco: Quandocunque in fine ligaturarum punctus quadratus ascendendo vel
        descendendo plicatur, pro longa habetur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0687">[Lig3cdsnddpsdx,Lig3cdsnddpddx,Lig4cdsndodapddx,Lig2apddx,Lig2cdsndpddx,Lig2apsdx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0688">Quandocunque due note tam ascendendo quam descendendo uno corpore
        plicantur, pro brevibus dicuntur: [Lig2oapddx,Lig2oapsdx,Lig2cdsnodpddx,Lig2cdsnodpsdx on
        staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0689">Hanboys: Tunc tenet ista regula in ligaturis ascendentibus cum tractulo ex
        parte sinistra descendente, ut supra. Fallit tamen cum opposita proprietate, ut hic patet
        plane: [Lig2cssnoapddx,Lig2cssnoapddx,Lig2cssnodpddx,Lig2cssnodpsdx on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0690">Et in ligatura descendente, prima nota tractu carente, ut in sequentibus
        patet figuris manifeste hic: [Lig2odpsdx,Lig2odpsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0691">Hanboys: In ligatura ascendente duplex longa cum longa ligari potest, ut
        hic: [Lig2MXcddxacddx,Lig2MXcddxacddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0692">Et potest longa plicari ascendendo et duplex longa descendendo, ut hic
        patet: [Lig2pdsnMXcddxpssnapsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0693">Longa cum duplice longa, ut hic: [Lig2LaMXcddx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0694">
        <pb n="[334]"/>Et potest longa plicari descendendo et duplex longa ascendendo:
        [Lig2pdsncddxapssnMXcsdx on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0695">In ligatura descendente, duplex longa cum longa ligari potest, ut hic
        patet: [Lig2MXd on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0696">Longa cum duplice longa, ut hic: [Lig2dMX on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0697">In ligatura ascendente duplex longa cum brevibus et semibrevibus ligari
        potest, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="HANSUM0698">[Lig6MXcddxaaaoda,Lig5MXcdcsdxaacsdxaa,Lig4cssnaaaMX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0699">Et in ligatura descendente, ut hic patet: [Lig4MXdddMX on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0700">Item, sic: [Lig6MXcsdxdodcsdxdoda on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0701">CAPITULUM XXI</p>
      <p xml:id="HANSUM0702">Franco: Pausa est omissio vocis in debita quantitate alicuius modi facta.
        Pausationum sex sunt species. Prima pausa est trium temporum, id est trium brevium, que
        longam perfectam valet. Secunda vero duorum, id est longa valet imperfectam. Tertia unius
        temporis, id est valet brevem perfectam. Hodie et imperfectam, quia cuiusmodi mensure est
        brevis, eiusmodi mensure est sua pausa. Quarta duarum partium unius temporis, id est valet
        semibrevem maiorem, que brevem imperfectam valet. Quinta tertie partis unius temporis, id
        est valet semibrevem minorem, que semibrevem valet <pb n="[346]"/>perfectam. Sexta et ultima
        nullius temporis, sed potius immensurabilis appellatur. Causa inventionis cuius fuit ut
        ubicunque inveniretur, penultimam notam designaret esse longam, licet penultima brevis vel
        semibrevis foret.</p>
      <p xml:id="HANSUM0703">Franco: Pausa trium temporum, id est longe perfecte, quatuor lineas tangit,
        tria spatia occupans. Pausa vero duorum temporum, id est longe imperfecte, tres lineas
        tangit, duo spatia occupans. Pausa unius temporis, id est brevis, duo lineas tangit, unum
        spatium occupans. Pausa duarum partium unius temporis, id est semibrevis maioris, duas
        partes unius spatii tangit. Idem valet hodie pausa brevis imperfecte. Pausa vero tertie
        partis unius temporis, id est semibrevis minoris, tertiam partem unius spatii tangit. Idem
        valet a modernis semibrevis perfecta. Pausa vero que immensurabilis dicitur, id est finis
        punctorum, omnes lineas et omnia spatia tangit. Forme hic earum convenienter apparent:
        [3LP,2LP,BP,SP,MP,4BP on staff5]</p>
      <p xml:id="HANSUM0704">Hanboys: Ab antiquis talis modus utebatur pausarum. A modernis aliquantulum
        differt. Nam pause longe perfecte et longe imperfecte atque brevis ut supra. Pausa tamen
        semibrevis perfecte unam lineam tangit, dimidiam partem spatii sub et supra occupans. Pausa
        vero semibrevis imperfecte unam lineam tangit dimidiam partem spatii sub occupans. Pausa
        etiam minoris unam lineam tangit dimidiam partem spatii supra occupans. Pausa vero
        semiminoris tangit unam lineam dimidiam partem spatii supra occupans et est retorta a parte
        dextra. Pausa etiam minime tangit unam lineam dimidiam <pb n="[338]"/>partem spatii supra
        occupans et est retorta a parte sinistra. Pausa vero finis punctorum omnes lineas et omnia
        spatia tangit, ut supra. Forme earum hic convenienter patent:
        [3LP,2LP,BP,SP,MP,SMPdx,SMPsn,4BP on staff5]</p>
      <p xml:id="HANSUM0705">Adhuc alias pausas composuit frater Robertus de Brunham sic dicendo: pausa
        large perfecte quatuor lineas tangit, tria spatia occupans et dimidiam partem spatii supra
        quartam lineam. Pausa large imperfecte quatuor lineas tangit, tria spatia occupans. Pausa
        longe perfecte tres lineas tangit, duo spatia occupans et dimidiam partem spatii supra
        tertiam lineam. Pausa longe imperfecte tangit tres lineas, duo spatia occupans. Pausa brevis
        perfecte tangit duas lineas, unum spatium occupans et dimidiam partem spatii supra secundam
        lineam. Pausa brevis imperfecte tangit duas lineas, unum spatium <pb n="[340]"/>occupans.
        Pausa semibrevis imperfecte et perfecte, minoris et semiminoris, ut supra. Forme earum
        convenienter hic patent:</p>
      <p xml:id="HANSUM0706">[Hanboys, 340]</p>
      <p xml:id="HANSUM0707">Adhuc alio modo restat dicere de pausis, quia quelibet nota pausam sibi
        correspondentem non habet. Nam pausa large tangit quatuor lineas, tria spatia occupans et
        dimidiam partem spatii supra quartam lineam, et perfici et imperfici potest veluti larga,
        quia large correspondet. Ergo cuiusmodi nature est large, huiusmodi nature est sua pausa.
        Ergo pausa perfici potest et imperfici atque diminui, veluti larga cui correspondet. Potest
        etiam pausa large perfici, ut pausa ante largam vel ante largam pausam, vel ante punctum, ut
        hic patet in exemplo:</p>
      <p xml:id="HANSUM0708">[3LP,MXcscddx,3LP,3LP,3LP,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0709">Et imperfici potest atque diminui veluti larga, ut supra dictum est.</p>
      <p xml:id="HANSUM0710">Pausa duplicis longe tangit quatuor lineas, tria spatia occupans et perfici
        potest et imperfici, alterari atque diminui, veluti duplex longa cui correspondet. Nam
        perfici potest ut pausa ante duplicem longam vel ante duplicem longam pausam, vel ante
        punctum, ut hic patet: [3LP,MX,3LP,3LP,3LP,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="HANSUM0711">Pausa longe tangit tres lineas, duo spatia occupans. Et perfici potest et
        imperfici, alterari atque diminui, veluti longa cui correspondet longa pausa. Potest etiam
        perfici ut pausa ante longam, vel ante longam pausam, vel ante punctum, ut hic patet:
        [2LP,L,2LP,2LP,2LP,pt on staff3]</p>
      <p xml:id="HANSUM0712">Pausa brevis tangit duas lineas, unum spatium occupans. Et perfici potest
        atque imperfici, alterari atque diminui, veluti brevis cui correspondet. Et potest pausa
        brevis perfici, ut pausa ante brevem, vel ante pausam brevem, vel ante punctum, ut hic:
        [BP,B,BP,BP,BP,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0713">
        <pb n="[342]"/>Pausa vero semibrevis tangit unam lineam, dimidiam partem spatii sub
        occupans. Et perfici potest et imperfici, alterari atque diminui, veluti semibrevis cui
        correspondet. Potest etiam pausa semibrevis perfici, ut pausa ante semibrevem, vel ante
        semibrevem pausam, vel ante punctum, ut hic:</p>
      <p xml:id="HANSUM0714">[SP,S,SP,SP,SP,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0715">Pausa minoris tangit unam lineam, dimidiam partem spatii supra occupans. Et
        perfici potest et imperfici, alterari atque diminui, veluti minor cui correspondet. Potest
        vero pausa minoris perfici ut pausa ante minorem, vel ante minorem pausam, vel ante punctum,
        ut hic: [MP,M,MP,MP,MP,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0716">Pausa semiminoris tangit unam lineam, dimidiam partem spatii supra
        occupans, et est retorta a parte dextera. Et perfici potest et imperfici, alterari atque
        diminui, veluti semiminor cui correspondet. Potest etiam semiminor pausa perfici ut pausa
        ante semiminorem, vel ante semiminorem pausam, vel ante punctum, ut hic patet:
        [SMP,SM,SMP,SMP,SMP,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0717">Pausa vero minime tangit unam lineam, dimidiam partem spatii supra
        occupans, et est retorta a parte sinistra. Alterari potest, non tamen perfici neque diminui,
        quia correspondet minima que quidem individua est. Alterari tamen potest, ut hic:
        [SM,M,Mvxsn,Mvxsn,Mvxsn,pt,Mvxsn,SMPsn,SM on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0718">CAPITULUM XXII</p>
      <p xml:id="HANSUM0719">Franco: Sciendum est quod quinque sunt modi, quorum primus constat ex
        omnibus longis perfectis, ut hic patet in exemplo: [L,L,L,L,L,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0720">Vel ex longa imperfecta et brevi recta, ut hic: [L,B,L,B,L,B,L,L on
        staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0721">Secundus modus constat ex brevi recta et longa imperfecta, ut hic:
        [B,L,B,L,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0722">
        <pb n="[344]"/>Tertius modus constat ex longa et duabus brevibus quarum secunda alteratur,
        ut hic: [L,B,B,L,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0723">Quartus modus constat ex duabus brevibus unaque longa, quarum secunda
        alteratur, ut hic patet: [B,B,L,B,B,L on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0724">Quintus modus constat ex brevibus et semibrevibus universis, ut hic patet
        in exemplo: [S,S,Bpssncsdx,S,S,B on staff2]</p>
      <p xml:id="HANSUM0725">Sciendum est quod modus est representatio soni longis brevibusque
        temporibus mensurati.</p>
      <p xml:id="HANSUM0726">Explicit summa magistri Johannis Hanboys, doctoris musice reverendi, super
        musicam continuam et discretam.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>