<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epistola ad Dardanum</title>
        <title type="abbrev">HIERINST</title>
        <author><persName>Hieronymus [Ps.]</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Christian Meyer</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Beth Garfinkel</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2002">2002</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Reinhold Hammerstein, "Instrumenta Hieronymi," <emph>Archiv für
            Musikwissenschaft</emph> 16 (1959): 117-134, 120–22, 124–25, 127, 129–31. As a work,
          this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of
          copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Ps.-Hieronymus: Epistola ad Dardanum</title>
          <idno type="LML">PS.-HIER. ep.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 50, 47v-48</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br 10078/95, 43-44</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CH-E 358, 141-143</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CZ-Pu XIX. C. 26, 36v-38</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-FUl Aa 2, 118-120</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 14523, 49v-50v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-Mn 91, 94r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-AL 2, 90v-91</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7211, 150-151</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-R 450 (A.344), 110v-111v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Royal 8.C.III, 2-6</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob D'Orville 77, 111v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Obac 173A, 75-76v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 1553, 30v-33v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-AUS MS 29 (Phillipps 816), 9v-100v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="HIERINST0001">
        <pb n="[120]"/>Cogor a te ut tibi dardane de aliis generibus musicorum sicut res docet quae
        vel visione vel auditu comprobavi brevi sermone simplicique respondeam. Alia enim per rerum
        absentiam conleptare vel fatescere ad lucidum proferre non possum, quia uniuscuiusque
        peritia secundum ingenium eius est. Quae autem possunt narrari libenter explicabuntur.</p>
      <p xml:id="HIERINST0002">
        <pb n="[121]"/>Primo omnium ad organum eo quod maius esse his in sonitu et fortitudine nimia
        computatur clamoris veniam. De duabus elephant[or]um pellibus concavum coniungitur, et per
        XII fabrorum sufflatoria compensatum per XII cicutas aereas in sonitum nimium quasi in modum
        tonitrui concitatur, ita ut per mille passus sine dubio sensibiliter, aut eo utique, amplius
        audiatur, sicut apud hebraeos de organis, quae ab hierusalem usque ad montem oliveti et
        amplius sonanter audiuntur comprobatur. Duo organi genera a plerisque esse dicuntur. Primum
        est quod praediximus. Et aliud quod de peregrinatione israelitici populi apud babilonios
        inscribitur dicentis. Super flumina babilonis, recitaturque usque organa nostra. Hoc totum
        spiritaliter Christi evangelium significat, quod et illud duabus pellibus id est duarum
        legum asperitate coniungitur per XII sufflatoria fabrorum, id est patriarcharum et
        prophetarum. Per XII cicutas aereas id est per apostolos sonum nimium emittit, sicut
        scriptum est. Vox tonitrui tui in rota. Per mille passuum id est per festum numerum X
        verborum legis impletur sonus eius. In salicibus id est per laborem uniuscuiusque doctoris
        labiorum evangelium praedicatur.</p>
      <p xml:id="HIERINST0003">
        <pb n="[122]"/>Tuba itaque de qua in danihele scribitur. Cum audieritis vocem tubae,
        fistulae et citharae, et reliqua, diversis formis ac figuris efficitur. Aliter enim est tuba
        congregationis populi, aliter conductionis, aliter victoriae, aliter conclusionis civitatum,
        aliter persequendi inimicos. Tuba autem consuetudinis apud rerum peritissimos hoc modo
        intelligitur. Tribus fistulis aereis in capite angusto inspiratur. In capite lato per IIII
        vociductas aereas, quae per aereum fundamentum ceteras voces producunt. Mugitum nimium
        vehementissimumque profert. Ita evangelium terna confessione trium personarum sanctae
        trinitatis in capite angusto, id est in nativitate christi divinitate inspiratur, et per
        IIII vociductas aereas, id est per IIII evangelistas. Per aereum fundamentum, id est per
        stabilitatem fidei et operum, in totum orbem vocem nimio clamore, quasi in modum tubae
        congregationis fortiter permittit.</p>
      <p xml:id="HIERINST0004">
        <pb n="[124]"/>Fistula quoque artis esse musicae sicut simfonides earum reum adfirmat
        repertor. Ita quasi bunibulum aereum ductile quadratum latissimumque quasi in modum columnae
        cum fistulo aereo ferreoque commixto atque in medio concusso, quod in ligno alto speciosoque
        formato superiori capite constringitur. Altero capite deorsum dimisso sed terram non tangit,
        a plerisque putatur, et per singula latera XII bunibula aerea, cum XII fistulis in medio
        positis in catenis fixis dependent. Id est tres bunibula uno in latere per circuitum utique
        figuntur. Et concitato primo bunibulo, et concitatis bunibulorum XII fistulis in medio
        positis clamorem magnum fragoremque nimium supra modum simul proferunt. Bunibulum itaque cum
        fistulo id est doctor in medio ecclesiae est cum spiritu sancto loquitur in ea.
        Constringitur in ligno alto id est in christo, qui a sapientibus ligno vitae comparatur. In
        catena id est in fide, et non tangit terram, id est opera carnalia. Duodecim bunibula id est
        XII apostoli, cum fistulis id est cum divinis eloquiis.</p>
      <p xml:id="HIERINST0005">
        <pb n="[125]"/>Cythara vero de qua in XLII psalmo scriptum est. Confitebor tibi in cythara
        deus deus meus. Propriae consuetudinis apud hebraeos quae cum chordis XXIIII quasi in modum
        deltae litterae sicut peritissimi tradunt, utique componitur, et per digitos pindarii variis
        vocibus tinnulisque accepidis in diversos modulos concitatur. Cythara autem de qua sermo
        est, ecclesiam spiritaliter quae cum XXIIII seniorum dogmatibus trinam formam habens quasi
        in modum deltae litterae per fidem sanctae trinitatis manifestissime utique significat, et
        per manus petri apostolici qui praedicator illius est, in diversos modulos veteris et novi
        testamenti, aliter in littera, aliter in sensu figuraliter concitatur.</p>
      <p xml:id="HIERINST0006">
        <pb n="[127]"/>Psalterium quod hebraice nablum, grece autem psalterium, latine laudatorium
        dicitur, de qua in LIIII psalmo scribitur. Exsurge psalterium et cythara. Non quasi in modum
        cytharae sed quasi in modum clipei quadrati confirmatur cum cordis, sicut scriptum est: In
        psalterio X cordarum psallite illi. Sed hinc inde cordae eius contrariae sunt ut se
        surgentem ab inferis ad caelorum regna per indicium manuum concitantis ab imo in altum
        significarent. Psalterium itaque cum X cordis, ecclesia cum X verbis legis contrariis contra
        omnem heresim quadrata per quattuor evangelia intellegitur.</p>
      <p xml:id="HIERINST0007">
        <pb n="[129]"/>Sambuca itaque etiam apud peritissimos hebreorum ignota res est. Antiquis
        autem temporibus apud caldeos fuisse repperitur. Sicut scriptum est. Cum audieritis vocem
        tubae, fistulae, citharae, et sambucae. Buca vero tuba apud hebreos. Deinde per diminutionem
        bucina dicitur. Sam autem sol apud hebreos interpretatur. Unde dicitur samson sol eorum.
        Propter hoc sambuca apud eos scribitur, quia multa corticem alicuius arboris putant esse, et
        per sobilitatem mellis lignei ac nobilitatem quasi in modum tubae de ramis arboris moveri
        potest. Arescit enim secundum communem consuetudinem, tipus eorum qui in bonis suis dominum
        laudant, et in tempore frigoris id est in tempore tribulationis et persecutionis eum laudare
        non possunt, propter infidelem vitam abundantiae divitiarum suarum.</p>
      <p xml:id="HIERINST0008">
        <pb n="[130]"/>Timpanum paucis verbis explicari oportet quia minima res est, eo quod in manu
        mulieris portare potest, sicut scriptum est in exodo. Sumpsit autem maria prophetissa soror
        aaron timpanum in manu sua, et est quasi tuba cum uno fistulo in capite angusto per quod
        inspiratur, id est sapientia minima legis veteris in manu iudaeorum synagogae antiquis
        temporibus fuit.</p>
      <p xml:id="HIERINST0009">
        <pb n="[131]"/>Chorus quoque pellis simplex est cum duabus cicutis aereis et per primam
        inspiratur, per secundam vocem emittit. Typus est populi prioris qui per angustam
        intelligentiam legem acceperat, et per angustam voluntatem praedicationis, omnia infirmiter
        nuntiavit. Si autem terrena sapienter ac diligenter respiciamus, spiritaliter ac mystice
        intelligenda sunt.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
