<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regulae Magistri Johannis Hoctobi anglici cantus figurati</title>
        <title type="abbrev">HOTDCF2</title>
        <author>Hothby, Johannes</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1995</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Johannes Hothby, <emph>Opera omnia de musica mensurabili</emph>;
          Thomas Walsingham, <emph>Regulae de musica mensurabili</emph>, ed. Gilbert Reaney, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 31 (Neuhausen-Stuttgart: Hänssler Verlag for the American
          Institute of Musicology, 1983), 39–44. As a work, this treatise is in the public domain.
          As a raw transcription, this file is free of copyright and may be reproduced and
          distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes Hothby: De cantu figurato</title>
          <idno type="LML">IOH. HOTH. fig.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-FZc 117, 25r-v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="HOTDCF20001">
        <pb n="[39]"/>Regulae Magistri Johannis Hoctobi anglici cantus figurati</p>
      <p xml:id="HOTDCF20002">Capitulum 1</p>
      <p xml:id="HOTDCF20003">De figuris</p>
      <p xml:id="HOTDCF20004">V 77</p>
      <p xml:id="HOTDCF20005">Figurae cantus figurati sunt octo, videlicet maxima, longa, brevis,
        semibrevis, minima, semiminima, croma, semicroma, et in hiis patent figuris, ut hic:
        [MXv,Lv,Bv,Sv,Mv,M,Mvxrt] [CSM31:39,1] <figure>
          <graphic url="/images/HOTDCF2_01GF.gif"/>
        </figure>Maxima est duplex, videlicet perfecta et imperfecta. Perfecta valet tres longas, et
        tunc dicitur de modo maximarum perfecto. Maxima imperfecta valet duas longas, et tunc
        dicitur de modo maximarum inperfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20006">[CSM31:39,2]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20007">Longa est duplex, scilicet perfecta et imperfecta. Perfecta habet tres
        breves, et tunc dicitur de modo longarum perfecto. Longa imperfecta valet duas breves, et
        dicitur de modo longarum imperfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20008">[CSM31:39,3]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20009">Brevis est duplex, scilicet perfecta et imperfecta. Perfecta valet tres
        semibreves, et tunc dicitur de tempore perfecto. Imperfecta valet duas semibreves, et tunc
        dicitur de tempore imperfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20010">[CSM31:39,4]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20011">
        <pb n="[40]"/>Semibrevis est duplex, scilicet perfecta et imperfecta. Perfecta valet tres
        minimas, et tunc dicitur de maiori prolatione. Imperfecta valet duas minimas, et tunc
        dicitur de minori prolatione, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20012">[CSM31:40,1]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20013">Reliquae figurae omnes secundum comunem usum semper sunt imperfectae,
        quamvis perfectae esse possint, cum quolibet totum sit divisibile tam per binarium quam per
        trinarium et e converso, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20014">[CSM31:40,2]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20015">Perfectus maior, perfectus minor, imperfectus maior, imperfectus minorque
        patent in hiis figuris:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20016">[CSM31:40,3; text: Perfectio magiore, Perfectio minore, Imperfectio
        magiore, Imperfectio minore]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20017">
        <pb n="[41]"/>Capitulum 2</p>
      <p xml:id="HOTDCF20018">De signis et mensuris</p>
      <p xml:id="HOTDCF20019">V 78</p>
      <p xml:id="HOTDCF20020">Circulus significat brevem perfectam, semicirculus imperfectam. Punctus in
        circulo vel in semicirculo positus significat semibrevem perfectam, et vacuum significat
        semibrevem imperfectam, quamvis omnes figurae albae sint inperfectae secundum consuetudinem
        praeter brevem quae indifferenter accipitur.</p>
      <p xml:id="HOTDCF20021">Capitulum 3</p>
      <p xml:id="HOTDCF20022">De ligaturis</p>
      <p xml:id="HOTDCF20023">V 78</p>
      <p xml:id="HOTDCF20024">Ligaturae figurarum sunt quinque, videlicet cum proprietate, sine
        proprietate et cum opposita proprietate; quae quidem tres pertinent principio ligaturarum.
        Reliquae sunt cum perfectione, quae et sine perfectione; quae earum fini accidunt.</p>
      <p xml:id="HOTDCF20025">Ligatura figurarum cum proprietate ascendens habet primam figuram
        inferiorem secunda et meram quadratam; et si cum virgula descendente in parte dextra,
        dicitur sine proprietate. Et si in parte sinistra ascendente, dicitur cum opposita
        proprietate, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20026">[Lig2a,Lig3aacddx] Cum proprietate | [Lig2art,Lig3aart] Sine proprietate |
        [Lig2cssna,Lig3cssnaacddx,Lig2cssnoa] Cum opposita proprietate |</p>
      <p xml:id="HOTDCF20027">Ligatura cum proprietate descendens habet primam figuram altiorem secunda
        cum virgula in parte sinistra descendente; et si <pb n="[42]"/>sine virgula, sine
        proprietate dicitur. Et si cum virgula in parte sinistra descendente, dicitur cum opposita
        proprietate, hoc modo:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20028">[Lig3cdsndd] Cum proprietate | [Lig4ddd,Lig2od] Sine proprietate |
        [Lig2cssnod,Lig3cssndd] Cum opposita proprietate |</p>
      <p xml:id="HOTDCF20029">Omnis ligatura cum proprietate facit primam figuram brevem, et sine
        proprietate longam, et cum opposita proprietate duas primas semibreves; medius vel mediae
        omnes ubicumque breves dicuntur, nisi si cum opposita proprietate ut supra diximus.</p>
      <p xml:id="HOTDCF20030">Ligatura ascendens cum perfectione habet ultimam figuram altiorem
        penultima directe supra illam, vel cum virgula in parte dextera descendente; et si est sine
        virgula, sine perfectione dicitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20031">[Lig3cdsnodacddx] Cum proprietate | [Lig4cdsnddacddx] Cum perfectione |
        [Lig3cdsnodart] Idem | [Lig3cdsnodacddx] Cum perfectione | [Lig2cdsnod] Sine perfectione
        |</p>
      <p xml:id="HOTDCF20032">Ligatura cum perfectione descendens facit ultimam figuram inferiorem
        penultima meram quadratam; et si obliquam, sine perfectione dicitur, hoc modo:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20033">[Lig4cdsnoddd,Lig4cdsnddd,Lig2cdsnod]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20034">Omnis ligatura cum perfectione facit ultimam figuram longam sive brevem,
        nisi sit cum opposita proprietate quae ambae semibreves sunt. Sed longa ubicumque virgula
        cognoscitur, et maxima sua magnitudine et cetera, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20035">[Lig3cdsndd,Lig2cdsnod,Lig4cdsndda,Lig3cssnodacddx,Lig2cssnod; L,MX]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20036">
        <pb n="[43]"/>Capitulum 4</p>
      <p xml:id="HOTDCF20037">De pausis</p>
      <p xml:id="HOTDCF20038">V 78v</p>
      <p xml:id="HOTDCF20039">Pausae sunt sex, videlicet pausae longae, brevis, semibrevis, minimae,
        semiminimae et cromae. Pausa longae de modo imperfecto transit per duo spatia, et de modo
        perfecto per tria. Pausa brevis transit per unum spatium sive perfectae sive imperfectae.
        Pausa semibrevis descendit ad medium spatium in quavis prolatione. Pausa minimae ascendit ad
        medium spatium, similiter pausa semiminimae cum unco supra. Et pausa cromae ponitur in medio
        spatio cum unco supra et infra. Et quando pausae longarum ponuntur binae, significat maxima
        erit imperfecta; et quando trinae, significat de modo perfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="HOTDCF20040">[CSM31:43; text: longae imperfectae, longae perfectae, brevis, semibrevis,
        minima, semiminima, cromae, a, b]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20041">Et quando reperiuntur duae pausae semibrevium simul stantes, cantus erit
        de tempore perfecto.</p>
      <p xml:id="HOTDCF20042">Capitulum 5</p>
      <p xml:id="HOTDCF20043">De punctis</p>
      <p xml:id="HOTDCF20044">V 79</p>
      <p xml:id="HOTDCF20045">Puncti sunt duo, videlicet punctus perfectionis et divisionis. Quando
        punctus perfectionis stat iuxta maximam, valet longam; <pb n="[44]"/>iuxta longam, valet
        brevem; iuxta brevem, semibrevem; iuxta semibrevem, minimam; iuxta minimam, semiminimam, ut
        hic inferius patet: [MXv,pt,Lv,pt,Bv,pt,Sv,pt,Mv,pt,M,pt,Mvxrt,pt] [CSM31:44]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20046">Punctus divisionis ponitur inter duas semibreves ad imperficiendum breves,
        vel maximam vel longam ratione brevium in eis intellectarum. Et hoc fit quando numerando
        breves adinvicem divisione trinaria, una sola quae tales figuras imperficere debet. Et
        quando reperiuntur duae semibreves ante brevem perfectam, ultima semibrevis alteratur, id
        est duplicatur, ut hic:
        [Sv,MXv,Sv,pt,Sv,MXv,Bv,Lv,Sv,pt,Sv,Lv,Bv,Sv,pt,Bv,Sv,Sv,Bv,Sv,Sv,Sv,Sv,Sv,Bv;
        Bv,Sv,pt,Sv,Sv,Bv]</p>
      <p xml:id="HOTDCF20047">Et tot semibreves possunt a maximis et longis abstrahi quod in eis
        intelligunt breves, ut hic: [Sv,Sv,MXv,Sv,Sv; Sv,Lv,Sv] Et punctus divisionis inter
        semibreves positus significat brevem esse de tempore perfecto; praeterea quando semibrevis
        sola praecedit vel sequitur illas figuras, semper imperficit eas, nisi impediatur per
        punctum, ut hic inferius patet: [O,Sv,MXv; MXv,Sv; Sv,Lv; Lv,Sv; Sv,Bv; Bv,Sv; Sv,MXv;
        pt,MXv,Sv,pt]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>