<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ars practica mensurabilis cantus secundum Iohannem de Muris (Recensio B)</title>
        <title type="abbrev">MURARSPB</title>
        <author><persName>Johannes de Muris</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Kristie Withers</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2006">2006</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Ars practica mensurabilis cantus secundum Iohannem de Muris: Die Recensio maior des
            sogenannten "Libellus practice cantus mensurabilis,"</emph> ed. Christian Berktold,
          Bayerische Akademie der Wissenschaften, Veröffentlichungen der Musikhistorischen
          Kommission, Band 14 (Munich: Bayerische Akademie der Wissenschaften / C. H. Beck, 1999),
          97–121. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this
          file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes de Muris: Ars practica mensurabilis cantus (= Libellus cantus
            mensurabilis)</title>
          <idno type="LML">IOH. MUR. Lib.</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="MURARSPB0001">
        <pb n="[97]"/>Ars practica mensurabilis cantus secundum Iohannem de Muris</p>
      <p xml:id="MURARSPB0002">Quilibet in arte practica mensurabilis cantus erudiri mediocriter
        affectans ea scribat diligenter, que sequuntur summarie compilata secundum magistrum
        Iohannem de Muris.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0003">1. De quinque partibus prolationis</p>
      <p xml:id="MURARSPB0004">Quinque igitur sunt partes prolationis, videlicet maxima, longa,
        brevis, semibrevis et minima, ut apparet hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0005">[MX,L,B,S,M on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0006">Maxima perfecta valet tres longas, sive de modo perfecto sive de
        imperfecto: si longe sunt de modo perfecto, maxima perfecta valet novem tempora, si de
        imperfecto, valet sex, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0007">[de Muris, Ars practica, 97] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSPB_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSPB0008">Maxima imperfecta valet duas longas, sive sint de modo perfecto sive
        de imperfecto: si de modo perfecto, valet sex tempora, si de imperfecto, quatuor, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0009">
        <pb n="[98]"/>[de Muris, Ars practica, 98]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0010">Ex hiis infertur, quod maxima potest esse perfecta longis
        existentibus imperfectis; et e contrario maxima potest esse imperfecta longis existentibus
        perfectis.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0011">Longa in modo perfecto valet tres breves, in modo imperfecto valet
        duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0012">[L,B,B,B; L,B,B on staff3]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0013">Brevis in tempore perfecto valet tres semibreves, in tempore
        imperfecto valet duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0014">[B,S,S,S; B,S,S on staff3]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0015">Semibrevis in maiori prolatione valet tres minimas, in minori valet
        duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0016">[S,M,M,M; S,M,M on staff3]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0017">2. De modo, tempore et prolatione</p>
      <p xml:id="MURARSPB0018">Pro quibus notandum, quod duplex est modus, videlicet perfectus et
        imperfectus: perfectus, quando longa valet tres breves, imperfectus, quando valet duas.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0019">Item duplex est tempus, scilicet perfectum et imperfectum: perfectum,
        quando brevis valet tres semibreves, imperfectum, quando valet duas.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0020">
        <pb n="[99]"/>Item duplex est prolatio, scilicet perfecta, que vocatur maior, et imperfecta,
        que vocatur minor: perfecta sive maior prolatio est, quando semibrevis valet tres minimas,
        imperfecta vero sive minor, quando valet duas.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0021">Exempla patent ex predictis.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0022">3. De imperfectione</p>
      <p xml:id="MURARSPB0023">Insuper notandum est, quod omnis nota perfecta potest imperfici, et
        omnis imperfecta perfici: potest imperfici per abstractionem tertie partis sui valoris,
        perfici per additionem medie partis sui valoris; nam perfectio consistit in numero ternario,
        imperfectio vero in binario.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0024">Unde maxima perfecta in toto et in partibus potest imperfici
        dupliciter, videlicet quo ad totum et quo ad partes:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0025">Quo ad totum dupliciter, scilicet a parte ante et a parte post: a
        parte ante scilicet, quando eam precedit sola longa, a parte post, quando eam sequitur sola
        longa vel quatuor vel septem vel decem et cetera, vel earum valor: tunc prima longa vel eius
        valor imperficit maximam precedentem, nisi per punctum impediatur, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0026">[de Muris, Ars practica, 99]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0027">Quo ad partes etiam dupliciter, scilicet quo ad partes propinquas et
        quo ad partes remotas. Pro quo notandum, quod pars propinqua alicuius totius est illa, in
        qua illud totum immediate dividitur, sicut maximarum partes propinque <pb n="[100]"/>sunt
        longe, longarum breves, brevium semibreves, semibrevium minime et cetera. Partes remote sunt
        partes partium propinquarum, remotiores sunt partes partium partium propinquarum. Maxima
        igitur quo ad partes propinquas potest imperfici dupliciter, scilicet a parte ante et a
        parte post, per abstractionem tertie partis valoris cuiuslibet partis propinque vel alterius
        earum; et sic similiter quo ad partes remotas per abstractionem tertie partis valoris
        cuiuslibet partis remote vel alicuius earum et cetera. Et ita suo modo intelligi potest de
        longis, brevibus et semibrevibus. Exempla patebunt inferius.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0028">Pro predictis et infrascriptis notes has regulas:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0029">Prima regula est, quod longa ante longam in modo perfecto semper est
        perfecta, et brevis ante brevem in tempore perfecto semper est perfecta, et semibrevis ante
        semibrevem in maiori prolatione semper est perfecta, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0030">[MX,MX; L,L; B,B; S,S; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0031">Secunda regula: Quandocumque aliqua nota debet imperfici, oportet,
        quod immediate eam sequatur nota maior vel minor in forma vel [in] pausa maioris vel minoris
        forme, quia similis ante similem non potest imperfici, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0032">
        <pb n="[101]"/>[de Muris, Ars practica, 101,1]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0033">Tertia regula: Quando post longam de modo perfecto sequuntur due vel
        tres breves tantum, nulla sola brevi precedente, a qua possit imperfici, perfecta est, nisi
        punctus divisionis ponatur inter primam brevem et aliam vel alias sequentes: nam tunc prima
        brevis imperficit precedentem longam; et idem intelligendum est de brevibus temporis
        perfecti respectu semibrevium et de semibrevibus maioris prolationis respectu minimarum, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0034">[de Muris, Ars practica, 101,2]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0035">Quarta regula: Quando inter duas longas remanet sola brevis
        perfectione computata, tunc illa imperficit primam longam scilicet precedentem, nisi per
        punctum aut aliter impediatur; idem est de semibrevi inter breves et de minima inter
        semibreves, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0036">[de Muris, Ars practica, 101,3]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0037">Quinta regula est: Quando aliqua nota est sola, debet reduci ad
        priorem locum, quem potest habere, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0038">
        <pb n="[102]"/>[de Muris, Ars practica, 102,1]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0039">Sexta regula: Omnis nota, que imperficitur, imperficitur a
        propinquiori; exempla patent in exemplis regularum precedentium.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0040">Septima regula: Quando inveniuntur due note simul sole, ille non
        debent partiri, sed simul computari, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0041">[de Muris, Ars practica, 102,2]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0042">Ulterius est notandum, quod quando aliqua nota imperficitur a parte
        propinqua vel eius valore, hoc fit ratione totius vel quo ad totum; si vero non a parte
        propinqua, sed a parte remota vel a pluribus partibus remotis non tamen valentibus unam
        partem propinquam, tunc imperficitur quo ad partem vel quo ad partes. Item notandum, quod
        quicquid imperficitur, imperficitur a tertia parte. Ex quo sequitur, quod quicquid est
        divisibile in tres partes equales, potest imperfici ab ista tertia parte, et quotiens dividi
        potest in tres partes equales, totiens potest imperfici ab illa tertia parte. Et potest
        imperficiens preponi vel postponi illi, quod imperficitur iuxta libitum ponentis servata
        tamen hac regula, quod nulla nota potest imperfici ante sibi similem, sed bene ante maiorem
        vel minorem, ut superius dictum est.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0043">Sequitur ex predictis, quod semibrevis maioris prolationis potest
        imperfici ab una minima precedente vel sequente, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0044">
        <pb n="[103]"/>[M,S,M,M,M,M,M,M,M,M,M,S,M,S,M,S,M,pt,M,M,S,S,S; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0045">Brevis imperfecta minoris prolationis non potest imperfici aliquo
        modo, quia non divisibilis est in tres partes equales.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0046">Brevis imperfecta maioris prolationis potest imperfici ab una minima
        precedente vel sequente quo ad partem unam, et a duabus minimis quo ad ambas partes, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0047">[M,B,pt,M,B,B,M,B,M,pt,M,B,M; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0048">Brevis perfecta minoris prolationis potest imperfici ab una semibrevi
        vel duabus minimis, et hoc quo ad totum, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0049">[S,B,L,B,S,L,pt,M,M,B,S,S,S,B,M,M; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0050">Et nota, quod quidam cantores, puta Gulielmus de Mascandio et multi
        alii, imperficiunt brevem perfectam minoris prolationis ab una sola minima, et <pb n="[104]"
        />brevem imperfectam maioris prolationis a duabus minimis simul sequentibus vel
        precedentibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0051">[M,B,B,M; M,M,B,S,S,S,B,M,M; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0052">Et dicunt ibi mutari qualitatem; capiunt enim ibi brevem perfectam
        minoris prolationis ac si esset brevis imperfecta maioris prolationis, et e contrario brevem
        imperfectam maioris prolationis ac si esset brevis perfecta minoris prolationis.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0053">Brevis perfecta maioris prolationis potest imperfici ab una sola
        minima precedente vel sequente, et hoc quo ad unam eius partem, et a duabus minimis una
        precedente et alia sequente quo ad duas partes, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0054">[M,B,B,M,pt,M,B,M; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0055">vel ambabus sequentibus vel precedentibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0056">[M,M,B,B,M,M,pt; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0057">et a tribus minimis quo ad totum, ut hic apparet per exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0058">[M,M,M,B,S,S,S,B,M,M,M,pt,S,S,B; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0059">
        <pb n="[105]"/>et a quatuor minimis vel valore quo ad totum et unam partem, ut hic
        apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0060">[M,M,M,M,B,S,S,S,B,M,M,M,M,pt,S,S,B,M,S,pt,S,S,B,pt,S,B,M; on
        staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0061">et a quinque minimis vel valore quo ad totum et ambas partes
        remanentes, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0062">[M,M,M,M,M,B,S,S,S,B,M,M,M,M,M,pt,M,M,B,M,M,M,pt,B,S,M,M,B on
        staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0063">Et non potest plus imperfici, quia non remanet ei nisi valor brevis
        imperfecte minoris prolationis, que brevis non potest imperfici, ut dictum est.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0064">Et quicquid de imperfectione est dictum de minimis respectu brevium,
        intelligatur de semibrevibus respectu longarum et de brevibus respectu maximarum et cetera.
        Et quod dictum est de minimis respectu semibrevium, intelligatur de semibrevibus respectu
        brevium et de brevibus respectu longarum et de longis respectu maximarum.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0065">Unde sicut est dare brevem imperfectam valentem duas semibreves
        valentes quatuor minimas, sic est dare longam imperfectam valentem duas breves valentes
        quatuor semibreves, et maximam imperfectam valentem duas longas valentes quatuor breves.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0066">Et sicut est dare brevem imperfectam valentem duas semibreves
        valentes sex minimas, sic est dare longam imperfectam valentem duas breves valentes sex <pb
          n="[106]"/>semibreves, et maximam imperfectam valentem duas longas valentes sex
        breves.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0067">Et sicut est dare brevem perfectam valentem tres semibreves valentes
        sex minimas, sic est dare longam perfectam valentem tres breves valentes sex semibreves, et
        maximam perfectam valentem tres longas valentes sex breves.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0068">Et sicut est dare brevem perfectam valentem tres semibreves valentes
        novem minimas, sic est dare longam perfectam valentem tres breves valentes novem semibreves,
        et maximam perfectam valentem tres longas valentes novem breves.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0069">Ex quibus dictis sufficienter habetur, quomodo maxime et longe
        possunt imperfici; tamen videantur exempla, que sequuntur:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0070">Et primo de longis imperfectis modo et tempore, et de maiori
        prolatione, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0071">[L,M,pt,M,L,M,pt,M,M,L,M,M,L,M,M,L,M,M,L; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0072">Item de longis imperfectis modo, sed perfectis tempore, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0073">[L,S,pt,S,L,S,pt,L,S,S,pt,S,L; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0074">Item de longis perfectis modo, sed imperfectis tempore, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0075">
        <pb n="[107]"/>[L,B,pt,S,L,S,pt,L,S,S,pt,S,L,S; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0076">Item de longis perfectis modo et tempore, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0077">[L,S,L,B,S,L,S,L,B,S,L,S,L,S; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0078">Sequuntur exempla, quomodo maxime possunt imperfici:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0079">Et primo de maximis imperfectis, quarum longe sunt perfecte, ut hic
        apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0080">[MX,L,pt,L,MX,L,MX,L,L,L,pt,MX,L; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0081">Item de maximis perfectis, quarum tamen longe sunt perfecte, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0082">[MX,L,L,L,MX,L,L,MX,L,L,L,L,L,MX; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0083">Item de maximis perfectis, quarum longe sunt imperfecte, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0084">[MX,pt,L,B,M,M,S,L,MX,pt,L,L,MX; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0085">Et hec de imperfectione notarum dicta sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0086">
        <pb n="[108]"/>4. De alteratione</p>
      <p xml:id="MURARSPB0087">Sequitur de alteratione. Unde alteratio in musica est proprii valoris
        secundum note formam duplicatio; de qua tales dantur regule:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0088">Prima regula est, quod nulla nota potest alterari ante sibi similem
        nec ante minorem se.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0089">Secunda regula est, quod omnis nota potest alterari ante proximam
        maiorem se, sicut minima ante semibrevem vel ante pausam semibrevis, semibrevis ante brevem
        vel ante pausam brevis, brevis ante longam vel ante pausam longe, longa ante maximam et non
        aliter.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0090">Tertia regula est: Quandocumque inter duas longas de modo perfecto
        vel pausas longarum vel inter punctum et longam inveniuntur due breves sine puncto in medio,
        secunda alteratur, idest valet duas breves; similiter quando inveniuntur due semibreves
        inter duas breves de tempore perfecto vel inter punctum et brevem vel inter pausas brevium,
        secunda alteratur, idest valet duas semibreves; idem est de duabus minimis inter duas
        semibreves de maiori prolatione: nam quandocumque remanent due sine puncto in medio, secunda
        est alterata.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0091">Et nota, quod nota alterata potest imperfici a parte ante.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0092">Exempla de omnibus hic apparent:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0093">[de Muris, Ars practica, 108]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0094">
        <pb n="[109]"/>Item notandum, quod duplex est minima, semibrevis, brevis et longa, scilicet
        recta et altera: recta, quando simpliciter ponitur pro valore sue forme, altera, quando pro
        duplici. Ulterius notandum, quod quando aliqua nota alteratur, hoc fit causa perfectionis,
        scilicet ut perfectio compleatur. Unde brevis alteratur ad perficiendum modum, semibrevis ad
        perfectionem temporis, minima ad perfectionem prolationis.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0095">Et hec de alteratione dicta sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0096">5. De puncto</p>
      <p xml:id="MURARSPB0097">Sequitur de puncto. Unde duplex est punctus, scilicet perfectionis et
        divisionis: punctus perfectionis perficit longam in utroque modo, brevem in utroque tempore
        et semibrevem in utraque prolatione; punctus divisionis imperficit longam dividendo breves,
        imperficit breves dividendo semibreves, imperficit semibreves dividendo minimas.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0098">Unde videndum est, per que vel quomodo cognoscitur punctus
        perfectionis a puncto divisionis, cum unus habeat perficere figuras et alius imperficere, ut
        dictum est supra. Pro quo nota, quod quando punctus ponitur immediate post maximam,
        perfectionis esse dicitur, quando vero immediate post minimam, divisionis esse dicitur. Et
        nota, quod triplex est divisio, scilicet modi, temporis et prolationis.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0099">Item notandum, quod si punctus ponitur inter duas breves, dividit
        modum, nisi forte breves ille forent de tempore imperfecto, post quas vel ante quas
        reperiretur aliqua semibrevis sola, que per sincopam ad dictam brevem puncto perfectionis
        punctatam reduceretur. Si autem punctus ponatur inter duas <pb n="[110]"/>semibreves, pro
        divisione temporis assignatur, nisi forte ille semibreves essent de minori prolatione, post
        quas vel ante quas inveniretur aliqua minima sola, que per sincopam reduceretur ad dictam
        semibrevem puncto perfectionis punctatam.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0100">Et hec de punctis dicta sufficiant studere volenti. Exempla de
        predictis, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0101">[MX,pt,L,pt,B,pt,S,pt; MX,L,pt,L,MX; L,B,pt,B,L; B,S,pt,S,B;
        S,M,pt,M,S; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0102">6. De distinctione modi, temporis et prolationis</p>
      <p xml:id="MURARSPB0103">Cum duplex sit modus, tempus et prolatio, ut superius dictum est,
        videndum est, per que distinguuntur. Unde quadrangulus cum tribus tractulis ponitur pro modo
        perfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0104">[de Muris, Ars practica, 110] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSPB_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSPB0105">cum duobus vero pro imperfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0106">
        <pb n="[111]"/>[de Muris, Ars practica, 111,1]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0107">Item circulus ponitur pro tempore perfecto, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0108">[de Muris, Ars practica, 111,2]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0109">Item semicirculus ponitur pro tempore imperfecto, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0110">[de Muris, Ars practica, 111,3]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0111">Item si in circulo vel semicirculo inveniantur tres puncti, maioris
        prolationis est, si duo, minoris, ut hic: [O3d,C3d,O2d,C2d].</p>
      <p xml:id="MURARSPB0112">Item modus, tempus et prolatio distinguuntur etiam per notas rubeas
        sive vacuas nigras et per nigras plenas, quando in aliquo cantu variantur. Unde si <pb
          n="[112]"/>in aliquo cantu reperiantur longe nigre, sunt modi perfecti, et rubee vel vacue
        imperfecti, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0113">[de Muris, Ars practica, 112,1; text: rubee sunt]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0114">Item si breves inveniantur nigre vel vacue vel rubee, nigre sunt
        temporis perfecti, et rubee vel vacue imperfecti, ut hic apparet inferius in exemplo:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0115">[de Muris, Ars practica, 112,2; text: rubee sunt]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0116">Et semibreves nigre sunt maioris prolationis, et rubee vel vacue
        minoris, ut hic apparet inferius in exemplo:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0117">
        <pb n="[113]"/>[de Muris, Ars practica, 113; text: rubee sunt]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0118">Item in coloribus, subscriptionibus, pausis et signis perfectum
        distinguitur ab imperfecto et etiam cognoscitur.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0119">7. De modis</p>
      <p xml:id="MURARSPB0120">Item sex sunt modi. Primus procedit ex una longa et altera brevi, ut
        hic apparet subtiliter per exemplum inspicere volenti et cetera:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0121">[L,B,L,B,Lig2od,Lig2od,L,Lig2acddx,Lig2acddx,Lig2cdsnd,Lig2cdsnd; on
        staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0122">Secundus e converso ex una brevi et altera longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0123">[B,L,Lig2cdsnd,Lig2acddx,Lig2acddx,B,L,Lig2cdsnd,Lig2cdsnd,Lig2acddx;
        on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0124">Tertius procedit ex una longa et duabus vel tribus brevibus, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0125"
        >[L,Lig2cdsnod,L,Lig3aacddx,Lig3cdsndd,Lig4aaacddx,Lig4cdsnddd,B,B,B,L; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0126">
        <pb n="[114]"/>Quartus procedit e converso ex duabus vel tribus brevibus et una longa, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0127"
        >[B,B,L,B,B,B,L,Lig3cdsndd,Lig4cdsnddd,B,B,L,B,B,B,L,Lig3aacddx,Lig4aaacddx; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0128">Quintus procedit ex omnibus longis, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0129">[L,L,L,L,L,L,Lig2d,Lig2Lacddx,L,L,L,L,L,L; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0130">Sextus procedit ex longis, brevibus et semibrevibus, ut hic
        apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0131"
        >[L,B,Lig2cssnod,Lig3cssnad,Lig2cssnod,Lig4cssnaaacddx,Lig3dd,Lig4cssnddd; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0132">Dicunt tamen aliqui solum esse quinque modos, et ponunt primum cum
        quinto et sextum loco quinti.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0133">
        <pb n="[115]"/>8. De ligaturis</p>
      <p xml:id="MURARSPB0134">Sequitur de ligaturis. Unde ligaturarum alia ascendens, alia
        descendens: ascendens, quando secunda nota est altior prima; descendens e converso, quando
        prima nota est altior secunda.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0135">Prima regula: Quandocumque prima nota est altior secunda habens
        caudam sive tractum a parte sinistra descendentem, sive fuerit in quadro sive in obliquo
        corpore figurata, cum proprietate dicitur, et est prima nota brevis, ut apparet sufficienter
        per exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0136"
        >[Lig3cdsndod,Lig3cdsndoa,Lig2cdsnod,Lig2cdsnd,Lig6cdsnddddod,Lig4cdsnddoa; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0137">Secunda regula: Quandocumque secunda nota est altior prima, et prima
        habuerit tractum a parte dextra descendentem, sine proprietate dicitur, et est prima longa,
        ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0138">[Lig5Laaaod,Lig5Laaaod,Lig3Laod; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0139">Et si prima non habuerit tractum, cum proprietate dicitur, et est
        prima brevis, ut hic apparet:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0140">[Lig5aaaod,Lig5aaaod,Lig3aod; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0141">
        <pb n="[116]"/>Tertia regula: Quandocumque prima nota, sive quadra sive obliqua, est altior
        secunda carens tractu, sine proprietate dicitur, et est prima longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0142">[Lig2od,Lig2d,Lig5dddod,Lig4ddd; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0143">Quarta regula: In omni ligatura prima nota habens tractum a parte
        sinistra ascendentem cum opposita proprietate dicitur, et facit duas primas esse semibreves,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0144">[Lig3cssndod,Lig3cssnaa,Lig2cssnod,Lig2cssna,Lig2cssnod,Lig4cssnddod;
        on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0145">Quinta regula: In omni ligatura ultima descendens sub penultima in
        quadro posita cum perfectione dicitur, et est longa, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0146">[Lig3dd,Lig4cdsnddd,Lig4aad; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0147">et in obliquo corpore figurata sine perfectione dicitur, et est
        brevis, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0148">[Lig3dod,Lig4cdsnddod,Lig4aaod; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0149">Sexta regula: Omnis ultima stans directe supra penultimam vel a
        latere habens tractum a parte dextra cum perfectione dicitur, et est longa, et secundum
        aliquos vocatur longa per oppositam proprietatem, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0150">
        <pb n="[117]"/>[Lig5cdsndddart,Lig5cdsndddacddx; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0151">Septima regula: Omnis ultima stans a latere supra penultimam sine
        tractu, sive fuerit quadra sive obliqua, sine perfectione dicitur, et est brevis, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0152">[Lig5cdsnddoda,Lig4cdsnddoa; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0153">Octava regula: In omni ligatura medie sunt breves, nisi prima sit cum
        opposita proprietate, quia tunc secunda iret cum prima pro una brevi iuxta quartam regulam
        superius positam.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0154">Et hec de ligaturis dicta sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0155">9. De sincopa</p>
      <p xml:id="MURARSPB0156">Sequitur de sincopa. Unde sincopa est divisio circumquaque figure per
        partes separatas, que numerando perfectiones ad invicem reducuntur; et potest fieri in modo,
        tempore et prolatione.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0157">Si fuerit in modo, aut fit in perfecto aut in imperfecto: si in
        perfecto, tunc est reperire tres breves separatas vel valorem pro longa perfecta, que
        numerando perfectiones ad invicem reducuntur; si in imperfecto, duas breves separatas <pb
          n="[118]"/>vel longam puncto perfectionis punctatam, cuius tertia pars ad aliquam brevem
        solam reducitur separatam, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0158">[L,L,pt,B,L,L,pt,B,L,pt,B,pt,L,MX; B,L,L,B,L,pt,L,B; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0159">Sincopa si fiat in tempore, aut fit in tempore perfecto aut in
        imperfecto: si in perfecto et tunc est reperire tres semibreves separatas vel valorem pro
        brevi perfecta, que ad invicem reducuntur numerando perfectiones; si in tempore imperfecto,
        duas vel unam brevem puncto perfectionis punctatam, cuius tertia pars ad aliquam semibrevem
        solam reducitur separatam, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0160">[B,B,B,pt,S,pt,B,B,B,B,pt,S,pt,S,pt,L; S,B,B,S,B,pt,B,SP,B,pt,B,S; on
        staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0161">Similiter si in prolatione, aut fit in maiori prolatione aut in
        minori: si in maiori, tunc est reperire tres minimas separatas vel valorem semibrevis
        maioris prolationis, que ad invicem reducuntur perfectionem numerando; si in minori, duas
        vel unam semibrevem puncto perfectionis punctatam, cuius tertia pars ad aliquam minimam
        solam reducitur separatam, ut apparet hic:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0162">[Lig2cssnod,pt,M,pt,Lig2cssna,Lig2cssna,pt,M,pt,M,pt,S;
        M,S,S,S,S,M,S,pt,S,M,S,MP,S,M,S; on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0163">Et nota, quod numquam nota per sincopam debet reduci ultra pausam
        maiorem, ut puta minima ultra pausam semibrevis vel maioris, nec semibrevis ultra pausam
        brevis vel maioris; et sic de aliis, licet aliqui dicant contrarium, sed nescio quomodo.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0164">Et hec de sincopa dicta sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0165">
        <pb n="[119]"/>10. De pausis</p>
      <p xml:id="MURARSPB0166">Sequitur de pausis. Unde pausa dicitur vocum amissio seu aspiratio
        mensurata per tot tempora, quot fuerit spatiis mensurata, quoniam pausa valet tot tempora,
        quot occupat spatia: sicut si tria occupat spatia, tria valet tempora, et si duo spatia
        occupat, duo valet tempora, et si unum spatium, unum valet tempus. Et nota, quod maior pausa
        trium temporum non est ponenda, nam aliter duplicari deberent pause secundum exigentiam
        modi, et tunc essent frustra tales duplicationes et immensurabiles.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0167">Et ulterius nota, quod pausa semibrevis debet incipere in linea et
        descendere usque ad medium spatii; et pausa minime incipere debet in linea et ascendere
        usque ad medium spatii; et pause semiminimarum fiunt ut pause minimarum, sed cum
        semicirculo. Exempla omnium hic apparent:</p>
      <p xml:id="MURARSPB0168"
        >[3LP,3LP,2LP,2LP,2LP,BP,BP,BP,SP,SP,SP,MP,MP,MP,MP,SMP,SMP,SMP,3LP,3LP,2LP,2LP,2LP,BP,BP,BP,BP,BP
        on staff5]</p>
      <p xml:id="MURARSPB0169">Insuper nota, quod non debet poni pausa semibrevis nec maior, nisi
        completa prolatione, nec debet poni pausa brevis nec maior, nisi completo tempore, nec pausa
        longe, nisi completo modo. Item nota, quod pause non possunt imperfici nec alterari.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0170">Et hec de pausis dicta sufficiant intuere volenti.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0171">
        <pb n="[120]"/>11. De diminutione</p>
      <p xml:id="MURARSPB0172">Sequitur de diminutione, que sepe in tenoribus motetorum ponitur.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0173">Circa quam notandum est primo, quod pro maxime diminutione ponitur
        longa, pro longa brevis, pro brevi semibrevis, pro semibrevi minima, pro minima
        semiminima.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0174">Secundo nota, quod quando tenor est de modo imperfecto, sive fuerit
        de tempore perfecto vel imperfecto, diminutio fit directe per medietatem notarum et
        pausarum.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0175">Tertio nota, quod quando tenor est de modo perfecto et tempore
        imperfecto, diminutio etiam fit per medietatem, sicuti pro longa valente tres breves ponitur
        brevis valens tres semibreves.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0176">Quarto nota, quod quando tenor est de modo perfecto et tempore
        perfecto, diminutio fit per tertium et non per medium.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0177">Et hec de diminutione dicta sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0178">12. De colore</p>
      <p xml:id="MURARSPB0179">Sequitur de colore. Unde color in musica est vel vocatur similium
        figurarum unus processus pluries repetitus in eodem cantu. Pro quo nota, quod aliqui
        cantores ponunt differentiam inter colorem et taleam: nam vocant colorem, quando repetuntur
        voces similes, taleam vero, quando repetuntur similes figure, et sic fiunt figure diversarum
        vocum. Que differentia, quamvis servetur <pb n="[121]"/>in quampluribus tenoribus motetorum,
        non tamen servatur in ipsis motetis. Exempla patent in motetis.</p>
      <p xml:id="MURARSPB0180">Et hec dicta quamvis rudia sufficiant in arte practica mensurabilis
        cantus anhelantibus introduci.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
