<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ars contrapuncti</title>
        <title type="abbrev">MURARSC</title>
        <author><persName>Johannes de Muris</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>C. Matthew Balensuela</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Jan Herlinger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1990">1990</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptorum de musica medii aevi nova series a Gerbertina altera</emph>, 4 vols., ed.
          Edmond de Coussemaker (Paris: Durand, 1864-76; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          3:59–68. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes de Muris: Ars contrapuncti</title>
          <idno type="LML">IOH. MUR. contr.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4144, 95</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4149, 46</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Ashburnham 1119, 52v-53</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Plut. XXIX. 48, 83-86</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-FZc 117, 16-17</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Nn VIII.D.12, 48-51v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-PIu 606 (IV.9), II/33-42</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rli 2067, 7r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rv B 83, 12 (Fragment)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat lat. 5321, 25vb</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Pal. lat. 1377, 93v-94v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-Wc ML 171 J 6 Case, 112r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 785, 39-41</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4149, 46-48</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-BGc MAB 21, 31-32</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fl Plut. XXIX. 48, 83-86</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-FZc 117, 16</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Nn VIII.D.12, 49</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rli 2067, 7v-10</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rv B 83, 12-15v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-Wc ML 171 J 6 Case, 112v-117</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="MURARSC0001">
        <pb n="[59]"/>Ars contrapuncti secundum Johannem de Muris.</p>
      <p xml:id="MURARSC0002">Quilibet affectans scire contrapunctum ea scribat diligenter que
        sequuntur per magistrum Johannem de Muris summarie compilata.</p>
      <p xml:id="MURARSC0003">Primo enim sciendum est quod supra octavam non est species; sed
        quidquid fit supra octavam, potest dici reiteratio vel reduplicatio infra quam octavam
        inclusive sunt sex species: tres perfecte et tres imperfecte. Prima species perfecta:
        scilicet unisonus, quamvis, secundum quosdam, non sit consonantia, est tamen, secundum
        Boetium, fons et origo omnium aliarum consonantiarum, et requirit post se naturaliter
        semiditonum, id est tertiam minorem. Est autem semiditonus: re fa et mi sol, et e converso;
        potest etiam habere post se aliam speciem perfectam et imperfectam, et hoc secundum
        variationem cantus.</p>
      <p xml:id="MURARSC0004">Dyapente est species perfecta, et vocatur quinta; requirit naturaliter
        post se ditonum id est tertiam majorem. Est enim ditonus: ut mi, fa la, et e converso.
        Potest etiam habere aliam speciem perfectam vel imperfectam, et hoc causa predicta.</p>
      <p xml:id="MURARSC0005">Dyapason, id est octava, species perfecta, requirit naturaliter post
        se dyapente cum tono, scilicet sextam perfectam; potest etiam habere aliam speciem perfectam
        vel imperfectam causa predicta.</p>
      <p xml:id="MURARSC0006">Semiditonus, id est tertia minor, species imperfecta, requirit
        naturaliter post se unisonum potest etiam habere aliam speciem perfectam vel imperfectam,
        sed oportet tunc tantum sustinere quod fiat dytonus.</p>
      <p xml:id="MURARSC0007">Dytonus, id est tertia major, species imperfecta, naturaliter requirit
        post se dyapente, id est quintam; potest etiam habere aliam speciem perfectam vel
        imperfectam, et hoc secundum variationem cantus.</p>
      <p xml:id="MURARSC0008">Dyapente cum tono, species imperfecta, requirit naturaliter post se
        dyapason, id est octavam; <pb n="[60]"/>potest etiam habere aliam speciem perfectam seu
        imperfectam, et hoc causa predicta.</p>
      <p xml:id="MURARSC0009">Et est sciendum quod quilibet cantus debet incipi et finiri in
        consonantia perfecta. Item quod cantus nunquam debet ascendere neque descendere cum tenore
        in consonantia perfecta. Sciendum est quod nunquam debent fieri simul due consonantie
        similes perfecte, sed bene possunt fieri due, tres vel quatuor imperfecte similes.</p>
      <p xml:id="MURARSC0010">Item sciendum est quod quando cantus ascendit, discantus debet
        descendere, et e converso. Et hoc ad presens de contrapuncto in generali dicta
        sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSC0011">Cum notum sit omnibus cantoribus mensurabilem artem musice a plana
        originem sumere, ideo de ipsa tamquam de fundamento esse ejus est notandum. Cum autem musice
        mensurabilis ars sit levior, et a levioribus semper doctrina incipiat, non sit alicui dubium
        quod qui supra planam musicam voluerit discantare, eum oportet multa pre manibus habere ad
        hoc ut suum cantum possit placibiliter proferre. Attendat ergo volens hanc artem in
        practicam ponere ne multum se in sua voce extollat; quia non in clamore neque in tono multo
        cantus fit placibilis, sed in suavi et dulci melodia. Motus ergo caritativo intuitu, aliqua,
        stilo jam incepto, quaiter discantus debet in suo cantu regere, ut minus male scivero,
        competenter tractabo.</p>
      <p xml:id="MURARSC0012">Et prius de contrapuncto sit hec prima conclusio: Contrapunctus non
        est nisi punctum contra punctum ponere vel notam contra notam ponere vel facere, et est
        fundamentum discantus. Et quia sicut quis non potest edificare, nisi prius faciat
        fundamentum, sic aliquis non potest discantare, nisi prius faciat contrapunctum.</p>
      <p xml:id="MURARSC0013">Unde ad exemplum descendendo, dico pro secunda conclusione: Septem
        sunt consonantie videlicet unisonus, tertia, quinta, sexta, octava, decima et duodecima, ut
        hic exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0014">[CSIII:60; text: Unisonus. Tertia. Quinta. Sexta. Octava. Decima.
        Duodecima.] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSC_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSC0015">Tertia conclusio est: quatuor istarum sunt perfecte et tres
        imperfecte; perfecte sunt unisonus, quinta, octava, et duodecima; imperfecte sunt tertia,
        sexta et decima, sicut apparet in figuris supra notatis.</p>
      <p xml:id="MURARSC0016">Quarta conclusio est quod contrapunctus debet suum punctum incipere a
        perfecta. Ratio est quia, ut inquit Boetius, non a diminutis et consumatis incipit rerum
        exordium, sed ab integris et absolutis. Sed post perfectam debet sequi <pb n="[61]"
        />imperfecta; ratio est, ut idem Boetius dicit, omnia namque perfecta minus integris priora
        esse claruerunt. Exemplum, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0017">[CSIII:61,1; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0018">Et sicut ista patet figura exempli cantum suum prosequi poterit, et
        tunc bene et optime cantabit, quando uni perfecte unam imperfectam dabit.</p>
      <p xml:id="MURARSC0019">Quinta conclusio est quod in suo contrapuncto non debet dare duas
        duodecimas, nec duas octavas, nec duas quintas, nec duos unisonos, simul et semel, sed bene
        potest descendere de duodecima in octavam, et de octava in quintam, et de quinta in
        unisonum, et sic etiam per ascensum; sed melius dicitur quando una perfecta et alia
        imperfecta cantatur, ut hic patet exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0020">[CSIII:61,2; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0021">Sexta conclusio est quod talis potest in suo contrapuncto dare duas
        vel tres imperfectas ad plus; postea debet sequi perfecta, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0022">[CSIII:61,3; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0023">Septima conclusio est quod talis non debet dare in suo contrapuncto
        duas equales notas que sunt duorum temporum, etiam si in prima sonaret quinta et in alia
        sexta, ut inferius. Ratio hujus potest esse, quia tenor discantaret, et hoc prohibitur
        expresse, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0024">
        <pb n="[62]"/>[CSIII:62,1; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0025">Octava conclusio est quod in suo contrapuncto penultima semper debet
        esse imperfecta et hoc ratione euphonie, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0026">[CSIII:62,2; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0027">Nona conclusio est quod sicut contrapunctus incipit per perfectam, sic
        etiam debet finire. Ratio potest esse, quia, si fineretur cantus per imperfectam, tunc
        remaneret animus suspensus, nec adhuc quiesceret cum non audiret perfectum sonum, nec per
        consequens indicatur ibi finem esse cantus. Sed ab hoc evitandum, dicitur ultima perfecta,
        ut apparet in omnibus exemplis; et hec de contrapuncto dicta sufficiant.</p>
      <p xml:id="MURARSC0028">De diminutione contrapuncti.</p>
      <p xml:id="MURARSC0029">Primo sciendum est quod contrapunctus aut fit in tempore majori aut
        minori. Si contrapunctus fit in tempore perfecto majori, potest dividi ab una brevi. Ratio
        est, quia brevis perfecta majoris valet tres semibreves. Ideo potest dividi in tribus
        partibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0030">[CSIII:62,3; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0031">Et sic notandum est quod aliud est dividere et aliud est imperficere,
        quia quelibet nota potest <pb n="[63]"/>dividi, tam perfecta quam imperfecta, sed non potest
        imperfici, nisi solum perfecta et sic in plus se habet dividere quam imperficere.</p>
      <p xml:id="MURARSC0032">Secunda conclusio est quod contrapunctus adhuc in tempore perfecto
        majoris potest dividi in tribus semibrevibus perfectis equaliter per predictam rationem, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0033">[CSIII:63,1; text: Tenor. Discantus.] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSC_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSC0034">Tertia conclusio est quod contrapunctus in tali tempore potest dividi
        in tribus semibrevibus et una minima, et hoc quoad unam ejus partem. Ratio est quod quelibet
        pars est perfecta, quia quelibet valet tres minimas; ergo quelibet est divisibilis in tres
        partes equales, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="MURARSC0035">[CSIII:63,2; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0036">Quarta conclusio est quod in predicto tempore potest dividi in tribus
        semibrevibus et duabus minimis, et hoc quoad ejus duas partes, ut in hoc exemplo:</p>
      <p xml:id="MURARSC0037">[CSIII:63,3; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0038">
        <pb n="[64]"/>Quinta conclusio est quod contrapunctus potest dividi adhuc in tribus
        semibrevibus et tribus minimis et hoc quoad tres partes in dicto tempore, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0039">[CSIII:64,1; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0040">Sexta conclusio est quod in tali tempore contrapunctus potest dividi a
        duabus semibrevibus et quinque minimis et hoc quoad unam ipsius partem, ut hic sequitur:</p>
      <p xml:id="MURARSC0041">[CSIII:64,2]</p>
      <p xml:id="MURARSC0042">Septima conclusio est quod contrapunctus in tali tempore potest dividi
        ab una semibreve et septem minimis, et hoc quoad ejus duas partes, ut hic sequitur
        exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0043">[CSIII:64,3]</p>
      <p xml:id="MURARSC0044">Octava conclusio est quod contrapunctus in tali tempore potest dividi
        in novem minimis et <pb n="[65]"/>hoc quoad ejus omnes partes, ut hic sequitur:</p>
      <p xml:id="MURARSC0045">[CSIII:65,1; text: Tenor. Discantus.] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSC_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSC0046">Nota quod talis contrapunctus in tempore perfecto majoris non potest
        plus dividi.</p>
      <p xml:id="MURARSC0047">De contrapuncto facto in tempore minori.</p>
      <p xml:id="MURARSC0048">Prima conclusio est ista quod contrapunctus in tempore perfecto
        minoris potest dividi ab una brevi et una semibrevi imperfecta per rationem superius
        assignatam, ut consequenter patet exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0049">[CSIII:65,2; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0050">Secunda conclusio est quod contrapunctus in dicto tempore potest
        dividi a tribus semibrevibus, ut hic sequitur exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0051">[CSIII:65,3; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0052">Tertia conclusio est quod contrapunctus in dicto tempore potest dividi
        a duabus semibrevibus et duabus minimis, ut hic patet exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0053">[CSIII:65,4; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0054">Quarta conclusio est quod contrapunctus in predicto tempore potest
        dividi ab una semibrevi imperfecta et quatuor minimis, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0055">[CSIII:65,5; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0056">Quinta conclusio est quod contrapunctus in tempore predicto potest
        dividi a sex minimis, ut hic patebit:</p>
      <p xml:id="MURARSC0057">[CSIII:65,6; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0058">
        <pb n="[66]"/>[CSIII:66,1; text: Discantus.] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSC_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSC0059">Sequitur de tempore imperfecto majori de quo fit hec prima
        conclusio.</p>
      <p xml:id="MURARSC0060">Contrapunctus in tempore perfecto majori potest dividi ab una brevi et
        alia minima, ut hic patebit:</p>
      <p xml:id="MURARSC0061">[CSIII:66,2, text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0062">Secunda conclusio est quod contrapunctus in tempore tali potest dividi
        in duas semibreves perfectas, ut hic infra:</p>
      <p xml:id="MURARSC0063">[CSIII:66,3, text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0064">Tertia conclusio est quod contrapunctus in tempore predicto potest
        dividi ab una minima et duabus semibrevibus, ut hic.</p>
      <p xml:id="MURARSC0065">[CSIII:66,4, text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0066">Quarta conclusio est quod contrapunctus in dicto tempore potest dividi
        a duabus semibrevibus et duabus minimis, ut hic patebit:</p>
      <p xml:id="MURARSC0067">[CSIII:66,5, text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0068">Quinta conclusio est quod contrapunctus in eodem tempore potest dividi
        a quatuor minimis et una semibrevi, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0069">[CSIII:66,6, text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0070">Sexta conclusio est quod contrapunctus in tempore predicto potest
        dividi a sex minimis, ut hic infra:</p>
      <p xml:id="MURARSC0071">
        <pb n="[67]"/>[CSIII:67,1; text: Tenor. Discantus.] <figure>
          <graphic url="/images/MURARSC_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURARSC0072">Sequitur de tempore imperfecto minori de quo sit hec prima
        conclusio.</p>
      <p xml:id="MURARSC0073">Contrapunctus in tempore imperfecto minori potest dividi a duabus
        semibrevibus, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0074">[CSIII:67,2; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0075">Secunda conclusio est quod contrapunctus in predicto tempore potest
        dividi ab una semibrevi et duabus minimis, ut hic:</p>
      <p xml:id="MURARSC0076">[CSIII:67,3; text: Tenor. Discantus.]</p>
      <p xml:id="MURARSC0077">Tertia conclusio est, quod contrapunctus in eodem tempore potest
        dividi in quatuor minimas, ut hic sequitur in alia folio. Et hec de conclusionibus
        contrapuncti quantum ad omnia tempora sufficiant. Sequitur exemplum:</p>
      <p xml:id="MURARSC0078">
        <pb n="[68]"/>[CSIII:68,1 text: Tenor. Discantus.]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
