<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ars discantus data a Magistro Iohanne de Muris abbreviando</title>
        <title type="abbrev">MURAD</title>
        <author><persName>Johannes de Muris</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1993">1993</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptores ecclesiastici de musica sacra potissimum</emph>, 3 vols., ed. Martin
          Gerbert (St. Blaise: Typis San-Blasianis, 1784; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          3:312–15. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes de Muris: Notitia artis musicae</title>
          <idno type="LML">IOH. MUR. not.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-SP Cod. 264/4 (27.2.25), 49v-56, 63v-66</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Gu 70 (71), 48ra-49vb (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7378 A, 59va-61ra</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 14741, VIr-v, VIII (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-TOm Ms. lat. 820, ?-25</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ctc R.14.26, 107-118v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 77, 100-103v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 300, 115ra-118va</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Ma H. 165 inf., 1r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 1571, 1 (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Sc L.V.30, 129v-135v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-Cn Case Ms. 54.1, 1-6v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-Wc ML 171 J 6 Case, 102v-109 (Extraits)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="MURAD0001">
        <pb n="[312]"/>Incipit ars discantus data a magistro Iohanne de Muris abbreviando.</p>
      <p xml:id="MURAD0002">Princeps philosophorum Aristoteles ait in prooemio metaphysicae suae:
        omnino scientis signum est posse docere. In qualibet autem arte theorici docere possunt,
        practici non experti, cum ipsum, quia sciunt; sed propter quid, nesciunt: non autem scientia
        faciunt quae dicunt, ut: ignis exurit. Sed intelligere et scire circa unamquamque artem,
        magis arte quam experimento esse arbitramur. Ideo artifices expertis esse sapientiores
        opinamur. Et ex hoc magis artem experimento scientiam esse existimamus. Possunt autem hi, hi
        docere non possunt.</p>
      <p xml:id="MURAD0003">Quoniam tamen ars est universalium, experimentum vero singularium,
        universalia vero praesupponunt singularia, igitur ars experimentum praesupponit. Experientia
        quidem fecit artem, et expertos magis proficere videmus sine ratione experientiam
        habentibus. Igitur necessarium est, in unaquaque arte habere primo theoricam, practicae
        coniunctam, ut id, quod scitum est in universali, ad singulare valeat applicari. Sed cum
        omnis ars ab experimentis dependeat, oportet unumquemque artificem primo circa artis
        experientiam laborare. Nos autem propter bonum commune et ratione veritatis, quae diu
        latuit, ostendendae, circa artem musicae proponimus vigilare, intendentes circa eam duo
        breviter enodare, primo theoricam, secundo practicam, cui non est inconveniens quodammodo
        theoricam implicari.</p>
      <p xml:id="MURAD0004">Quoniam musica est de sono relato ad numeros et caetera.</p>
      <p xml:id="MURAD0005">
        <pb n="[313]"/>Pythagoras volens aurium iudicio de consonantiis adhaerere (quoniam secundum
        quemlibet circa id, quod suum non est, decipi non est mirum, iudicat enim auris sonum,
        proportionem minime comprehendit): in anxietate diu manens, qualiter scientiam de
        consonantiis rationabiliter inveniret, quadam vice praeteriens officinas fabrorum, malleos
        audivit quamdam consonantiam mirabilem emittentes, et statim quasi attonitus ad eos
        conversus est. Dubitansque, ne ex viribus hominum melodia proveniret, iussit malleos
        permutari, et idem ut prius sentiens animadvertit, consonantiam in malleorum natura sic
        disposita contineri. Numerus malleorum erat quinque, sed quintus reiectus est, quoniam
        dissonabat. Quatuor igitur remanserunt, quorum pondera in proportione dupla, sesquialtera,
        sequitertia, sesquioctava experimento sensibili sunt reperta; quam proportionem in
        instrumentis nervorum, foraminum, ventorum, aliorum antiquam instantiam reperiens, expertus
        est. Ex quibus experimentis ad memoriam concurrentibus accepit unum universale, quod sibi
        fuit principium artis et scientiae.</p>
      <p xml:id="MURAD0006">Et ut clarius appareat, quod dictum est, proportio malleorum in numeris,
        quibus primo proportio competit, ostendatur. Sint igitur pondera malleorum 12. 9. 8. 6.
        igitur 6. ad 12. comparata dupla proportione diapason reputantur: 12. vero ad 9. et 8. ad 6.
        sesquitertia proportione diatessaron manifestant: 12. ad 8. et 9. ad 6. sesquialtera
        proportione resonant diapente: 8. ad 9. sesquioctava proportione tonum formant: hae enim
        solae species multiplicis in consonantiis habent locum. Simplices consonantiae in
        simplicibus proportionibus, compositae in compositis habent fieri: unde diapason et diapente
        in tripla fuit, quae provenit ex dupla et sesquialter, ut 2. 4. 6. Bis diapason quadrupla,
        quae nascitur ex dupla, ut 2. 4. 8. Diatessaron et diapente diapason reddunt, provenit enim
        dupla ex sesquialtera et sesquitertia, ut 2. 3. 4. Diapente ex sesquioctava et sesquitertia
        fit, ut 6. 8. 9. Diatessaron constat ex duobus tonis et semitonio: diapente ex tribus tonis
        et semitonio. Sed haec duo faciunt diapason aggregata; ergo diapason constat es quinque
        tonis cum duobus semitoniis. Sed illa duo semitonia ad perfectionem toni non veniunt, ut
        probatur in sequenti.</p>
      <p xml:id="MURAD0007">Quia dictum est, diapason constare ex quinque tonis et duobus
        semitoniis, quae non perveniunt usque ad perfectionem sex tonorum; restat ostendere, quod
        semitonium secundum vocem non sit vere medietas toni, quod quidam antiquitus aestimabant.
        Quodlibet dimidium duplicatum debet integre reddere suum totum: sed semitonium duplicatum
        non integre totum reddit, quod patet in numeris ordinatis 243. et 256. qui proportionem
        semitonalem reddunt. Nam 256. ad 192. comparatus sesquitertia proportione diatessaron
        complet, a quo demitis duobus tonis remanet semitonium. Differentia igitur inter 243. et
        256. est 13. cuius duplum est 26. quod additum <pb n="[314]"/>super 243. si vere semitonium
        est, debet reddere tonum sesquioctava proportione, quod est 269. sed non facit, quia si
        super 243. octava sui pars addatur, exibit numerus faciens tonum sesquioctava proportione,
        quod est 273. et 3. octavae, qui maior est praecedenti; igitur non est vere semitonium.</p>
      <p xml:id="MURAD0008">Amplius regula arithmeticae: si duo numeri sint in aliqua proportione,
        procreati ex eisdem in eadem proportione manebunt: ut 2. 3. in sesquialtera se habent,
        procreati ex his sunt 4. 6. 9. inter quos eadem proportio sesquialtera: ergo sicut 243. in
        se ductum 59049. sed 256. in se extensum 65536. generat; quod ex ductu unius radicis in
        aliam fit, medium proportionale est, scilicet 62208. Sicut igitur inter radices est
        proportio semitonalis, sic inter procreatos; sed isti sint duo: ergo si sit vere semitonium,
        de maximis ad minimum tonus erit; quod tamen non est; si enim supra primum octava sui pars
        adiungatur, tertium superabit; ergo inter primum et secundum non fuit vere semitonium, nec
        inter secundum et tertium, ideo tonum complere non potuerunt. Igitur similiter inter
        radices, quae sunt 243. et 256. non fuit vera semitonii medietas, imo minus: quod est
        propositum declaratum. Et haec de theorica musicae sufficiant audienti causa brevitatis.</p>
      <p xml:id="MURAD0009">Verumtamen sequentes inventores musicae eam ordinaverunt variis modis,
        alii in instrumentis chordarum, alii in instrumentis calamorum, alii in instrumentis
        ventorum: quidam vero posteriores in vocibus ordinatis per manuum iuncturas, per litteras
        alphabeti gradibus distinctis, factis mutationibus unius gradus in alterum, prout subiecta
        descriptio manifestat.</p>
      <p xml:id="MURAD0010">
        <pb n="[315]"/>[GSIII:315; text: G. A. B. C. D. E. F. G. a. b. [sqb]. c. d. e. f. g. aa. bb,
        [sqb][sqb], cc, dd, ee, ut, re, mi, fa, sol, la, primus, secundus, tertius, quartus,
        quintus, sextus, septimus, [sqb] quadratum. naturale. b mollis.] <figure>
          <graphic url="/images/MURAD_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURAD0011">Explicit Ioannes de Muris.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
