<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musica speculativa</title>
        <title type="abbrev">MURMUSI</title>
        <author>Johannes de Muris</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Anna Shparberg</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1999</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Johannis de Muris Musica speculativa</emph>, ed. Susan Fast, Musicological Studies,
          vol. 61 (Ottawa: The Institute of Mediaeval Music, 1994), 2–330 (even only). As a work,
          this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of
          copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes de Muris: Musica speculativa</title>
          <idno type="LML">IOH. MUR. spec.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-M Cod. 1916, 44-50 (Abrégés)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-SP Cod. 264/4 (27.2.25), 37-49 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 2433, 43-46v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 5203, 128v-131 (Abrégés)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 5274, 124-136 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 5274, 138-154 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br 14579/85, 48-54 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CH-BEb A 50, 205-213v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CH-E 689, 91-104v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CZ-Pak L. XXIX (1272), 77v-83 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CZ-Pu adlig. 44. E. 8 (2815), 58-65v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">CZ-Pu V. F. 6 (928), 28-58v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-B Ms. lat. fol. 600, 2v-11 (Versio A/B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-B Ms. lat. qu. 175, 157-192v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-B Ms. lat. qu. 515, 1-13 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Dl C 99a, 58-69 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-EF 2° 395, 207-214 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Halberstadt_ 217, 55-69? (Version not identified)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-LEu 1469, 365-371v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 6006, 170-175 (Abrégés)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 24108, 1-27 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mu 4° 743, 103-124v, 132-142v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mu 4° 752, 43-84 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-TRs Ms. 8° 1893/1481, 58v-68v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-Sc 5-3-25, 91-101v (Versio A/B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7207, 294-300 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7295, 100v-110 (Versio A/B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7369, 29-45 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 7378 A, 41v-45v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-SDI 42, 107-117 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Cfm Ms. 295, 10v-24v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Eo Cr. 2.119, 1-12 (Version not identified)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Gu 461, 42v-65 (Versio A/B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 77, 95-99v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 300, 110ra-115ra (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Canon. Misc. 339, 15-29v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Fr 734, 62-70v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Ma C. 241 inf., 126-132v (Versio A/B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Ma H. 165 inf., 2-16 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Ma I. 232 inf., 67-73 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-PIu 606 (IV.9), II/1-18 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat lat. 5321, 12-20 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Pal. lat. 1377, 60-81 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Pal. lat. 1420, 68v-94v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 1571, 1v (Extraits)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 1728, 1v-8 (Version not identified)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Sc L.V.30, 1-12v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Tn G.VI.3, 63-73v (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Vnm Lat. Cl. VIII.24 (3434), 90-108 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 546, 99-108 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 568, 81v-85 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 1865, 18v-37v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 1927, 113-132v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 1970, 104-115v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj 3295, 110-161v (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">PL-Kj lat. qu. 23, 215v-222 (Versio B)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-NYcub Ms. X 510 H 74, 158-177 (Versio A)</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-PRu Ms. Garrett 95, 179-204 (Versio B)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="MURMUSI0001">
        <pb n="[2]"/>[fol. 126] INCIPIT MAGISTRI IOHANNIS DE MURIS PROPORCIONUM MUSICALIUM
        THEORICA</p>
      <p xml:id="MURMUSI0002">Et si bestialium voluptatum, per quas gustus et tactus irrefrenatus
        impetibus intellectum deiciunt, non immerito vituperentur excessus, iuxta illud Aristotelis
        primo ethycorum: multi quidem igitur bestiales vitam pecudum eligentes, non propter hoc
        visus et auditus, qui sunt puriores et amplioris ministerii commoditate intellectui
        subserviunt, ordinata et moderata dampnantur oblectamenta, dicente Aristotele quarto
        ethycorum de homine temperato: quecumque autem ad sanitatem et bonam habitudinem existentia
        prosequitur moderata et ut oportet, visus eciam eo quod nos maxime cognoscere facit et
        plures rerum differencias nobis ostendit. <pb n="[4]"/>Nichilominus, experiencia teste voces
        et omnino soni humane subtilitatis artificialitate composite auditus aminiculo dulcissimas
        intellectui iocunditates adducunt, et post seriosorum operum labores, que non potest humana
        continue tollerare natura honesti fine quietis beneficium tribuunt intendenti. Et forsan
        poetice figure voluit Ulixes, secundum recitationem Aristotelis octo polliticorum, cum
        dicit: optimam esse deductionem, quando gaudentibus hominibus congregati super tecta audiunt
        phylomenam. Quantam insuper efficaciam super humanos appetitus ad diversa morum genera
        transmutandos soni contribuunt armonici docuit Boecius eliganter in principio sue musice. Ad
        cuius inspectionem, cui cure fuerit, se convertat, ibidem eciam videri poterit, quanta debet
        esse cura viris polliticis de bene ordinata musica conservanda. Verum quia diebus istis
        libri antiquorum philosophorum, nedum de musica, sed et de ceteris mathematicis pluribus non
        leguntur et ob hoc accidit eos tamquam inintelligibiles aut nimis difficiles abhorreri;
        visum est mihi bonum de musica Boecii, quam secundum vires a deo mihi <pb n="[6]"/>datas
        perstudui quamquam favente deo aliquantis perintellexi, tractatum brevem elicere, in quo
        conclusiones pulchriores et ad ipsam artem musice essentialiter pertinentes cum sermonis
        claritate ac evidencia sentencie manifestare conabor.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0003">
        <pb n="[8]"/>Preambulum autoris generale proporcionum</p>
      <p xml:id="MURMUSI0004">Ad intelligenciam perutile dicendorum</p>
      <p xml:id="MURMUSI0005">Quoniam musica est de sono relato ad numeros, necesse est musicum
        utrumque, scilicet numerum et sonum, considerare. Antequam enim aliquid numeretur, oportet
        ipsum esse; ideo sonum prius generari quam numerari necesse est. Ad generacionem soni tria
        necessario requiruntur, scilicet percuciens, percussum et medium percuciendi. Primum
        frangens aerem celeriter, secundum corpus sonabile naturaliter, tercium aer fractus
        violenter. Ictus non fit sine motu igitur neque sonus absque motu est. Est igitur sonus
        fractio aeris ab impulsu percucientis ad percussum. Nam impossibile est cum sit unum solum
        fieri sonum. Sonus alius gravis alius acutus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0006">
        <pb n="[10]"/>Gravis est quando ex tardioribus et rarioribus motibus generatur, acutus vero
        qui ex velocioribus et spissioribus motibus generatur. Et licet in utroque sint plures motus
        discreti, plures facientes sonos numero, ut patet in sonis numerorum impulsis tamen sine
        interrupcione sensibili audiuntur, quasi unus sonus propter velocitatem motuum annexorum;
        velud color existens in superficie summitatis troci moti videtur esse linea circularis,
        licet non fuerit nisi punctus. Acutus vero sonus fit ex gravi per addicionem motuum, ex
        acuto quoque gravis per subtraccionem. In acutis ergo sonis sunt plures motus, in gravibus
        autem pauciores.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0007">
        <pb n="[12]"/>Omnis autem paucitas ad pluralitatem sub quodam numero refertur, ergo sonum
        gravem ad acutum comparando necessarium est referri, sicut numerus motuum unius ad numerum
        motuum alterius proporcionaliter comparatur. Cum ostensum sit musicam constare ex sonis, qui
        sunt proporcionales ad invicem quodamodo secundum numeros motuum in eis repertos, non est
        inutile percurrere proporciones generales numerorum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0008">Omnis autem numerus ad alium comparatus aut est ei equalis aut inequalis.
        Nam hoc competit cuique quantitati. Si equalis, idem sunt et unum in quantitate et ideo non
        variantur. Nec ex sonis equalibus fit consonancia.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0009">
        <pb n="[14]"/>Si autem inequalis, aut maior aut minor.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0010">Dicitur autem maius alterum altero quinque modis, scilicet multiplex,
        superparticulare, superparciens, multiplex superparticulare, multiplex superparciens.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0011">Apposita autem ista diccione subdicitur totidem minus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0012">Multiplex est quando maior numerus habet in se minorem precise bis, vel
        ter, vel quater et sic deinceps, cuius species sunt proporcio dupla, proporcio tripla, et
        cetera.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0013">
        <pb n="[16]"/>Superparticulare quando maior numerus continet minorem et aliquam eius partem
        aliquottam precise, cuius species sunt sesqualtera proporcio, sesquitercia, sesquiquarta, et
        sic deinceps.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0014">Superparciens est cum maior numerus continet in se minorem precise et
        aliquas eius partes, scilicet non reddentes unam aliquottam, cuius species sunt
        superbiparciens, supertriparciens proporcio, et sic deinceps.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0015">Multiplex superparticulare est quando maior numerus continet minorem
        precise bis vel ter et sic semper, et eius aliquottam partem, cuius species sunt dupla
        sesqualtera, dupla sesquitercia, tripla sesqualtera, tripla sesquitercia, tripla
        sesquiquarta, <pb n="[18]"/>et sic ex parte utriusque usque in infinitum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0016">Multiplex superparciens est quando maior numerus continet minorem precise
        bis, vel ter, et cetera, et aliquas eius partes, scilicet non [f. 126v] reddentes unam
        aliquottam, cuius species sunt dupla superbiparciens, dupla supertriparciens et sic de
        tripla et aliis in infinitum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0017">Cuiuslibet exempla species sic in numeris ordinantur ut subditur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0018">
        <pb n="[20]"/>[Musica speculativa, 20; text: omnis proporcio aut est, Multiplex,
        Superparticularis, Superparciens, Multiplex Superparticularis, Multiplex Superparciens,
        Dupla ut 8.4, 10.5, Tripla ut 6.2, 9.3, Sesqualtera ut 12.8, Sesquitercia ut 8.6,
        Superbiparciens, ut 7.5, 7.4, Supertriparciens ut 15.6, Duplasesqualtera ut 20.6,
        Triplasesqualtera ut 8.3, Duplasuperbiparciens tercias ut 8.3, Triplasuperbiparciens quartas
        ut 15.4] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0019">Sequuntur peticiones pro conclusionibus demonstrandis</p>
      <p xml:id="MURMUSI0020">Omnem doctrinam et omnem disciplinam ex preexistente cognicione fieri.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0021">Ante cognicionem sensitivam non aliam inveniri.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0022">Experienciam circa res sensibiles artem facere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0023">Experiencie multiplici ut in termino status acquiescere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0024">
        <pb n="[22]"/>^Principium^</p>
      <p xml:id="MURMUSI0025">Pytagoras nobis artem monstrasse sonorum</p>
      <p xml:id="MURMUSI0026">Artem sonorum investigare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0027">Antiquus Pytagoras, subtilissima numeralium proporcionum investigacione
        precellens, nolens quippe aurium iudicio fidem de consonanciis adhibere; tum quia omnis
        auris, propter complexionis naturalis etatis mutabilis disposicionisque varietatem, eque
        bene iudicat de auditis; <pb n="[24]"/>tum quia si auris, bene disposita quantum ad ea que
        contingunt circa sonum, non fallatur tamen de numerorum proporcione discernere, non est suum
        sed est racionis opus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0028">Nullis eciam deditus instrumentis, eo quod omnia inconsonancia et
        inconsulta modiceque fidei propter causas multas existimabat, <pb n="[26]"/>ut propter
        nervorum aeris spiritus irregularitatem.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0029">Nec tamen penitus privare volens auditum consonanciarum iudicio, eo quod
        si non fuisset auditus, nulla omnino de vocibus racio constitisset; ymo quasi quamdam viam
        mediam tentus tamquam de consonanciis vel armoniarum officio famulus sit auditus, <pb n="[28]"/>iudex autem intellectus sicut senciat auditus particulariter et diminute illud
        de quo scienciam universalem et completam ordinat intellectus, per primam ipsam auditus
        cognicionem, in nullam aliam resolvendo propter secundam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0030">
        <pb n="[30]"/>Ipse Pitagoras inquam studiose perquirens qualiter artem de melodiis
        racionabiliter inveniret, quadam vice ipse iuxta fabrorum officinas preteriens, huic
        inquisicioni mentaliter intendens, quosdam malleos super incudem ferrentes mirabilem
        producentem armoniam deprehendit.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0031">
        <pb n="[32]"/>Statim conversus ad malleos, dubitans ne ex viribus hominum proveniret
        melodia, iussit permixtim inter singulos malleos permutari, <pb n="[34]"/>quibus alternatis
        et incudem percussis rediit similis consonancia precedenti.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0032">Ex quo conclusit, non in viribus hominum, qui malleis utebantur, sed in
        condicionibus malleorum, huius melodiam immediacius contineri. Hoc autem ei innotuit, tam
        numeri quam mensure, quam ponderis racione. Numerus quidem malleorum erat quinque, sed
        quintus eiectus fuit <pb n="[36]"/>eo quod sicut inutilis comparatus cuilibet dissonabat.
        Dedit tamen ecce res grandem occasionem, propter sui dissonanciam consonancias
        iudicandi.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0033">Nam appositis iuxta se contrariis maiora et minora, peyora et meliora
        videntur hominibus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0034">
        <pb n="[38]"/>Consideratis autem ponderibus reliquorum in dupla, sesqualtera, sesquitercia,
        sesquioctava proporcionibus sunt reperta, quibus proporcionibus instrumentis nervorum,
        foraminum, ventorum, aquarum, vasorum, in nobis arte tabulis, campanis, tintinabulis,
        consonancias similes gignere comprobatis sine instancia qualicumque.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0035">
        <pb n="[40]"/>In hac experiencia quiescere debuit per terciam. Et ex hac ulterius universale
        recepit, quod ei fuit artis musice principium.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0036">
        <pb n="[42]"/>Secunda peticio</p>
      <p xml:id="MURMUSI0037">Propter symphonias subiungere vim numerorum</p>
      <p xml:id="MURMUSI0038">Quod dictum est per numeros declarare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0039">Quoniam igitur Pytagoras consonancias numerorum per proporciones ponderum
        compertus est, hec proporcio in numeris ostendatur, quibus proporcio primo debetur. Sint
        igitur 12.9.8.6 pondera malleorum. Ita quod qui 12 ponderabat ad illum qui 6 erat, ponderis
        duplus erat, <pb n="[44]"/>qui vero 12 ad illum qui 9, proporcionem sesquiterciam servabat,
        et qui 8 ad 6 eandem habuit habitudinem. Sed qui 12 ad 8, sesqualtera proporcione
        comparabatur; qui eciam 9 ad 6 similiter referebatur. Qui vero 9 ad 8 sesquioctavam
        proporcionem tenebat. Hec sunt principia huius artis armonie scilicet musicalis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0040">
        <pb n="[46]"/>Tertia peticio</p>
      <p xml:id="MURMUSI0041">Iam tres armonias perfectas esse sonantes</p>
      <p xml:id="MURMUSI0042">Per tres consonancias in natura decantare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0043">Mirabiles consonancias fecit in rebus insitas et non homo preerant enim
        consonancie antequam hominibus appererent; cui autem se primo deducere voluerunt Pitagoras
        primus fuit. Armonias non esse pauciores tribus experiencia docuit, sed an sint plures deus
        agnovit.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0044">
        <pb n="[48]"/>Perfecciores tamen hiis nemo videtur expertus fuisse, et sunt iste: [f. 127r]
        dyapason, cuius est proporcio dupla, ut 12 ad 6; dyapenthe cuius est proporcio sesqualtera,
        ut 12 ad 8, 9 ad 6; dyatessaron cuius est proporcio sesquitercia, ut 12 ad 9, 8 ad 6. Tonus
        vero, qui est in sesquioctava, ut 9 ad 8, non est consonancia, sed pars eius.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0045">
        <pb n="[50]"/>Hec omnia formari possunt per racionem consonancie, quam assignat Boecius ita,
        dicens: consonancia est dissimilium inter se vocum in unum redacta concordia; vel sic:
        consonancia est acuti soni gravisque mixtura suaviter, uniformiterque auribus accedens. Hee
        autem diffiniciones tribus consonanciis predictis competunt et non tono, in quo sit auditus
        cuiuslibet iudex.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0046">
        <pb n="[52]"/>Igitur, predicte tres armonie dicuntur perfecte consonancie et non tonus.
        Prescripta quidem figura declarat que dicta sunt, si diligenter inspiciatur, quam quidem nos
        pro nunc figuram dicemus circulorum. Vide Quarta Peticio.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0047">
        <pb n="[54]"/>Quare iste consonancie talibus sermonibus pocius quam aliter nuncupentur,
        modica debet esse sollicitudo cum de rebus, non de vocibus, sermo fiat in arte. Ad
        intelligendum tamen mentes aliquorum qui multum interpretacione gaudent diccionum potest in
        eorum faciem proici, quia dyapason dicitur a dya, quod est duo, et pason sonus quasi duplum
        habens sonum; vel a dya, quod est de, et pan, quod est totum, quasi continens totum cantum.
        Omnis enim consonancia infra ipsam, et quidquid exterius reiteracio potest dici, quasi
        similiter dyapenthe, id est concordia de quinque vocibus, dyatessaron vero de quatuor, ut in
        sequentibus clarius apparebit. Tonus enim dicitur a tonando, id est, a sonando, qui nisi
        sonaret nullatenus audiretur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0048">
        <pb n="[56]"/>Quarta peticio</p>
      <p xml:id="MURMUSI0049">Has tres melodias numeros dare clarificantes</p>
      <p xml:id="MURMUSI0050">Propter melodias numeros ordinare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0051">Hec figura consonanciarum in musica perfectarum omnia principia et omnes
        consonancias musice continet in virtute, que si essent exterius, enodate tota pene musica
        nota foret. Qua propter hec figura quasi unum chaos, in quo latent plures forme, potest
        satis racionabiliter appellari, a qua secundum plus et minus per conclusiones pulchras
        considerantis segregat intellectus, unus enim ab ea haurire poterit quod alter actenus
        nunquam vidit.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0052">[Musica speculativa, 56; text: Dyapason consonancia in proporcione dupla,
        Figura circulorum seu consonanciarum, Dyapente in proporcione sesquialtera, Kaos,
        Dyatessaron in proportione sesquitercia, Tonus in proporcione sesquioctava, 12, 9, 8, 6, Hec
        figura in virtute omnes consonancias et omnia principia musica tamquam kaos confusum
        latentes continet formas.]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0053">
        <pb n="[58]"/>Que autem de consonanciis in presignatis sunt suis tytulis annotata, debent
        concedi pro principiis huius artis. Nam experiencia ex natura rei ea hominibus revelavit.
        Oportet enim credere eum qui discit, quod si non credat ad experienciam, recurrat ibi enim
        certus; reddetur omni ambiguitate deposita. Quibus itaque se habentibus iam volumus, que
        figura claudit presentata deo favente nobis extrahere sigillatim.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0054">
        <pb n="[60]"/>Prima conclusio</p>
      <p xml:id="MURMUSI0055">Que dyapenthe sonat dyapason habet superare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0056">Supra dyapenthe maiorem dyapason ostendere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0057">Omnis proporcio superparticularis minor est proporcione multiplici,
        quoniamque multiplex numerus continet minorem integre vel bis vel ter vel quater et sic
        deinceps. Sed superparticularis numerus nunquam continet bis minorem sed semel cum eius
        aliqua parte, ut media, tercia vel quarta et sic,</p>
      <p xml:id="MURMUSI0058">[Musica speculativa, 60; text: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13,
        14, 15, 17, 19, 21, 23, 24, 35, 48, 63, 80, 99, 120, 143, Figura prime conclusionis] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0059">
        <pb n="[62]"/>semper augendo partes et minuendo totum. Modo, consonancia dyapenthe vocatur
        in proporcione superparticulari, dyapason autem in multiplici per figuram circulorum, ergo
        dyapenthe superatur a dyapason. Quomodo autem species multiplicis augentur ordine naturali
        numerorum, <pb n="[64]"/>species autem superparticularis econtrario minuuntur. Ac si modum
        et naturam quantitatis continue et discrete servarent patet in figura hic depicta, in huius
        arismetrice figure summitate unitas tamquam principium augmentacionis et diminucionis, usque
        ad infinitum merito situatur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0060">
        <pb n="[66]"/>Nam multiplices secundum addicionem naturalem crescunt sine termino;
        superparticulares autem naturaliter minuuntur. Unde, si speciem primam multiplicis, scilicet
        duplam, que per duo notatur, prime speciei superparticularis, scilicet sesqualtere, que
        similiter per binarium figuratur, addideris secundam species multiplices id est triplam
        generabis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0061">
        <pb n="[68]"/>Sique duplam duple, triplam, et sic semper, et hec est mirabilis ordinacio
        numerorum. Continet insuper figura superposita excessus cuiuslibet speciei multiplicis,
        superparticularis, et differencias utrarumque illam sollicite perquirenti.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0062">
        <pb n="[70]"/>Conclusio secunda</p>
      <p xml:id="MURMUSI0063">Ac in plus dyapenthe quam dyatessaron stare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0064">Dyapenthe supra dyathessaron ecedere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0065">Quanto denominacio alicuius partis maior est, tanto pars est minor et
        econtra. Et una tercia a tribus denominatur et una secunda a duobus. Modo, maior est
        denominacio tercie quam secunde, quare una tercia est minor pars quam una secunda.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0066">
        <pb n="[72]"/>Nunc autem ita est quod tam dyapenthe, quam dyatessaron sunt in speciebus
        superparticularis proporcionis scilicet sesqualtera et sesquitercia per figuram circulorum.
        Denominacioque proporcionis sesquitercie, in qua est dyatessaron, quoniam est a tribus,
        maior est denominacione proporcionis sesqualtere, in qua est dyapenthe, que denominacio est
        duobus; igitur, maior est dyapenthe quam dyatessaron, quod querebam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0067">
        <pb n="[74]"/>Conclusio tercia</p>
      <p xml:id="MURMUSI0068">Et dyatessaron tunc veluti minimam resonare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0069">Dyatessaron esse minimam concludere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0070">Cum non sint in natura nobis note plures hiis tribus [f. 127v]
        consonanciis, dyapenthe, que sit minor dyapason per primam et maior quam dyatessaron per
        predictam; ergo minor inter omnes est dyatessaron.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0071">
        <pb n="[76]"/>Nam quidquid est minus minore est minus maiore et quidquid maius maiore eciam
        minore. Ex quo concluditur dyapason esse maiorem aliis, dyatessaronque minorem. Quod erat
        ostendendum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0072">
        <pb n="[78]"/>Conclusio quarta</p>
      <p xml:id="MURMUSI0073">Et dyapason habent penthessara iuncta creare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0074">Ex dyapenthe cum dyatessaron dyapason integrari</p>
      <p xml:id="MURMUSI0075">Omnis proporcio dupla ex sesqualtera et sesquitercia generatur. Nam si
        unius numeri, qui sesqualter est ad alterum, sumatur tercia pars et eidem addatur, exibit
        numerus duplus ad illum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0076">
        <pb n="[80]"/>Ut si novem, qui est sesqualter ad sex, addatur sua tercia pars, que est tria,
        proveniet numerus duodecim, qui est duplus ad sex, ut patet in figura quinta. Sed nunc ita
        est quod dyapenthe est in proporcione sesqualtera, dyatessaron autem in sesquitercia; ergo,
        simul iuncte constituunt dyapason, qui in proporcione dupla formatur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0077">
        <pb n="[82]"/>Conclusio quinta</p>
      <p xml:id="MURMUSI0078">Et dyatessaron a dyapenthe tono superare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0079">Quod dyapenthe per tonum dyatessaron superari</p>
      <p xml:id="MURMUSI0080">Dyatessaron fit in proporcione sesquitercia, dyapenthe in sesqualtera. Sed
        sesquitercia dempta a sesqualtera, quoniam potest et non econtra, eo quod sesqualtera maior
        est sesquitercia, sicut una secunda una tercia, remanet proporcio sesquioctava.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0081">
        <pb n="[84]"/>Probacio: inter octo et duodecim est proporcio sesqualtera; interque novem et
        duodecim sesquitercia, que sublata a sesqualtera remanet proporcio inter octo et novem, que
        est sesquioctava, et facit tonum per figuram circulorum, igitur propositum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0082">
        <pb n="[86]"/>Et ut clarius apareat de addicione et subtraccione harum proporcionum ad
        invicem, tam in genere multiplici, quam superparticulari, in quibus solis hee consonancie
        quodam motu divino formantur, et unam satis notabilem de hiis speciebus coniungam
        figuram.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0083">[Musica speculativa, 86; text: Dupla, Tripla, Quadrupla, Quintupla,
        Sextupla, Septupla, Octupla, Nocupla, Decupla, Undecupla, Duodecupla, Tredecupla, Figura
        quinte conclusionis, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18, 20, 22, 24, 26, sesquiprima,
        sesquialtera, sesquitercia, sesquiquarta, sesquiquinta, sesquisexta, sesquiseptima,
        sesquioctava, sesquinona, sesquidecima, sesquiundecima, sesquiduodecima]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0084">
        <pb n="[88]"/>Ex qua patet manifeste dyatessaron, id est, proporcionem sesquiterciam,
        superari tono, id est, sesquioctava proporcione, a dyapenthe, id est, sesqualtera
        proporcione. Ut patet in numeris 12.16.18, ut sic 12.9.8.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0085">
        <pb n="[90]"/>Conclusio sexta</p>
      <p xml:id="MURMUSI0086">Inque pares partes non posse tonum mediare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0087">Tonum per medium proporcionale non potest mediari</p>
      <p xml:id="MURMUSI0088">Tonus est in proporcione sesquioctava per figuram circulorum, quare primo
        reperitur tonus in hiis numeris: 8.9. Sed cum inter eos non sit medius numerus integrorum,
        augeantur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0089">
        <pb n="[92]"/>Ita ipsum per primum cuiuslibet augmentum quod a binario sit ortum, ut patet
        in figura proxime precedenti. Exibunt igitur per multiplicacionem 16 et 18, inter quos
        similiter manet tonus. Nam regula datur arismetice generalis, quod si duo numeri in aliqua
        proporcione se habentes per numerum augeantur, eundem procreati ex eisdem in eadem
        proporcione manebunt.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0090">[Musica speculativa, 92; text: A primo ad ultimum est plus quam proportio
        sesquioctave in minoribus numeris non patet unitas, Figura sexte pro demonstracione huius
        quod proporcio sesquisedecima est semitonio maior, Sesquioctava, Sesquidecima,
        Sesquisedecima, Differencia, Numeri fractorum, Numeri integrorum, 16, 17, 18, 19 1/16, 256,
        272, 288, 289] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0091">
        <pb n="[94]"/>Cum autem inter 16 et 18, qui faciunt tonum, cadat numerus integer, scilicet
        17, utrum comparatus ad extrema faciat semitonium videatur. Comparatus igitur 17 ad 16
        proporcionem facit sesquidecimam sextam; comparatus autem ad 18, proporcionem non facit
        eandem sed minorem, scilicet, sesquidecimam septimam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0092">
        <pb n="[96]"/>Sed si esset verum semitonium proporcionem reddere deberet eandem, quare
        propositum. Item, quod nec in proporcione sesquidecima sexta, aut sesquidecima septima
        possit esse vere semitonium sic ostendo. Si per te 17 ad 16 comparatus facit toni medium,
        scilicet in proporcione sesquidecima sexta. Numerus qui continet 17 in eadem proporcione
        similiter medium toni reddit, et ille est 18 cum una decima sexta.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0093">
        <pb n="[98]"/>Si igitur a 17 ad 16 sit toni medietas vera et a 17 in 18 cum una decima sexta
        erit alia medietas per tuam ypothesim; ergo, de primo ad ultimum, a 16 ad 18 cum una decima
        sexta tonus erit, quod est falsum et contra figuram circulorum. Nam solus 18 ad 16 facit
        tonum; fuit itaque proporcio sesquidecima sexta semitonio vero maior. Sed quod proporcio
        sesquidecima septima non sit vere toni medietas apparet sic.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0094">
        <pb n="[100]"/>Si per te 17 ad 18 semitonium reddit verum inter quos est proporcio
        sesquidecima septima, numerus continens in eadem proporcione 18 semitonium verum dabit, et
        ille est 19 cum una decima septima. Ergo, de primo ad tercium, scilicet de 17 ad 19 cum una
        decima septima, tonus erit, quod est impossibile sicut prius. Nam 17 comparatus ad 19 cum
        una octava facit tonum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0095">
        <pb n="[102]"/>Cum igitur maior sit una octava quam una decima septima, sequitur quod
        proporcio sesquidecima septima vero toni medio minor fuerit. Non est ergo toni medietas una
        decima sexta vel eciam una decima septima, sed inter has. Amplius, nulla habitudo
        superparticularitatis habet medium proporcionale, sicut in proporcione geometrica, quod
        patet in singulis inducendo.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0096">
        <pb n="[104]"/>Nam inter duodecim et octo est proporcio superparticularis, videlicet
        sesqualtera, que prima est omnium eiusdem generis specierum. Sed inter hos numeros nullum
        est medium proporcionale. Nam si sumatur decim, sesquiquarta proveniet proporcio ad octo; et
        ad decim non est duodecim in sesquiquarta proporcione, ymo dicitur in sesquiquinta, ut patet
        in figura precedenti, [f. 128r] scilicet quinta, quare decim non est medius inter eos.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0097">
        <pb n="[106]"/>Quod eciam aliter patet. Nam medium proporcionale est radix extremorum inter
        se ductorum. Nunc autem est ita quod nulla habitudo superparticularitatis habet radicem,
        quare eciam nulla habitudo superparticula^ris^ habet medium proporcionale.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0098">
        <pb n="[108]"/>Sed tonus est in proporcione superparticulari, quare et cetera. Rursum, qui
        querit tonum per equalia mediari querit dyametrum quadrate coste conmensurare, quod est
        impossibile. Quod autem hoc sit simile declaratur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0099">
        <pb n="[110]"/>Nam sicut dyameter est maior una costa et minor duabus, nulla tamen
        proporcione communi que possit excessus mensurare, sic proporcio toni est maior sesquidecima
        sexta et minor duabus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0100">
        <pb n="[112]"/>Si vero est minor duabus sesquidecimis sextis et est maior duabus
        sesquidecimis septimis nulla tamen proporcione communi mensurante excessum, quod per numeros
        apparet inducendo, quare et cetera. Que singula patent in figuris presignatis satis
        clare.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0101">[Musica speculativa, 112; text: Sesquioctava, Secunda sexte in qua
        demonstratur, Proportio minor sesquioctava, Proporcio sesquisedecima minor, Quod proportio
        sesquidecima septima vero semitonio minor, Differentia, Secundi numeri, Primi numeri
        integrorum, Fractorum, 17, 18, 19 1/17, 19 1/8, 289, 306, 324, 325, 2312, 1448, 1592, 2601
        7/8]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0102">
        <pb n="[114]"/>Conclusio septima</p>
      <p xml:id="MURMUSI0103">Est semis et duplex tonus in dyatessaron vere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0104">Dyatessaron duos tonos cum semitonio congregare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0105">In omni proporcione sesquitercia due proporciones sesquioctave continue et
        integre continentur, et est tercia que non perfecta est, ut ostendam. Modo figura clare
        monstrante circulorum, dyatessaron fit in proporcione sesquitercia, ergo in dyatessaron sunt
        due sesquioctave proporciones perfecte et tercia non completa, <pb n="[116]"/>ergo et duo
        toni cum uno imperfecto, qui a musicis semitonium unanimiter appellatur, non a semis, id est
        dimidium, sed a semis, id est imperfectum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0106">Quod autem in proporcione sesquitercia, quam sibi vendicat dyatessaron,
        sint due sesquioctave proporciones continue et tercia incompleta, sic ostendo. Sint in
        proporcione sesquitercia isti duo numeri ut extremi: 192.256.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0107">
        <pb n="[118]"/>Dico quod inter hos sunt due sesquioctave proporciones continue et una
        imperfecta. Nam si super 192 sui octava pars addatur exibit 216, faciens proporcionem primam
        sequioctavam; cui iterum pars illa octava adiungatur exibunt 243, secundam sesquioctavam
        reddens proporcionem.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0108">
        <pb n="[120]"/>Sed si super 243 sui octava pars iterum addatur, non exibit 256 sed plus,
        scilicet 273 et 3/8; quare relinquitur iam pro noto quod inter 243 et 256 non fuit integra
        proporcio sesquioctava, quare ex quo habens concludo in dyatessaron duos tonos integros et
        unum imperfectum id est semitonium contineri.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0109">Isti predicti sunt primi numeri in quibus hoc posset ostendi.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0110">
        <pb n="[122]"/>Et est ars inveniendi huius quot tonos continuos vel continuas sesquioctavas
        proporciones vis habere talis; scilicet quemlibet octuplum sequentem proximi precedentis;
        scilicet tot octuplos, distantes a primo octuplo qui est octo ab eo loco spacii quo distant
        ab unitate continue proporciones sesquioctave, quas inquiris summe.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0111">
        <pb n="[124]"/>Ut si duas continuas queras a secundo octuplo, qui est 64, si tres a tercio
        incipiendum est. Sunt ergo duo toni continui post 64, scilicet 72, 81 et cetera. Verbi
        gracia: si duos tonos habere volueris, multiplica primum octuplum, qui est 8, et 64
        ^proveniet^. Si tres tonos vis habere, multiplica 64 per octo et supra numerum provenientem
        adde octavam partem sui, continue usque ad tres tonos, et sic de quarto tono et de quinto et
        ceteris. Si igitur super 64 sui tercia pars addatur exibit dyatessaron.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0112">
        <pb n="[126]"/>Sed terciam non habet, igitur si multiplicetur per terciam proveniet 192,
        terciam habens partem, postquam sunt similiter duo toni continui sicut prius, que patent
        omnia in presenti figura.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0113">[Musica speculativa, 126; text: Dyatessaron, Pro demonstratione septimae
        conclusionis, Dytonus, Tonus cum semitonio, Tonus, Semitonium, 192, 216, 243, 256] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0114">
        <pb n="[128]"/>[f. 128v] Conclusio octava</p>
      <p xml:id="MURMUSI0115">Sed dyapenthe tonos tres et semis ayo tenere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0116">Dyapenthe tres tonos cum semitonio copulare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0117">Iam notum est ex precedenti, dyatessaron ex duobus tonis et semitonio
        pariter integrari. Sed dyapenthe continet dyatessaron atque tonum per quintam; igitur,
        dyapenthe consonancia ex tribus tonis et semitonio completa est. Quod est propositum
        declarandum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0118">
        <pb n="[130]"/>Conclusio nona</p>
      <p xml:id="MURMUSI0119">Duo semitonia cum quinque tonis pasodya</p>
      <p xml:id="MURMUSI0120">In dyapason quinque tonos esse cum duobus semitoniis est necesse</p>
      <p xml:id="MURMUSI0121">Dyatessaron ex duobus tonis cum semitonio constituitur per septimam;
        dyapenthe vero ex tribus tonis cum uno similiter semitonio per precedentem.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0122">
        <pb n="[132]"/>Sed dyapason ex dyatessaron et dyapenthe constituitur per quartam; ergo
        dyapason ex quinque tonis et duobus semitoniis integratur. Nec ex hoc infertur ergo ex sex
        tonis per equipollenciam, in quo plures tam antiqui quam moderni falluntur, quoniam tonus
        non potest dividi in duo media equalia, sicut visum est per sextam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0123">
        <pb n="[134]"/>Conclusio decima</p>
      <p xml:id="MURMUSI0124">Quero toni quales sicut partes sunt inequales</p>
      <p xml:id="MURMUSI0125">Duas toni partes inequales esse</p>
      <p xml:id="MURMUSI0126">Tonum aliquem esse imperfectum, id est semitonium, visum est per septimam;
        igitur semitonium est aliqua pars toni, aut igitur est una vera pars media aut non media.
        Sed non media per sextam, <pb n="[136]"/>quare aut maior toni aut minor. Sed cum una sola
        pars totum non constituat integrale, sequitur quod in tono sunt due partes, quarum altera
        maior alteraque minor necessario comprobatur; ergo tonus cum dividitur, in duo semitonia,
        scilicet maius et minus semitonium, divisus est. Quod propositum fuit.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0127">
        <pb n="[138]"/>Conclusio undecima</p>
      <p xml:id="MURMUSI0128">Ergo semitonium minus in numeris reperire</p>
      <p xml:id="MURMUSI0129">Minus semitonium ostendere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0130">A dyatessaron demptis duobus tonis, quod remanet semitonium appellatur per
        septimam. Sed quod illud sit minor pars toni, probo. Ut fuit visum in septima, primi numeri
        inter quos appareat semitonium in dyatessaron sunt 243.256, quorum differencia est tredecim.
        Si igitur tredecim faciens semitonium sit duplicatus et tonum perfectum non attingat, <pb n="[140]"/>notum erit ipsum esse minorem vera parte toni media.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0131">Sed sic est quod si dupletur tredecim exibunt 26, qui additus super 243
        reddit 269, qui ad 243 comparatus tonum non complet, quod patet. Nam si ad 243 sui octava
        pars addatur, exibit numerus 273 et 3/8, qui maior est primo faciens plene tonum, <pb n="[142]"/>quare ex hiis minor pars toni, id est semitonium, reperta est.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0132">Amplius et per sextam visum est quod vera medietas toni est inter decimam
        sextam et decimam septimam partem, sic quod est minor decima septima et est maior decima
        sexta.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0133">
        <pb n="[144]"/>Sed tredecim comparatus ad 243 minor est pars eius quam decima sexta et quam
        decima septima, quoniam tredecim ductus in se duodevicies minor est 243. Modo, quidquid est
        minus minore est minus maiore.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0134">
        <pb n="[146]"/>Cum ergo 13 ad 243 sit minor pars eius quam decima septima et non facit tonum
        medium, sed minus; ergo multo forcius tredecim ad 243 comparatus facit minus medietate toni,
        quare semitonium minus est inventum. Item, aliter hoc probatur per medium proporcionale. Nam
        natura numerorum talis est quod si duo numeri sint in aliqua proporcione, procreati eisdem
        in eadem proporcione manebunt.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0135">[Musica speculativa, 146; text: Tonus, Figura pro demonstratione undecimae
        conclusionis, Duo minora semitonia, Semitonium maius, Semitonium minus, Differencia et est
        coma, 59049, 62208, 65536, 66430, Numeri producti, 243, 256, Numeri radicales]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0136">
        <pb n="[148]"/>Ut 2 et 3 in sesqualtera se habent, ex hiis autem procreati sunt 4.6.9, inter
        quos similiter eadem proporcio reperitur. Ducantur enim 2 et 3 velud radices, tam in se quam
        unus in alterum supradictos numeros generabunt. Ex hoc arguitur sic: numeri 243.256, inter
        quos est proporcio semitonalis, ducantur ut radices, tam in se, quam unius in alterum, et
        producentur hii numeri: 59049.62208.65536, inter quos similiter semitonalis proporcio
        reperitur. Si ergo inter radices sint vere semitonii proporcione, cum illa sit in numeris
        propositis duplicata, sequitur quod inter extrema sit toni proporcio, quod est falsum. Nam
        si supra primum sui octava pars addatur, tercium superabit; ergo inter primum et secundum
        non fuit vere semitonium, nec inter secundum et tercium, igitur primus et tercius complere
        tonum integrum nequierunt. Igitur similiter inter radices que sunt 243.256 non fuit vera
        medietas, ymo minus. Quod est propositum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0137">
        <pb n="[150]"/>Conclusio duodecima</p>
      <p xml:id="MURMUSI0138">Unde semitonium maius demonstro venire</p>
      <p xml:id="MURMUSI0139">Maius semitonium cognoscere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0140">Ostensum est per immediatam et per septimam, quod primi numeri sunt
        243.256 inter quos semitonium primo per integra fuit notum, quia nunquam in musica minucie
        reperte sunt.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0141">
        <pb n="[152]"/>Sicut enim geometrica linea uti contingit quantalibet, sic et musicam numeris
        quotislibet uti licet. Modo, si supra 243 sui octava pars [f. 129r] addatur, numerus tonum
        reddens exibit, cuius differencia ad 256 pars semitonii maior erit, cum iam sit ostensum 256
        in 243 semitonii minorem fore partem.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0142">
        <pb n="[154]"/>Sed quoniam 243 octavam non habent partem ergo per regulam arismetricam
        (cuius nullus arismetricus est ignarus), si per octo extendatur numerus, exibit octavam
        partem habens et erit 1944. Augeatur eciam 256 pars 2048 producetur, inter quos, scilicet
        1944 et 2048, erit minus semitonium sicut prius.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0143">
        <pb n="[156]"/>Tunc, super 1944 sui octava pars addatur veniet 2187, faciens unum tonum,
        cuius differencia ad 2048 est 139, qui semitonii maior pars est. Nam ^alia^ pars est
        differencia inter 2048 et 1944, qui est 104.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0144">
        <pb n="[158]"/>Maior autem harum est 139 quam 104, ergo maius semitonium non est amplius
        ignotum, quod patet lucide in figura presignata.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0145">[Musica speculativa, 158; text: Tonus, Pro duodecima conclusione, Minus
        Semitonium, 104, 139, 1944, 2048, 2184, 34, Differenciarum Differencia] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0146">
        <pb n="[160]"/>Conclusio decima tercia</p>
      <p xml:id="MURMUSI0147">Sex ostendo tonos dyapason non dare plenos</p>
      <p xml:id="MURMUSI0148">Dyapason sex tonos non complere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0149">Sunt igitur sex toni continue proporcionales inventi secundum regulam
        antedictam in septima, incipiendo a sexto octuplo, sicut in presenti figura videtur, supra
        quam sui octava pars addatur et producetur primus tonus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0150">
        <pb n="[162]"/>Octava que sibi parte addita exibit secundus tonus, cui octava sui pars
        iterum addatur tercius tonus producetur, ita de aliis, usque ad sextum tonum et erunt sex
        toni continue successive. Modo, si supra primum medietas eius addatur seu adiungatur, exibit
        numerus faciens dyapason per figuram circulorum;</p>
      <p xml:id="MURMUSI0151">[Musica speculativa, 162; text: Sex toni continui, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 9,
        64, 72, 81, 512, 576, 648, 729, 4096, 4608, 5184, 5832, 6561, 32768, 36864, 41472, 46656,
        52488, 59049, 262144, 294912, 331776, 373248, 419904, 472392, 531441, Pro terciadecima
        conclusione]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0152">
        <pb n="[164]"/>et est iste, scilicet 524288, qui minor est eo numero qui sextum tonum
        faciebat, scilicet 531441, quorum differencia est 7153, in qua sex toni sunt maiores
        dyapason. Et hoc est quod querebatur, que patent sufficienter in figura prius depicta. Ex
        hoc infertur quod cum dyapason constet ex quinque tonis et duobus semitoniis per nonam, illa
        duo semitonia fore minora, quoniam si essent maiora, transiret dyapason sex tonos;</p>
      <p xml:id="MURMUSI0153">[Musica speculativa, 164; text: Differencia, 524288, 7153, 531441, Pro
        terciadecima Conclusione, Dyapason, Sex toni continui, 262144] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0154">
        <pb n="[166]"/>si unum minus reliquum vero maius sex completos redderet tonos, cuius
        contrarium nunc est visum, ergo sunt minora. Ac cum ulterius dyapason, dyapenthe et
        dyatessaron amplectatur, sequitur quod illa semitonia, que sunt in hiis duabus, de minoribus
        esse probantur; qualiter autem habere volens sex tonos continuos ab octuplo sexto incipere
        debeat. Patet in figura huius decima tercia.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0155">
        <pb n="[168]"/>Conclusio decima quarta</p>
      <p xml:id="MURMUSI0156">Non ex quinque tonis duplex dyatessaron esse</p>
      <p xml:id="MURMUSI0157">Bis dyatessaron quinque tonos non continere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0158">Per septimam probatum est quod dyatessaron includit duos tonos cum
        semitonio. Quod autem illud sit minus semitonium et non reddit tonum si dupletur sic
        ostendo, quod est propositum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0159">
        <pb n="[170]"/>Dyapason, ex quo continet in se dyatessaron et dyapenthe, et dyapenthe non
        continet aliud semitonium quam dyatessaron, quoniam non differt ab eo nisi tono per quintam.
        Modo, dyapason continet quinque tonos et duo semitonia per nonam, que sunt minora, quoniam
        dyapason non compleri sex tonos per immediatam; ergo illa duo semitonia que sunt in
        dyapenthe et dyatessaron sunt minora.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0160">
        <pb n="[172]"/>Et illud quod est in dyapenthe est illud quod est in dyatessaron, ut dictum
        est in quinta; ergo illud semitonium quod in dyatessaron minus semitonium, id est minor pars
        toni merito nuncupatur. Nulla autem minor pars tocius totum reddit integrum duplicata, quare
        semitonium, quod in dyatessaron duplicatum aut bis sumptum, nullum integre reddit tonum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0161">
        <pb n="[174]"/>Sed aliter non potest poni bis dyatessaron quinos habere tonos, igitur non
        haberet quinque tonos, sed solum quatuor tonos cum duobus semitoniis minoribus, quod
        volebam. Differencia inter bis dyatessaron et quinque tonos est 7959.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0162">
        <pb n="[176]"/>Amplius, hoc potest iterum declarari [f. 129v] intendendo dyatessaron et
        remittendo. Sumptis igitur quinque tonis continuis. Si super primum numerum adiungatur sui
        tercia pars, dyatessaron est intensa. Et si ab ultimo numerorum coniunctum tonum complente
        sui quarta pars rescindatur, dyatessaron exibit remissa.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0163">
        <pb n="[178]"/>Tunc ergo si dyatessaron duplex sit equalis quinque tonis, ex hiis quinque
        tonis dyatessaron intensa et dyatessaron remissa concurrent in eodem numero et equali nulla
        differencia mediante. Sed non erit ita ymo manifesta differencia patebit, ut in prima huius
        decima quarta poteris videre figura, quare dyatessaron bis sumpta non equalis admittitur
        quinque tonis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0164">[Musica speculativa, 178; text: Quinque toni, Figura pro demonstratione
        decime quarte conclusionis, dyatessaron intensa, Differencia, Diatessaron remissa, 596 1/12,
        32768, 43690 2/3, 44286 3/4, 59049]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0165">
        <pb n="[180]"/>Amplius et per numeros, qui neminem fallunt, hoc idem nobis potest aliter
        declarari. Sint quinque toni continui sicut dicitur in parte precedenti. Tunc supra primum
        numerum, qui est fundamentum relacionis, sui tercia pars adiungatur seu apponatur, exibit
        semel dyatessaron per figuram circulorum;</p>
      <p xml:id="MURMUSI0166">[Musica speculativa, 180; text: Bis dyapason, Pro demonstratione decime
        quarte Conclusionis, Dyatessaron, 2/3, 6/9, 32768, 43690, 58253, 36864, 41472, 46656, 52488,
        59049, 1, 2, 3, 4, 5, Quinque toni] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0167">
        <pb n="[182]"/>super quam iterum productum sui tercia pars adiungatur exibit similiter alia
        dyatessaron, que de primo ad ultimum erit bis dyatessaron. Comparetur igitur iste numerus
        ultimus faciens bis dyatessaron ad ultimum numerum facientem quinque tonos et erit minor
        numerus qui bis dyatessaron complet quam numerus faciens quintum tonum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0168">
        <pb n="[184]"/>Ergo bis dyatessaron non continet quinque tonos. Propter que et specialiter
        racionem precedentem proximo vide figuras precedentes.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0169">
        <pb n="[186]"/>Conclusio decima quinta</p>
      <p xml:id="MURMUSI0170">Est ex predictis coma reperire necesse</p>
      <p xml:id="MURMUSI0171">Invencionem comatis docere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0172">Coma appellatur a musicis illud in quo tonus habet duo minora semitonia
        superare. Illud autem taliter invenitur. A sex tonis continuis, secundum modum decimum
        tercium, dyapason subtrahatur, quod relinquitur erit coma.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0173">
        <pb n="[188]"/>Nam tanta est differencia inter quinque tonos et duo semitonia minora que
        sunt dyapason per immediatam ante, et inter sex tonos quod provenit ex eo, quod illa duo
        semitonia tonum perficere non potuerant. Verbi gracia: hii duo numeri, 262144. 531441 sex
        tonos continuos amplectuntur. Sed hii duo, scilicet 262144. 524288, reddunt dyapason, quod
        patet si primus numerus dupletur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0174">
        <pb n="[190]"/>Modo, differencia inter numerum sex tonorum et numerum dyapason adimplentem
        est differencia in 7153, et hec differencia est duorum minorum semitonorum ad tonum. Nam si
        fuissent integra semitonia, differencia nulla fuisset et hec differencia inter duo semitonia
        minora et tonum coma vocatur. Et apparet in figura inferior satis plane consideranti.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0175">[Musica speculativa, 190; text: Differencia, Coma, 524288, 7153, 531441,
        Figura decime quinte conclusionis, Dyapason, Sex toni, 262144]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0176">
        <pb n="[192]"/>Ex predictis demonstracionibus inferuntur corollaria que sequuntur, et iam
        satis ex premissis potuerit apparere, de quibus eciam non est necessum novas proposiciones
        seu nova theoremata reformare, que sequuntur per ordinem.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0177">Duo minora semitonia tonum integrum non complere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0178">
        <pb n="[194]"/>Duo maiora semitonia simul iuncta tonum superare.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0179">Maius semitonium supra minus comate habundare.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0180">Maius semitonium et minus iuncta tonum perficere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0181">Duo minora semitonia cum comate tonum reddere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0182">Verum semitonium in nulla proporcione manere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0183">
        <pb n="[196]"/>Verum semitonium in natura rerum non existere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0184">Coma in proporcione numerorum non esse sed maius 75 minus 74. Hoc inveniri
        per ea que dicta sunt in immediata et decima tercia.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0185">
        <pb n="[198]"/>Semitonium minus maius quam 20 ad 19 sed minus quam 19 1/2 ad 18 1/2.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0186">Semitonium maius maius quam 16 ad 17 vel minus quam 15 ad 14.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0187">Semitonium minus maius est tribus comatibus minus vero quatuor.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0188">Semitonium maius maius esse quatuor comatibus minus vero quinque.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0189">
        <pb n="[200]"/>Tonum maiorem esse octo comatibus minorem vero novem. Posset insuper ex
        supradictis ostendi bis dyapenthe ex septem tonis non esse, sed ex sex et duobus semitoniis
        minoribus, sicut eciam et dyapason non esse ex tonis sex.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0190">
        <pb n="[202]"/>Conclusio decima sexta</p>
      <p xml:id="MURMUSI0191">Componit quadrupla proporcio bis dyapason</p>
      <p xml:id="MURMUSI0192">Bis dyapason in quadrupla proporcione continere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0193">Consonancia dyapason ex figura circulorum habet fieri in dupla
        proporcione; ergo bis dyapason in bis dupla proporcione fiet. Sed bis dupla est quadrupla,
        igitur propositum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0194">
        <pb n="[204]"/>Ut patet in numeris unum et duo faciunt dyapason, duplentur ergo et venient
        quatuor, facientes proporcionem duplam, scilicet bis dyapason in quadrupla fiet proporcione.
        Quis enim dubitat si b sit duplum ad a et c sit duplum ad b, quin c sit quadruplum ad a?</p>
      <p xml:id="MURMUSI0195">
        <pb n="[206]"/>Et sicut formatur bis dyapason et ter et quater, quantum est ex natura
        proporcionum, que sibi terminum nullum ponunt. Sed auditus est ad iudicandum de sonis
        intensis et remissis terminos sibi constituit, extra quos terminos nichil audiret, sicut in
        aliis contingit sensibus suo modo.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0196">
        <pb n="[208]"/>[f. 130r] Conclusio decima septima</p>
      <p xml:id="MURMUSI0197">Sed manet in tripla dyapason cum dyapenthe</p>
      <p xml:id="MURMUSI0198">Dyapenthe cum dyapason in tripla proporcione consistere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0199">In quibus proporcionibus simplices consonancie ponantur iam est multociens
        repetitum. Nam dyapason in dupla, dyapenthe in sesqualtera reperitur. Modo si proporcio
        dupla et sesqualtera pariter iungantur, <pb n="[210]"/>exibit proporcio tripla per figuram
        decimam quintam. Et patet in numeris 1 et 2, duplam reddunt proporcionem, scilicet dyapason,
        et 3 ad 2 sesqualteram. Sed 3 ad 1 triplam, quare dyapason iuncta cum dyapenthe triplam
        facit proporcionem. Et ex hoc potest inveniri bis dyapason cum dyapenthe, quod est bene.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0200">
        <pb n="[212]"/>Nam breviter, omnis consonancia supra dyapason non est aliud nisi repeticio
        eorum que infra dyapason contenta sunt, et formantur ibi toni et semitonia ut prius, sicut
        videbitur cum omnes consonancias, tam simplices quam compositas, et earum partes et partes
        parcium in monocordo posterius ordinabo.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0201">
        <pb n="[214]"/>Conclusio decima octava</p>
      <p xml:id="MURMUSI0202">Nulla fit armonia dyatessaron et dyapason</p>
      <p xml:id="MURMUSI0203">Utrum dyatessaron supra dyapason sit consonancia</p>
      <p xml:id="MURMUSI0204">Pytagorici putaverunt dyapason cum dyatessaron ^non^ sonare bonam
        armoniam, eo quod non dulciter venit neque suaviter ad auditum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0205">
        <pb n="[216]"/>Causam quidem inquirentes invenerunt ipsam esse extra genera multiplex et
        superparticulare, cum tamen omnis consonancia perfecta in hiis duobus generibus sit inventa
        per figuram circulorum. Quod autem ipsa sit extra genera multiplex et superparticulare
        apparet ex terminis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0206">
        <pb n="[218]"/>Nam proporcio dupla, in qua dyapason quiescit, iuncta cum sesquitercia, qua
        dyatessaron formatur, producitur proporcio superparciens, ut patet in figura numerorum
        quinta. Verbi gracia: 3 et 6 reddunt dyapason, 6 et 8 dyatessaron. Iungantur extrema, 3 et
        8, in qua est dyapason cum dyatessaron, erit proporcio dupla superbiparciens, <pb n="[220]"/>uno solo tono distans a perfecta consonancia, scilicet dyapason cum dyapenthe. In hoc
        autem tamquam inconvenienti pytagorici convenerunt, et ex hoc videtur fuisse de intencione
        eorum quod dyatessaron intensa, super quam intendatur dyapenthe, non sit consonancia; sicut
        cum dyapenthe est intensa supra quam dyatessaron intendatur licet utrobique sit dyapason in
        extremis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0207">
        <pb n="[222]"/>Ptolomeus autem eis non assentit sed eos reprehendit, affirmans dyatessaron
        cum dyapason consonanciam esse bonam, et dicens, quod cum secundum eos et rei verum, omnis
        perfecta consonancia simplex infra dyapason includatur, sicut quod quidquid est supra
        dyapason est reiteracio eorum que continentur infra dyapason, ymo quasi numerus unus sonans
        videtur dyapason licet sit in duobus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0208">
        <pb n="[224]"/>Cum ergo dyatessaron possit intendi infra dyapason ita supra, nec est
        inconveniens quod fiat in proporcione superparcienti seu genere in eius prima specie
        secundum Ptolomeum, scilicet in dupla superbiparciente, ut patet in numeris prius
        dictis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0209">Boecius vero in sua musica, sicut nec aliquis alius musicus quem sciverim
        hanc non determinant questionem.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0210">
        <pb n="[226]"/>Scio tamen quod simul est ei questioni, utrum dyatessaron sub dyapenthe sit
        consonancia; quia non est dubium quin supra dyapenthe optima sit et dulcis? Ego autem dico
        quod si concedatur dyapenthe priorem esse dyatessaron, sicut est proporcio sesqualtera ante
        sesquiterciam, concessum erit dyatessaron sub dyapenthe, id est ante dyapenthe, non esse
        consonanciam, quare neque supra dyapason cum ibi similiter sub dyapente dyatessaron
        ponatur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0211">
        <pb n="[228]"/>Item, de natura consonanciarum, ex quo fiunt ad modum numerorum et
        proporcionum, est magis fieri per intencionem quam remissionem, quare magis consonat
        dyatessaron post dyapenthe quam ante. Item, prior est comparacio dyapason ad dyapenthe quam
        ad dyatessaron; sicut prius comparatur 12 ad 8 quam ad 9, quoniam 8 est ante 9, quare
        dyatessaron post dyapenthe venit. Unde si non esset dyapenthe non esset dyatessaron, aut
        fortasse sicut in proporcionibus numerorum non est primum vel ultimum, sicut in consonanciis
        est dicendum. Et si dicatur, quod dictum est in quinta, dyapenthe sequi dyatessaron uno
        tono, verum est in quantum dyatessaron est sonancia, non autem in quantum est
        consonancia.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0212">
        <pb n="[230]"/>Nam ita tonus precedit, qui tamen non est consonancia sed pars eius, sic dico
        dyatessaron ante dyapenthe non esse consonanciam, prout eciam Pytagorici voluerunt, sed
        partem eius; post vero dyapenthe consonancia debet dici. Et sic dyapason non est ex se
        consonancia, sed ex duabus consonanciis iunctis, scilicet dyatessaron et dyapenthe, quibus
        duabus positis impossibile est, illam non poni ymo non nisi secundum quod differt ab
        ambabus,</p>
      <p xml:id="MURMUSI0213">[Musica speculativa, 230; text: Bis dyapason in quadrupla proportione, Pro
        demonstracione decimae octavae et ultimum conclusionis, dyapason cum dyapente in proportione
        tripla, dyapason cum dyathessaron, dyapason, dyapente, dyathessaron, tonus, 3, 6, 8, 9,
        12]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0214">
        <pb n="[232]"/>propter que predicta figuram respice hic depictam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0215">In hac autem figura sunt consonancie simplices et composite, appositis
        apponendis, dum oportet et subtractis [f. 130v] subtrahendis, ut patet in eius tytulis
        luculenter.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0216">
        <pb n="[234]"/>In hoc autem finita sit prima pars huius operis, que de consonanciarum
        speculacione animam considerantis informat et disponit faciliter ad maiora, secundum quod ex
        solempnis doctoris et illustris viri Boecii sermonibus potui colligere pariter et
        habere.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0217">
        <pb n="[236]"/>Et exinde ad secundam partem me transferam, que de monocordi tractat
        divisione, in quo tam omnes consonancie quam earum partes et partes parcium denotantur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0218">
        <pb n="[238]"/>Ac inde consequenter de composicione variorum instrumentorum et eorumdem
        cognicione ignotorum invencioneque novorum maximam prestat fidem vero.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0219">Quod prius est operis scriptum pars prima vocetur,</p>
      <p xml:id="MURMUSI0220">Circa simphonias postquam secunda sequetur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0221">
        <pb n="[240]"/>INCIPIT SECUNDA PARS PRINCIPALIS MUSICE MURIS QUE EST DE MONOCORDI
        DIVISIONE</p>
      <p xml:id="MURMUSI0222">1</p>
      <p xml:id="MURMUSI0223">Primas armonias in plano scribere vere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0224">Principales consonancias in plano figurare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0225">Armonie prime et perfecte simplices, quod vocantur dyapason, dyapenthe et
        dyatessaron, modo restat ipsas supra datam lineam et assignatum spacium figurare.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0226">Sit a.b linea data, tamquam proporcionis fundamentum, ea secta per medium
        in puncto c, dyapason dulcissime resonabit. Nam a.b dupla est ad a.c.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0227">[Musica speculativa, 240; text: A, B, C, D, E, F, G, Dyatessaron,
        Dyapenhe, Dyapason, Hoc est primum instrumentum tetracordum vocatum] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0228">
        <pb n="[242]"/>Scindatur iterum a.b in partes tres, que erunt a.d, d.e, e.b, quo facto a.e
        super a.b dulce dyapenthe formabit, quoniam a.e ad a.b sesqualteram facit proporcionem.
        Sique a.b in partes quatuor dividatur, in punctis a.f, f.c, c.g, g.b; a.g comparatus ad a.b
        dyatessaron adimplebit, idemque facit b.f super a.b eciam a.c super a.e.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0229">
        <pb n="[244]"/>Sicque tonus inventus erit e.g, scilicet a.e super a.g. Sed quoniam eadem
        corda nunc ad sui partes est relata, fiant plures secundum divisionem dictam et erunt
        quatuor corde sic disposite, sicut sunt hic, et debent percuti ut sonent nunc due, nunc
        tres, nunc quatuor, si tu velis, aut aures habeas consonanciam iudicare, <pb n="[246]"/>quam
        prius ignorabas eciam in conformitate intellectus et sensus mirabiles consonancias
        naturales.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0230">Et hoc est primum instrumentum quod antiquis primo fuit notum, et fuit
        instrumentum Mercurii, quod duravit usque ad tempus Orphei, tetracordum nominatum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0231">
        <pb n="[248]"/>De situacione vero cordarum secundum prius et posterius non est vis; modo nam
        prius et posterius non sunt differencie consonanciarum. Debitusque situs numerorum videbitur
        in monocordo et cordarum pluralitas que pro nunc est.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0232">
        <pb n="[250]"/>2</p>
      <p xml:id="MURMUSI0233">In gravitate tonum vel acuta parte docere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0234">Tonum gravem et acutum manifestare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0235">Primo volam tonum in acuta parte formare. Sit tonus b ad hunc intendo
        alium sonum, qui sit dyapenthe in c, a quo remitto dyatessaron in d. Cum igitur inter
        dyapenthe et dyatessaron sit differencia toni, repertus est d.b in acuta parte tonus, ut
        patet in figura.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0236">[Musica speculativa, 250; text: Dyapenthe intensa, Dyatessaron remissa,
        Tonus in acuta parte, C, D, B, Pro secunda conclusione huius secundi, 288, 216, 192]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0237">
        <pb n="[252]"/>Ac in parte gravi sic: super b dyatessaron intendo ad f, a qua dyapenthe
        remitto ad k, erit ergo k.b tonus; verbi gracia in figura. Consonanciam intendere est de
        sono gravi acutum facere, et remittere est de acuto graviorem facere. Modo, utrobique potest
        inveniri tonus, ut dictum est et patet in figura subsequente. Non tamen quod quando de
        minori numero intendere dicitur maior fit de acuto grave; cumque de maiori numero fiat
        processus ad minorem, tunc de gravi fit acutum, quod est intelligendum quantum ad
        quantitatem continuam non autem discretam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0238">[Musica speculativa, 252; text: Dyapenthe intensa, Dyapenthe Remissa,
        Dyatessaron, Tonus in acuta parte, tonus in gravi parte, Dyatessaron intensa, Pro secunda
        conclusione huius secunde partis, C, D, B, K, B, F, Pro eodem secunda conclusione]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0239">
        <pb n="[254]"/>Breviter, si dyatessaron et dyapenthe seorsum intendantur ut 6.8, 6.9,
        inventus est tonus in acuta parte. Sique ambe in eodem termino remittantur, inventus est
        tonus in gravi parte ut 12.8, 12.9; et hoc est intelligendum quantum ad quantitatem
        discretam non autem continuam, et sic est iste modus contrarius precedenti, sed in idem
        reddit.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0240">
        <pb n="[256]"/>Nam cum corda plus habet de quantitate continua, gravior est et cum minus
        acucior; cum corda plus habet de quantitate discreta, id est, plures numeri sive motus,
        acucior est, cum autem pauciores, gravior est et sic eadem proporcio manet quocumque
        dicatur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0241">
        <pb n="[258]"/>3</p>
      <p xml:id="MURMUSI0242">[f. 131r] Atque semitonium parvum seu maius habere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0243">Utrumque semitonium propalare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0244">Primo ad acutam partem sic potest minus semitonium inveniri. Sit a sonus,
        a quo usque ad b dyatessaron intendatur; a b rursus ad c dyatessaron intendatur; et a c
        usque ad d remittatur dyapenthe. Est ergo tonus b.d.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0245">
        <pb n="[260]"/>Item, a d intendatur dyatessaron ad e, a quo ad f dyapenthe remissa fit,
        tonus igitur erit d.f. Cum ergo a.b fuerit integra dyatessaron et b.d et d.f sunt duo toni,
        sequitur quod f.a sit residuum, et illud minus semitonium nuncupatur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0246">Ad partem vero gravem fiat sic: sit sonus datus, a quo intendantur duo
        toni continui ad g, et a g dyatessaron remittatur ad k; erit k.a minus semitonium, quod
        volebam. Que notantur ambo in figuris statim premissis, ubi lucide et clare iam dicta
        reperire potens, si cum diligencia inspexens figuras ipsas.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0247">[Musica speculativa, 260; text: Dyapenthe remissa, Dyatessaron intensa,
        Dyapason remissa, Tonus acutus, Semitonium, Tonus intensus, minus in acuta parte, minus in
        gravi parte, C, E, B, D, F, A, K, G] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0248">
        <pb n="[262]"/>Invento minori semitonio in parte gravi et acuta; restat utrobique maius
        semitonium invenire. Ad partem acutam sic: tres tonos continuos intendam, qui sunt a.b, b.c,
        c.d, deinde super a acutam formo dyatessaron et sit a.f. Sequitur ergo, per ea que dicta
        sunt in prima parte superius, quod c.f est minus semitonium, quare f.d est maius semitonium,
        quod extiterat declarandum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0249">[Musica speculativa, 262; text: Dyatessaron intensa vel remissa, Figura
        quarta ad maius semitonium tam in parte gravi quam acuta inveniendum deserviens, Tonus
        acutus, Tonus intensus, minus semitonium, maius semitonium in actua parte, in gravi parte,
        A, B, C, F, D]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0250">
        <pb n="[264]"/>Ad gravem vero partem sic: sit semitonium intensum minus a.d, et a d
        remittatur tonus d.e, erit igitur a.e semitonium maius adinventum in parte gravi, que satis
        notorie patent figuras premissas speculanti.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0251">
        <pb n="[266]"/>4</p>
      <p xml:id="MURMUSI0252">Sic propono grave et acutum coma tenere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0253">Coma grave et acutum investigare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0254">In acuta parte coma sic habetur. Ab a sono semitonium maius intendatur per
        precedentem ad b, a quo minus semitonium remittatur in c, erit igitur c.a coma per decimam
        quintam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0255">
        <pb n="[268]"/>Sed ad gravem sic: ab a sono minus semitonium sit intensum, quod sit a.d, a
        quo maius semitonium remissum sit in c; ita erit a.c coma in gravi parte repertum, ut
        apparet in figura infimus loco posita satis clare.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0256">[Musica speculativa, 268; text: Maius semitonium intensum, Maius
        semitonium remissum, Minus semitonium remissum, Semitonium minus intensum, Acuta coma,
        Gravis coma, B, C, A, D, Per quarta conclusione]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0257">Sequitur de divisione monocordi</p>
      <p xml:id="MURMUSI0258">
        <pb n="[270]"/>5</p>
      <p xml:id="MURMUSI0259">His expeditis monocordum scire velitis</p>
      <p xml:id="MURMUSI0260">Tetracorda propter monocordum ordinare</p>
      <p xml:id="MURMUSI0261">In precedentibus ostensum est de consonanciarum speculacione et de hiis,
        que circa consonancias contingunt, in prima parte huius opusculi nostri; et de earum
        reduccione ad sensibiles figuras, que multum mathematicis placent, quoniam veritas, que est
        in intellectu, per eas ad iudicium visus et auditus conformiter est reducta. <pb n="[272]"/>Tamen cum omnis consonancia composita sit ex tonis vel semitoniis maioribus seu minoribus,
        aut eorum partibus, ut visum est; iam est conveniens ad divisiones accedere monocordi, in
        quo sunt omnes consonancie perfecte simplices et composite, toni et semitonia et reliqua,
        ante cuius divisionem aliqua preambula preferuntur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0262">Primum preambulum pro divisione monocordi</p>
      <p xml:id="MURMUSI0263">Omnis divisio monocordi, quod in se continet implicite et in virtute omnia
        genera instrumentorum, vadit per tetracorda.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0264">
        <pb n="[274]"/>Omne autem tetracordum vocant musici spacium duorum tonorum cum semitonio
        minori, et hoc est dyatessaron, et racionabiliter ut monstratur. Nam ut in precedentibus est
        ostensum, bis dyapason ad semel reducitur dyapason; dyapason autem et dyapenthe cum
        dyatessaron; dyapenthe autem dyatessaron presupponit. Et hec omnia sunt superius
        manifestata. Dyatessaron autem nullam consonanciam presupponit, sed tonum et semitonium.
        Huic est quod unanimiter omnes musici tam veteres quam novi primum tetracordum dyatessaron
        esse concesserunt, quoniam quilibet tonus duas cordas requirit et similiter semitonium
        duas.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0265">
        <pb n="[276]"/>Modo, cum in dyatessaron sint duo toni cum semitonio minore, manifestum est
        dy-[f. 131v]-atessaron quatuor cordas continere, quelibet enim corda servit pro fine unius
        toni et inicio alterius, preter ultimam atque primam.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0266">Secundum preambulum ad idem</p>
      <p xml:id="MURMUSI0267">Cum tetracordum possit reiterari ut alcius ascendat per dyapenthe et
        dyatessaron, sicut reiteratur dyatessaron. Hoc potest contingere per tetracordum coniunctum
        vel disiunctum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0268">
        <pb n="[278]"/>Coniunctum est quando ultima primi tetracordi est inicium secundi, et sic
        demonstratur istis duobus tetracordis erunt, scilicet in primo duo toni cum semitonio et in
        secundo totidem. In summa ergo quatuor toni cum duobus semitoniis, et sunt minora, ut
        superius fuit visum. Et iterum supra finem secundi tetracordi fundari posset tercium, et sic
        semper.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0269">
        <pb n="[280]"/>Disiunctum tetracordum, quando post ultimam cordam primi tetracordi additur
        corda distans ab ea per spacium unius toni, et super eam invenitur iterum tetracordum, et
        sic ut prius. Et est notandum quod in duobus tetracordis coniunctis sunt septima corde, sed
        in disiunctis octo.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0270">Item notandum est ex hiis quod in dyapason sunt duo tetracorda coniuncta
        ex uno tono, sed tamen duo disiuncta.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0271">[Musica speculativa, 280; text: Tetracordum Disiunctum, Tetracordum
        Coniunctum, Tonus, Semitonium] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0272">
        <pb n="[282]"/>Ista possunt augeri duplicando, triplicando, quociens placuerit
        augmentanti.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0273">Tercium preambulum ad idem</p>
      <p xml:id="MURMUSI0274">De divisione tetracordi, quod est dyatessaron, antiqui phylosophi
        tripliciter sunt locuti. Diviserunt enim quidam per tonum et tonum cum semitonio, ut dictum,
        nunc quatuor cordas apponentes, quarum prima ad ultimam dyatessaron faciebat.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0275">
        <pb n="[284]"/>Et appellaverunt hoc genus tetracordi dyatonicum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0276">Alii diviserunt ipsum dyatessaron et suum tetracordum in semitonio minori
        primo et semitonio minori secundo et tribus semitoniis minoribus, quatuor cordas similiter
        apponentes, quarum prima ad ultimam dyatessaron resonabat. Et hunc modum canendi vocaverunt
        genus cromaticum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0277">Alii dyatessaron diviserunt in medietatem unius semitonii et aliam in duos
        tonos cum quatuor cordis sicut prius.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0278">
        <pb n="[286]"/>Et hoc genus dixerunt enarmonicum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0279">Medietatemque semitonii dyesim vocaverunt, et sic istud genus est ex dyesi
        et duobus tonis. Exempla vero triplicis huius generis melodiarum figura triplici
        signabo.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0280">[Musica speculativa, 286; text: Tetracordum, Genus diatonicum, Genus
        cromaticum, Genus enarmonicum, Tonus, Semitonium, Trisemitonium, Dyesis, Dytonus, 2304,
        2916, 2994, 2944, 3072, 2736, 2592, 2972]</p>
      <p xml:id="MURMUSI0281">
        <pb n="[288]"/>Sed miror michimet et nescio quod in partibus illis, ubi catholica religio
        viget fidelium, sicut alicubi tocius orbis terrarum inciderunt in usum illa duo genera
        melodiarum, cromaticum et enarmonicum, sed in genere dyathonico omnis cantus ecclesiasticus,
        quem sancti patres invenere doctores et homines bone memorie, suavissime mentis atque digne;
        omnisque cantus mensuratus per tempora certa, ut in conductis, notulis, organis et
        cantilenis ceterisque modis; <pb n="[290]"/>omnisque cantus laycorum, virorum et mulierum,
        iuvenum et senum; omnisque cantus cunctorum nostrorum instrumentorum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0282">Nescio quo spiritu nisi divino quodam nutu et spontanea voluntate incidit
        et formatur, in qua parte orbis terrarum, in quibus angulis regionum, sub qua parte celi,
        non latitant alia duo genera.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0283">
        <pb n="[292]"/>Nichil plus ammiror nisi quod quasi contra naturalem inclinacionem vocum
        humanarum ad cantus divisa fuerunt. Scio namque quod aut vix aut nunquam vox humana in hiis
        duobus generibus concordaret, nec umquam de ipsa certa foret; in instrumentis tamen
        possibile est multumque difficile.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0284">
        <pb n="[294]"/>Nec dubito quin dura et aspera, iniocundaque esset illa musica illorum duorum
        modorum; imbutis in tercio genere dyatonico scilicet ut nos sumus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0285">Hoc insuper non ignoro quin possit dyatessaron eciam dividi in quinque
        semitonia et per maiora et minora in comata, sed hoc esset excedere tetracordum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0286">
        <pb n="[296]"/>In figuris, verbi gracia, de predictis.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0287">
        <pb n="[298]"/>6</p>
      <p xml:id="MURMUSI0288">Sic ego concordo cum Boecii monocordo</p>
      <p xml:id="MURMUSI0289">Monocordum Boecii repetere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0290">Cum igitur hec tria genera in dyatessaron concurrunt, sed in modis seu
        mediis variantur, nullum debet esse dubium quin diviso monocordo secundum dyatonicum genus,
        secundum alia genera sit eciam divisum, quare de divisione monocordi in dyatonico genere est
        agendum. In cuius divisione tamen non ponitur nisi tonus aut semitonium minus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0291">
        <pb n="[300]"/>Divisiones autem monocordi mei proximo subscribendi cum figura, quam alia
        consequenter per litteras assignabo, et in eius descripcione super planum nomina cordarum,
        [f. 132r] que priores posuerunt et numeros ad quos consonanciarum proporcio refertur. Et
        quoniam vult Boecius quod longior corda plures partes et maius spacium teneat breviore, <pb n="[302]"/>igitur sibi numerum maiorem attribuit et corde graviori, sonum gravem; minorem
        numerum et acutum sonum, licetque bene fieri posset et deberit econtrario scilicet longiori,
        eo quod pauciores motus continet breviore, numerum minorem tribuendo breviori, vero plures
        numeros seu numerum maiorem, eo quod plures habet motus, ut ipse innuit libro suo.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0292">
        <pb n="[304]"/>Quocumque autem modo fiat, nunquam proporcio variatur. Sed tamen primitus ego
        ponam divisionem monocordi dyatonici secundum Boecium, in quo non est nisi bis dyapason.
        Quantum ad proporcionem numerorum licet ei non repugnet ter vel quater dyapason.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0293">
        <pb n="[306]"/>Et quoniam ex predictis sequitur quomodo bis dyapason et semel et earum
        consonancie sunt invente ergo non restat nisi figuram describere, supra planum et statim
        clarissime videbitur monocordum in genere dyatonico secundum Boecium.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0294">[Musica speculativa, 306; text: Bis Dyapason, Monocordum Boecii, Dyapason,
        Dyatessaron, Netheyperbolem, Peranetheyperbolem, Tritheyperbolem, Nethedyezeugmenon,
        Paranethedyezeugmenon, Trithedyezeugmenon, Paramese, Mese, Licanosmeson, Parypathemeson,
        Ypathemeson, Lichanosypathon, Parypatheypathon, Ypatheypathon, Proslambonomenos, 2304, 2592,
        2916, 3072, 3456, 3888, 4096, 4608, 5184, 5832, 6144, 6912, 7776, 8192, 9216, Tonus,
        Semitonium] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURMUSI0295">
        <pb n="[308]"/>7</p>
      <p xml:id="MURMUSI0296">Sed monocordale plano volo scribere tale</p>
      <p xml:id="MURMUSI0297">Monocordum in plano dividere</p>
      <p xml:id="MURMUSI0298">Iuxta huiusmodi divisionem quam tractat Boecius de monocordi sui
        divisione, volo similiter dividere monocordum, solum situm mutando cordarum et numeros
        earumdem, quoniam illa maneries concinendi, que suo viguit tempore super numeros sic est
        solum accidentaliter nostro tempore variata, quod nostra placencior est auditui quam
        antiquus, <pb n="[310]"/>subtiliataque multum est mutata per exercicium modernorum, non
        litteratorum hominum, in hac arte studencium auxilio vel invencione, sed vulgus commune,
        specialiter iuvenes ac eciam mulieres ad hoc moventur. Nescio qua forte nisi industria
        naturali nunc a superiori circulo regulata mutantur enim hec continue et illa forte quondam
        redibunt circulo revoluto sicut prius.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0299">
        <pb n="[312]"/>De divisione proprii monocordi</p>
      <p xml:id="MURMUSI0300">Hoc meum monocordum divido tali modo. Sit a.b corda posita super planum,
        que secta per medium in puncto i. Tunc igitur a b.i ad a.b dyapason consonanciarum melior
        est inventa. Iterum a.i per equalia divisa in q. Ab a.q ad a.b sonabit bis dyapason de
        genere meliori.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0301">
        <pb n="[314]"/>Sique rursus a.q per equalia parciatur, surget ter dyapason et sic ultra,
        quamdiu libuerit dividenti, et auris consonanciam potuerit iudicare. In hoc autem virtus
        intellectiva superat sensitivam. Sic ergo meliores consonancie note fiunt, et sunt in primo
        gradu certitudinis. Alie quoque sequuntur eas sic, et dividatur iterum a.b corda in tres
        partes, <pb n="[316]"/>quarum una terciarum sit b.f, f.a vero duas alias continebit.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0302">Item a.f ad a.b meliorem extra genus multiplicis consonanciam resonat,
        videlicet dyapenthe. Igitur et iam necessario dyatessaron est inventa. Cum dyapason a
        dyapenthe non differat nisi per dyatessaron, per quartam prime partis, et est in cordis a.i,
        a.f. Sed sic invenies hanc in a.b abscisa.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0303">
        <pb n="[318]"/>Sit iterato a.b per quatuor equales, quarum una quartarum sit b.e, a.e vero
        alias tres contineat in se. Inter igitur a.b ad a.e dyatessaron sonum facit. Consonanciis
        igitur figuratis restat tonos et semitonia reperire, per que fit ascensus et descensus ad
        consonancias supradictas. A.b corde sit nona pars b.c, tunc a.c ad a.b per unum tonum
        elevatur.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0304">
        <pb n="[320]"/>A.c, que sit nona pars adhuc c.d, eritque sic a.d ad a.b dytonus manifestus.
        Iamque in cordis d.e minus semitonium notum venit, et per consequens a.b ad a.e dytonus cum
        semitonio minori, quod uno nomine appellatur dyatessaron.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0305">
        <pb n="[322]"/>Et consequenter tu habes tritonum cum semitonio in a.f, a.b, videlicet
        dyapenthe.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0306">Preterea a.f partis corde sit nona pars f.g erit a.g ad a.b tonus cum
        dyapenthe aut dytonus cum dyatessaron.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0307">Rursum, corde a.e sit quarta pars e.h, erit a.e ad e.h dyatessaron et per
        consequens a.b ad a.h bis dyatessaron manifestum. Ergo a.h ad a.g minus semitonium est
        inventum.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0308">
        <pb n="[324]"/>Iterum a.h, h.i sit nona pars, reddit a.i ad a.b dyapason prius nota, in
        cuius divisione sunt quinque toni cum duobus semitoniis minoribus, ut visum est. Cum ergo
        semel dyapason quantum ad sui intrinsica sit divisus eodem modo per reiteracionem bis
        dyapason dividere necesse est.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0309">Continet autem hoc instrumentum cordas undeviginti et bis dyapason cum
        dyapenthe; licet sit possibile ulterius augmentari. Estque figura trianguli orthogonii,
        quantum ad sui duo latera.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0310">
        <pb n="[326]"/>Sed tercium non sub una linea cadere potest, sed tamen maxime ad
        circumferenciam per puncta descriptam. Potest tamen in aliis figuris describi, tam
        quadratis, quam equilateris, oblongis, circularibus, concavis vel planis. Et sic in virtute
        hoc monocordum omnia continet instrumenta diversas tamen figuras, ad quas posset hoc
        monocordum transferri esset describere nimis oblongum, <pb n="[328]"/>sed exempli gracia
        novam volo describere figuram in hoc ordine consequentem. Et sic finitur secunda pars huius
        libri et per consequens totus.</p>
      <p xml:id="MURMUSI0311">Johannis de Muris musici precipui theorica proporcionum musicalium
        explicit anno Christi 1401 finita parisius</p>
      <p xml:id="MURMUSI0312">
        <pb n="[330]"/>Figura monocordi moderni per Johannem de Muris fabrici</p>
      <p xml:id="MURMUSI0313">[Musica speculativa, 330; text: Bis dyapason cum dyapenthe, bis dyapason,
        dyapason cum dyapenthe, dyapason cum dyatessaron, dyapason, tetracordum coniunctum, tonus
        cum dyapenthe, dyapenthe, dyatessaron, dytonus, tetracordum disiunctum dyapason, Tonus,
        Semitonium, ela, dlasol, Csol, Bfa, Ala, Gsol, Faut, Dla, Elami, dsolre, Cfaut, Are, Fa,
        bmi, mire, reut, mi, solre, X, U, T, S, R, Q, P, O, N, M, L, K, I, H, G, F, E, D, C] <figure>
          <graphic url="/images/MURMUSI_12GF.gif"/>
        </figure></p>
    </body>
  </text>
</TEI>