<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Prefatio de Johannis de Muris Musica speculativa]</title>
        <title type="abbrev">MURMGAF</title>
        <author>Gaffurio, Franchino</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Anna Shparberg</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1999</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Johannis de Muris Musica speculativa</emph>, ed. Susan Fast, Musicological Studies,
          vol. 61 (Ottawa: The Institute of Mediaeval Music, 1994), 332. As a work, this treatise is
          in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be
          reproduced and distributed freely. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="MURMGAF0001">
        <pb n="[332]"/>[M2 fol. lr]</p>
      <p xml:id="MURMGAF0002">Theorica musice praticam antecellit. Capitulum primum.</p>
      <p xml:id="MURMGAF0003">Princeps philosoforum Aristotiles ait in prohemio sue Methaphisice, omnino
        scientis signum est posse docere. In qualibet autem arte theorici docere possunt; practici
        vero non. Experti enim ipsum quia sciunt, sed propter quod nesciunt. Non autem scientia
        faciunt que faciunt ut ignis exurit, sed intelligere et scire circa unamquamque artem magis
        arte quam experimento esse arbitramur. Ideoque artifices expertis esse sapientiores
        opinamur. Et ex hoc magis artem experimento scientiam esse existimamus. Possunt enim hi
        docere; illi docere non possunt. Verum quoniam ars est universalium, experimentum vero
        singularium, universalia presupponunt singularia, igitur ars experientiam presupponit.
        Experientia quidem fecit artem et expertos magis perficere videmus sine ratione experientiam
        habentibus, igitur necessarium est unamquamque artem habere primo theoricam, practicam
        consequenter. Ut id quod satum est in universali ad singularia valeat applicari. Sed quod
        omnis ars ex experimentis dependeat, oportet unumquemque artificem primo circa artis
        experientiam laborare. Nos autem propter bonum commune et rationem veritatis que diu latuit
        ostendende circa artem musice proponimus vigilare. Intendentes circa eam duo breviter
        enodare, primo theoricam, secundo practicam, cui non est inconveniens quodammodo quamdam
        theoricam implicari.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>