<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De laude et utilitate spiritualium canticorum, quae fiunt in ecclesia Christiana; seu
          de psalmodiae bono</title>
        <title type="abbrev">NICLAU</title>
        <author>Nicetius, episcopus</author>
        <date notBefore="500" notAfter="799">6th-8th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1992</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptores ecclesiastici de musica sacra potissimum</emph>, 3 vols., ed. Martin
          Gerbert (St. Blaise: Typis San-Blasianis, 1784; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          1:9–14. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="NICLAU0001">
        <pb n="[9]"/>S. Nicetius Episcopus Trevirensis, de laude et utilitate spiritualium
        canticorum, quae fiunt in ecclesia christiana; seu de psalmodiae bono.</p>
      <p xml:id="NICLAU0002">1. Dicamus, quae nobis Deus donare dignatur, quando fit grata et
        acceptabilis Deo psalmorum devotio. Nos itaque carissimi, qui tam propheticis, quam
        evangelicis et apostolicis sumus omnino eruditi magisteriis, <pb n="[10]"/>eorum dicta et
        facta ante oculos proponamus, per quos sumus omne quod sumus, et quam sint grata et accepta
        Deo spiritualia cantica, a primordio repetentes iisdem auctoribus asseramus.</p>
      <p xml:id="NICLAU0003">2. Si autem quaeramus, quis omnium primus hoc genus carminis invexerit, non
        inveniemus alium, nisi Moysen, qui canticum Deo insigne gestavit, quando AEgypto decem
        plagis percussa, et Pharaoni demerso populus per insueta maris itinera ad desertum
        gratulabundus egressus est, dicens: cantemus Domino, gloriose enim glorificatus est. Exodi
        XV. 1. Primus igitur Moyses dux tribuum Israeli choros instituit, et utrumque sexum
        distinctis classibus, se ac sorore praeeunte, cantare Deo canticum triumphale perdocuit.
        Postmodum Debora nobilis femina in libro Iudicum hoc ministerio functa reperitur. Ipse tamen
        Moyses a corpore recessurus terrificum carmen in Deuteronomio iteravit: quod scriptum
        testamenti vice populo dereliquit: unde scirent, quae poena, et quales eos tribulationes
        sequerentur, si a Deo recessissent. O nimis miseri atque miserandi, qui tali tamque evidenti
        denuntiatione praetermissa noluerunt a peccatis et illicitis superstitionibus
        praecavere.</p>
      <p xml:id="NICLAU0004">3. Iam vero postea multos invenies non solum viros, sed et feminas, Spiritu
        divino impletas, Dei cecinisse mysteria etiam ante David, qui a pueritia in hoc munus a
        Domino specialiter electus, et cantorum princeps, carminum thesaurus esse promeruit. Qui
        adhuc puer in cithara suaviter fortiterque canens malignum spiritum, qui operabatur in
        Saulem, compescuit, non quod citharae illius tanta virtus esset, sed quia figura crucis
        Christi, quae in ligno et extensione nervorum mystice gerebatur iam tunc, spiritum daemonis
        opprimebat.</p>
      <p xml:id="NICLAU0005">4. Quid in his psalmis non invenies, quod faciat ad utilitatem, ad
        aedificationem, ad consolationem humani generis, conditionis, sexus, aetatis? Habet in
        psalmis infans, quod lactet; puer, quod laudet; adolescens, quod corrigat vitam; iuvenis,
        quod sequatur: senior, quod precetur. Discit femina pudicitiam, pupilli inveniunt patrem,
        viduae iudicem, pauperes exspectatores, advenae custodem: audiunt reges iudicesque, quid
        timeant. Psalmus tristes consolatur, laetos temperat, iratos mitigat, pauperes recreat,
        divites, ut se agnoscant, admonet, et ne superbiant, increpat. Omnibus omnino suscipientibus
        se acceptam medicinam tribuit; nec peccatores despicit, sed remedium eis per poenitentiam
        lacrymosam salubriter ingerit.</p>
      <p xml:id="NICLAU0006">5. Dominus itaque Deus noster per David servum suum confecit potionem, quae
        dulcis esset gustu per cantionem, et efficax ad curanda vulnera peccatorum per suam
        virtutem; [suaviter enim auditur psalmus, dum canitur; <pb n="[11]"/>penetrat animum, cum
        delectat. Facile psalmi memoria retinentur, si frequenter psallantur; et quod legis
        austeritas ab humanis mentibus extorquere non poterat, hi per dulcedinem cantionis
        excludunt. Nam quidquid lex, quidquid prophetiae, quidquid Evangelia ipsa praecipiunt, in
        his carminibus suavi medicamenti dulcedine continetur.] Deus ostenditur, ut timeatur,
        simulacra ridentur, iustitia ingeritur, iniquitas prohibetur, misericordia laudatur,
        crudelitas abdicatur, veritas requiritur, mendacia damnantur, dolus accusatur, innocentia
        collaudatur, superbia deiicitur, humilitas sublimatur, patientia praedicatur, pax sequenda
        depromitur. Contra inimicos protectio postulatur, vindicta promittitur, spes certa nutritur:
        et quod his omnibus est excellentius in psalmis Christi sacramenta cantantur. Nam et
        generatio eius exprimitur, et deiectio plebis impiae gentium haereditas nominatur: virtutes
        Domini cantantur, passio veneranda depingitur, resurrectio gloriosa monstratur, sedens
        quoque ad dextram Dei mirabiliter nominatur. Deinde igneus Domini manifestatur adventus,
        terribile de vivis et mortuis iudicium panditur. Quid plura? Etiam spiritus creantis emissio
        et terrae renovatio revelatur, postquam quidem erit in gloria Domini sempiternum iustorum
        regnum, peccatorum perenne supplicium.</p>
      <p xml:id="NICLAU0007">Caput II.</p>
      <p xml:id="NICLAU0008">Haec sunt cantica Dei, quae canit catholica ecclesia Dei. Haec sunt, quae
        hic conventus noster sono etiam vocis exercet. Hi non solum cantus lascivos non resolvunt
        sed potius stringunt. Non luxuriam suscitant, sed extinguunt. Haec cantica placent Deo, ubi
        totum, quod agitur, spectat ad gloriam creatoris. Merito idem Propheta nos et omnia ad
        laudem Dei cuncta gubernantis hortatur dicens: omnis spiritus laudet Dominum. Psalmus CL. 6.
        Seipsum quoque pollicens laudatorem dicebat: laudabo nomen Domini cum cantico, et
        magnificabo eum in laude. Psalmus LXIII. 31. Laudate Dominum in vita vestra. Immolate Deo
        sacrificium laudis pro animae vita vestrae. Et per ipsum ostenditur vobis in anima vestra
        via, qua ad eius perveniatis salutare. Delectat Dominum nostrum de pura conscientia laus
        emissa, sicut idem hortatur hymnigraphus dicens: Laudate Dominum qui bonus est psalmus Deo
        nostro iocunda fit laudatio. Psalmus CXXXIV. 3. Hanc scientiam gerens, hoc officium Deo
        placitum sciens idem Psalmista testatur: septies in die laudem dixi tibi. Psalmus CXVIII.
        164. En adhuc amplius aliquid pollicetur: et lingua, inquit, mea meditabitur iustitiam tuam,
        tota die laudem tuam Psalmus XXXIV. 28. <pb n="[12]"/>Sentiebat enim sine dubio de tali
        opere beneficium, sicut ipse commemorans dicit: Laudans invocabo Dominum, et ab inimicis
        meis salvus ero. Psalmus XVII. 4. Tali luctamine, et tali clypeo armatus etiam fortissimum
        illum Goliam gigantem straverat et saepe de alienis victoriam reportarat.</p>
      <p xml:id="NICLAU0009">Caput III.</p>
      <p xml:id="NICLAU0010">6. Longum erit, carissimi, singula quae Sanctorum historia continet dicere,
        praesertim cum res exigat, de novo testamento aliqua ad veterum confirmationem deberi
        proferri. Ergo in Evangelio invenies primum Zachariam patrem magni Iohannis post longum
        illud silentium in hymni voce prophetasse. Nec Elisabeth diu sterilis edito de promissione
        filio Deum de ipsa anima magnificare cessavit. Notandum etiam, quod in terris Christo nato
        laudem sonuit exercitus Angelorum: Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonae
        voluntatis. Annuntiantes pueri in templo Osanna David filio clamaverunt: nec Pharisaeis
        livore strepentibus Dominus ora innocentium clausit, sed potius aperuit dicens eis: Non
        legistis scriptum: ex ore infantium et lactentium perfecisti laudem? Et si isti tacuerint,
        clamabunt lapides.</p>
      <p xml:id="NICLAU0011">7. Ipse Dominus in verbis doctor, in factis consummator, ut hymnorum
        ministerium gratissimum comprobaret, cum discipulis hymno dicto exiit in montem Oliveti.
        Quis iam tali documento de psalmorum et hymnorum religione dubitaverit, quando ille, qui a
        coelestibus cuneis et adoratur et psallitur, ipse cum discipulis hymnum cantasse perhibetur?
        Et Iohannes in Apocalypsi refert, se spiritu revelante vidisse et audisse vocem coelestis
        exercitus tamquam aquarum multarum, et tonitruorum validorum dicentium Alleluiam. Ex quo
        nullus debet ambigere, hoc vigiliarum sanctarum ministerium, si digna fide et vera devotione
        celebretur, Angelis esse coniunctum, quos constat, sine somni occupatione indefinenter
        laudare Deum in coelis, et benedicere salvatorem.</p>
      <p xml:id="NICLAU0012">8. Quae cum ita sint, fratres, iam pleniore fiducia hymnorum ministerium
        fideliter impleamus, magnam nos credentes a Deo gratiam consecutos, quibus concessum est,
        cum tantis et talibus Sanctis, Prophetis dico, atque Martyribus Dei aeterni cantare
        miracula. Hic cum David Domino confitemur, quoniam bonus est: cum Moyse potentiam Domini
        magnis illis canticis personamus: cum Anna, quae ecclesiae typum gessit, olim sterili, nunc
        foecunda, in Dei laude corda confirmamus: cum Esaia de nocte vigilantes psallimus: cum
        Abacuc, cum Iona, cum Ieremia sanctissimis Patribus orando cantamus: cum tribus aeque
        pueris, qui in fornace positi, convocata omni creatura, creatori omnium benedicentes
        psallimus.</p>
      <p xml:id="NICLAU0013">9. Quid hac utilitate commodius? quid hac dilectione iocundius? qua et
        psalmis delectamur, <pb n="[13]"/>et orationibus irrigamur, et interpositis lectionibus
        pascimur. Et vere sicut boni convivae ferculorum varietate delectantur: ita nostrae animae
        multiplici lectionum et hymnorum exhibitione saginantur.</p>
      <p xml:id="NICLAU0014">10. Tantum carissimi intermittentes fabulas superfluas, intento sensu et
        vigilanti mente psallamus, et Deo non displiceamus. Sic enim nos hortatur psalmus dicens:
        quoniam rex omnis terrae Deus, psallite sapienter. Psalmus XLVI. 8. Id est, intelligenter.
        Non solum spiritu, hoc est, sono vocis, sed et mente psallamus, et ipsum, quod psallimus,
        cogitemus, ne mens captivata fabulis aut extraneis cogitationibus laborem habeat
        infructuosum. Sonus etiam vel melodia condecens sancta religione psallatur, non quae
        tragicas difficultates exclamet, sed quae in vobis veram Christianitatem demonstret, non
        quae aliquid theatrale redoleat, sed compunctionem peccatorum faciat. Sed et vox omnium
        nostrum non dissona debet esse, sed consona. Non unus insipienter protrahat et alter
        contrahat, aut unus humiliet, alter vocem extollat; sed invitatus humiliter unusquisque suam
        vocem inter sonum chori concinentis includere, non extrinsecus extollentes aut protrahentes
        quasi ad stultam ostentationem indecenter efferre, neque hominibus placere velle: totum enim
        tamquam in conspectu Dei, non hominibus placendi studio, celebrare debemus. Habemus enim et
        de hac vocis consonantia formam positam vel exemplum, tres illos beatissimos utique pueros,
        de quibus refert propheta Daniel: Tunc, inquit, hi tres ex uno ore hymnum dicebant, et
        glorificabant Deum in fornace dicentes: Benedictus es Domine Deus patrum nostrorum, et
        caetera. Videtis, quia pro magisterio ponitur, quod tres pariter Deum veluti ex uno ore
        humiliter sancteque laudaverunt. Et nos utique omnes quasi ex uno ore eundem psalmorum sonum
        eamdemque vocis modulationem aequaliter proferamus. Qui autem aequare se non potest
        caeteris, melius est ei tacere aut lenta voce psallere, quam clamosa voce omnibus
        perstrepere; sic enim et ministerii implebit officium, et humiliter psallenti fraternitati
        non faciet offendiculum. Si ergo et nostra omnium vox fuerit inoffensa, vel consona,
        labiorum cymbalis unisonantibus, et nos delectabit, et audientes aedificabit, et Deo nostro
        suavis erit tota laudatio, qui in domo sua, sicut legitur, unanimes habitare facit.</p>
      <p xml:id="NICLAU0015">11. Quando illic psallitur, psallatur ab omnibus; cum oratur, oretur ab
        omnibus; cum lectio legitur, facto silentio aeque audiatur ab omnibus, ut legente lectore
        omnino clamosis vocibus nemo perstrepat; et omnes, antequam legatur, <pb n="[14]"/>convenite. Si quis autem supervenerit, cum lectio celebratur, adoret tantum Deum, et
        praesignata fronte aurem legi Dei sollicite accommodet.</p>
      <p xml:id="NICLAU0016">12. Patet tempus orandi, cum omnes oramus: patet, cum volueritis et
        quotiens volueritis privatim orare, ne obtentu orationis defleas te perdidisse lectionem:
        quia non semper eam quilibet paratam potest habere; nam orandi tempus semper in promtu est.
        Nec putetis parvam vobis utilitatem ex sacrae lectionis auditu, quia oratio ipsa fit
        pinquior, dum mens recenti lectione saginatur, et currit per imagines divinarum rerum, quas
        nuper audivit. Nam et Maria soror Marthae, quae sedens ad pedes Iesu sorore neglecta verbum
        Domini intentius audiebat, bonam partem sibi elegisse dominica voce confirmatur. Ideo enim
        et Diaconus clara voce in modum sancti praeconii admonet cunctos, ut sive in orando, sive in
        flectendis genibus, sive in psallendo, sive in lectionibus sollicite audiendis unitas
        servetur ab omnibus, quod unanimes homines diligit Deus, et in sua domo eos efficit
        habitare, in qua domo qui habitant, beati pronuntiantur in psalmo, quia ipsi laudabunt
        Dominum in secula seculorum. Amen.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>