<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quomodo organistrum construatur</title>
        <title type="abbrev">ODOORG</title>
        <author><persName>Odo</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1993">1993</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptores ecclesiastici de musica sacra potissimum</emph>, 3 vols., ed. Martin
          Gerbert (St. Blaise: Typis San-Blasianis, 1784; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          1:303. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Mensura organistri</title>
          <idno type="LML">ORGANISTR. In primis</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 2503, 42</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ODOORG0001">
        <pb n="[303]"/>Eiusdem Oddonis quomodo organistrum construatur.</p>
      <p xml:id="ODOORG0002">In primis a capite iuxta primum plectrum, infra usque ad aliud
        plectrum, quod ponitur post rotulum, per duos passus metire, et in primo passu pone C.
        secundus finit. A C ad finem metire per tria, et quartus retro reddit G. a G ad finem per
        tres, et quartus retro pone D. a D. ad finem per III. et in primo passu pone a. De a. ad
        finem pone III. et in primo retro pone E. et ab E. ad finem per III. in primo passu pone
        [sqb]. Item a C. ad finem per II. et III. retro pone F. ab F. ad finem per IIII. in primo
        passu pone b.</p>
      <p xml:id="ODOORG0003">De fistulis.</p>
      <p xml:id="ODOORG0004">In mensuris fistularum istae sunt voces C D E F G a [sqb] c. Gravis C.
        quae est prima fistula, longitudo ponitur ad placitum: quae divisa per quatuor passus, uno
        passu sublato reddit fistulam F. Quae C. si dividatur in tres passus, tertio passu sublato
        reddit fistulam G. G autem divisa in tres, quarto passu adiuncto reddit fistulam D. retro. D
        vero partita in tres, tertio sublato reddit a. a divisa in tres, quarto passu adposito
        reddit fistulam E retro. E iterum aequata in tres, tertio ablato reddit fistulam [sqb].
        Fistula F in quatuor passus redacta dat fistulam b. quarto passu succiso. Notet autem
        prudens musicus, has mensuras constare per diatessaron et diapente.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
