<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Compendium artis motectorum Marchecti</title>
        <title type="abbrev">PAMCOM</title>
        <author><persName>Petrus de Amalfia</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Jessica Sisk</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2003">2003</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> F. Alberto Gallo, <emph>Mensurabilis musicae tractatuli</emph>,
          Antiquae musicae italicae scriptores, vol. 1 (Bologna: Università degli Studi di Bologna,
          Istituto di Studi Musicali e Teatrali - Sez. Musicologia, 1966), 43–47. As a work, this
          treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright
          and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Petrus Capuanus de Amalfia: Compendium artis motectorum Marchecti</title>
          <idno type="LML">PETR. CAP.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-Sc 5-2-25, 116-117v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="PAMCOM0001">
        <pb n="[43]"/>INCIPIT COMPENDIUM ARTIS MOTECTORUM MARCHECTI EDITUM A FRATRE PETRO CAPUANO DE
        AMALFIA</p>
      <p xml:id="PAMCOM0002">1 Quoniam tocius nove artis motectorum difficultas circa temporum
        varietatem et semibrevium figuracionem acceditur, igitur de ipsorum temporum diversitate et
        semibrevium figuracione cuiusdam mei amici precibus inclinatus sub brevitate dicere
        destinavi. Non ex me ipso aliquid novi, [sed] secundum quod Marchectus cantor egregius et
        istius artis rector dispendio compilavit, ego Petrus de Amalfia cantorum minimus sub
        compendio declarabo.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0003">2 Unde sciendum est, quod tempus secundum generalem sui accepcionem est
        mora motus mutabilium rerum. Que quidem mora aut est longa aut est brevis, si longa aut
        perfecta aut inperfecta. Si perfecta et sic habemus tempus perfectum, quod constat ex
        duodecim minimis semibrevibus, quod alio nomine nuncupatur duodenarium. Si vero fuerit mora
        inperfecta habemus tempus inperfectum, quod ex octo semibrevibus minimis construitur et alio
        nomine nuncupatur octonarium. Si vero mora fuerit brevis et sic habemus tempus breve, quod
        ex quatuor minimis perficitur et aliter nuncupatur quaternarium nec non
        inperfectissimum.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0004">3 Diviso tripliciter tempore, videndum est de figura semibrevium et
        valore ipsarum.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0005">
        <pb n="[44]"/>Unde notandum est, quod secundum Marchectum tribus modis quelibet semibrevium
        figuratur: aut enim figuratur sine cauda sive tractu et tunc vocatur minor, aut cum cauda
        sive tractu et tunc distingue, aut cum cauda ex parte inferiori et tunc vocatur maior, aut
        cum cauda ex parte superiori et tunc minima nuncupatur:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0006">[Scd,S,M]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0007">4a Sequitur de valore ipsarum et primo de semibrevibus temporis
        perfecti.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0008">Ubi est advertendum, quod si maior primo loco ponatur et deinde minor
        cum temporis divisione post se inmediate sequatur, maior valet duas partes temporis perfecti
        id est octo minimas, et minor terciam partem id est quatuor minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0009">[Scd,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0010">Si vero maior precedat et due minores cum divisione temporis post se
        inmediate sequantur, maior valet sex minimas, et prima minor duas, et ultima quatuor, et sic
        fiunt duodecim et perficitur tempus, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0011">[Scd,S,S,pt,Scd,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0012">Si vero maior primo loco ponatur et tres minores post ipsam sequantur,
        prima id est maior valet dimidiam partem temporis perfecti, et relique tres minores erunt
        equales et valebunt alteram partem dimidiam temporis perfecti, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0013">[Scd,S,S,S,pt,Scd,S,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0014">Item si due minores precedant et maior sequatur, tunc minores erunt
        equales et maior valebit octo minimas ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0015">[S,S,Scd,pt,S,S,Scd]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0016">
        <pb n="[45]"/>Si vero due maiores precedant et una minor sequatur, tunc prima maior valebit
        sex minimas, et secunda quatuor, et minor duas, et sic completur tempus, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0017">[Scd,Scd,S,pt,Scd,Scd,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0018">Item ubicumque invenimus maiorem aliter quam superius sic notata,
        valebit quatuor minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0019">[Scd,S,S,Scd]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0020">4b Dicto de valore maiorum caudatarum, dicendum est de valore earundem
        cum non caudantur.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0021">Unde sciendum est, quod si reperiantur due semibreves secundum figuras
        minores, secundum valorem erunt maiores et inequales, nam prima valebit terciam partem
        temporis id est quatuor minimas, secunda duas partes id est minimas octo; et idem est
        iudicium de hiis que figurantur cum opposita proprietate, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0022">[S,S,pt,S,S,pt,S,S [pt,Lig2cssnod,pt,Lig2cssna]]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0023">Item [si inveniantur tres, erunt] maiores et equales: valebit omnium
        quelibet ipsarum quatuor minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0024">[S,S,S,pt,S,S,S,pt,S,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0025">Item si inveniantur quatuor, tunc due precedentes erunt minores
        secundum valorem, et relique due sequentes erunt maiores, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0026">[S,S,S,S,pt,S,S,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0027">Item si inveniantur quinque, tunc precedentes erunt minores secundum
        valorem et equales, et ultima erit maior valens quatuor minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0028">[S,S,S,S,S,pt,S,S,S,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0029">
        <pb n="[46]"/>Item si sex, omnes erunt equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0030">[S,S,S,S,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0031">4c Si vero reperiantur plures, oportet quod sint ibi minime que ex
        parte superiori caudantur.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0032">Ubi est advertendum, quod si una minima [fuerit] post minorem, tunc
        minor valebit tres minimas in quocumque tempore fuerit predicta figuracio designata, si vero
        due fuerint minime, minor valebit duas minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0033">[S,M,S,S,M,M,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0034">5 Dicto de valore semibrevium temporis perfecti, nunc videndum est de
        valore semibrevium temporis inperfecti.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0035">Unde sciendum est, quod tempus inperfectum secundum Marchectum constat
        ex octo minimis, ut supra dictum est.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0036">Unde si reperiantur due semibreves quarum prima sit maior secunda vero
        minor, maior valet sex minimas et minor duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0037">[Scd,S,pt,Scd,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0038">Si vero fuerint anbo [minores], erunt equales: quelibet ipsarum valebit
        quatuor minimas; et idem est iudicium de hiis que figurantur cum opposita proprietate, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0039">[S,S,pt,S,S,pt,Lig2cssnod,pt,Lig2cssnod,pt,Lig2cssna,pt,Lig2cssna]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0040">Item si una fuerit maior et due minores, tunc maior valebit quatuor
        minimas sive ante sive retro, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0041">[Scd,S,S,pt,Scd,S,S,pt,S,S,Scd]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0042">Item si reperiantur quatuor minores, omnes erunt equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0043">[S,S,S,S,pt,S,S,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0044">
        <pb n="[47]"/>Si aliqua minima sit intermixta, minor que precedit minimam valet tres
        minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0045">[S,M,S,S,pt,S,M,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0046">Item si due minime sequntur minorem, tunc minor valebit duas minimas,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0047">[S,M,M,pt,S,M,M]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0048">6 Viso de tempore inperfecto, videndum est de tempore brevi, quod
        respectu aliorum inperfectissimum potest dici: constat enim ex quatuor minimis et non
        pluribus.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0049">Unde notandum est, quod in tempore brevi non reperitur semibrevis
        maior, sed tantum minor et minima.</p>
      <p xml:id="PAMCOM0050">Et hec due duobus modis variantur, nam aut minor precedit et una minima
        sequitur et e converso, et tunc minor valet tres minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0051">[M,M,M,M,pt,S,M,pt,M,S,pt,M,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0052">aut minor precedit et due minime sequntur et e converso, et tunc minor
        valet duas minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0053">[S,M,M,pt,M,M,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0054">Insuper in isto tempore brevi inveniuntur due minores pro uno tempore,
        et tunc sunt equales, ut hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0055">[S,S,pt,S,S,pt,S,S]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0056">Et idem [est] iudicium si cum opposita proprietate figurarentur, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="PAMCOM0057">[Lig2cssnod,Lig2cssnod,Lig2cssna]</p>
      <p xml:id="PAMCOM0058">Et hec de arte motectorum Marchecti uniuscuiusque cantoris dubia
        resolventis sub compendio declarata sufficiant.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
