<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus de tonis</title>
        <title type="abbrev">PETTRA</title>
        <author>Petrus de Cruce Ambianensis</author>
        <date notBefore="1200" notAfter="1299">13th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Oliver B. Ellsworth</persName>
        </respStmt>
        <date>1991</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptorum de musica medii aevi nova series a Gerbertina altera</emph>, 4 vols., ed.
          Edmond de Coussemaker (Paris: Durand, 1864-76; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          1:282–92. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Petrus de Cruce Ambianensi[s]: Tractatus de tonis</title>
          <idno type="LML">PETR. CRUC.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Harley 281, 52v-58</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="PETTRA0001">
        <pb n="[282]"/>Petri de Cruce</p>
      <p xml:id="PETTRA0002">Tractatus de tonis.</p>
      <p xml:id="PETTRA0003">Incipit tractatus de tonis a Magistro Petro de Cruce, Ambianensi.</p>
      <p xml:id="PETTRA0004">Dicituri de tonis: primo videndum est quid sit tonus et unde dicatur. Tonus
        ut hic accipitur est quedam regula que de omni cantu in fine dijudicat.</p>
      <p xml:id="PETTRA0005">Octo sunt toni; primus vocatur authentus protus, id est auctoritate primus.
        Secundus vocatur plaga proti, id est pars primi. Tertius vocatur authentus deuterus, id est
        auctoritate secundus. Quartus vocatur plaga deuteri, id est pars ejus. Quintus vocatur
        authentus tritus, id est auctoritate tertius. Sextus vocatur plaga triti, id est pars ejus.
        Septimus vocatur authentus tetrardus, id est auctoritate quartus. Octavus vocatur plaga
        tetrardi, id est pars ejus.</p>
      <p xml:id="PETTRA0006">Quatuor sunt littere finales scilicet D, E, F, G, et dicuntur finales quia
        isti toni regulantur et finiuntur in ipsis. Tres littere affinales, scilicet A, B, C, et
        dicuntur affinales, quia suppleant vices aliarum quatuor, et hoc est quando aliqui tonorum
        qui non possunt in finalibus litteris finiri propter suum ascensum vel propter sua
        principia, tunc finiuntur in istis.</p>
      <p xml:id="PETTRA0007">Primus vero tonus et secundus finiuntur in D, que prima finalium dicitur.
        Tertius et quartus in E. Quintus et sextus in F. Septimus et octavus in G. Cantus autem
        primi toni et tertii et quinti et septimi plus ascendunt et minus descendunt quam cantus
        suorum plagalium. Possunt enim ascendere usque ad octavam, vel nonam, vel decimam cordam
        supra finem suum, et descendere unam sub fine suo. Primus vero ratione auctoritatis sue
        potest accipere primam vocem, a; cantus vero plagalium possunt ascendere supra finem suum
        usque ad quintam cordam.</p>
      <p xml:id="PETTRA0008">De illis qui tantam elevationem vel depositionem non habent, immo
        mediocriter se tenent. Dicendum est quia, si non ascendunt usque ad quintam cordam, de
        plagali erunt. Si vero ascendunt et ibi sepe fuerint, et non multum usque ad finalem
        descenderunt, authenti erunt.</p>
      <p xml:id="PETTRA0009">De differentiis seu principiis eorum. Quot differentias seu principia
        unusquisque eorum habeat, nulla musice regula numerum certum declaravit. Usus enim
        civitatum, qui sunt diversi, dant eis differentias diversimodo, tum quia unus plus, alter
        vero minus.</p>
      <p xml:id="PETTRA0010">Versus de intonatione psalmorum quo ad principium psalmorum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0011">
        <pb n="[283]"/>Primum cum sexto cantu, fa, sol, la, teneto;</p>
      <p xml:id="PETTRA0012">Tertius octavus ut, re, fa, sicque secundus;</p>
      <p xml:id="PETTRA0013">Septimus incipiet mi, fa, sol, quartus que la, sol, la;</p>
      <p xml:id="PETTRA0014">Nunc quintum dicas quem, fa, la, re, fa, bene cantas.</p>
      <p xml:id="PETTRA0015">Versus de intonatione psalmorum, quantum ad mediationem psalmorum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0016">Septimus et sextus dant, fa, mi, re, mi, quoque primus.</p>
      <p xml:id="PETTRA0017">Quintus et octavus, fa, fa, sol, fa, sicque secundus,</p>
      <p xml:id="PETTRA0018">Sol, fa, mi, fa, tertius, re, ut, re, mi, re, sicque quaternus,</p>
      <p xml:id="PETTRA0019">Per hos versus scitur cujus toni est quelibet antiphona.</p>
      <p xml:id="PETTRA0020">Primus, re, la; secundus, re, fa; tertia, mi, fa; quartus, mi, la; quintus,
        fa, fa, dico; sextus, fa, la: septimus, ut, sol; octavus, ut, fa; duo dura.</p>
      <p xml:id="PETTRA0021">De primo tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0022">Exemplum de neuma et de principiis.</p>
      <p xml:id="PETTRA0023">[CSI:283,1; text: Primum querite regnum Dei. Ecce nomen. Evovae. Diffusa
        est. Antiphona Germinavit. Antiphona Senex. Antiphona Si vos. Antiphona Adjutorium.
        Antiphona Reges. Tarsis. Antiphona Volo pater. Antiphona O quantus. Antiphona Euge.
        Antiphona Simile. Antiphona Dicite.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0024">De modo intonandi psalmos sacros:</p>
      <p xml:id="PETTRA0025">[CSI:283,2; text: Primus tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur, et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0026">
        <pb n="[284]"/>De officiis exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0027">[CSI:284,1; text: Gaudeamus. Offertorium Suscepimus. Evovae. Offertorium
        Exurge. Offertorium Lex Domini. Primus tonus.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0028">De modo intonandi officium Primi toni.</p>
      <p xml:id="PETTRA0029">[CSI:284,2; text: Ego autem. Evovae. In officiis sic incipit, et sic
        mediatur, et sic finitur. Felix namque est. Ora]</p>
      <p xml:id="PETTRA0030">De responsoriis primi toni exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0031">[CSI:284,3; text: Gloria Patri et Filio et Spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0032">De invitatorio exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0033">[CSI:284,4; text: Tu es pastor ovium. Psalmus Venite exultemus Domino.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0034">De secundo tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0035">Exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0036">[CSI:284,5; text: Secundus autem similis est huic, Antiphona O sapientia.
        Evovae. Antiphona Clamant.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0037">De intonatione super psalmos:</p>
      <p xml:id="PETTRA0038">
        <pb n="[285]"/>[CSI:285,1; text: Secundus tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur, et
        sic finitur.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0039">De officiis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0040">[CSI:285,2; text: Salve. Evovae. Offertorium Veni et ostende.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0041">De modo intonandi officia:</p>
      <p xml:id="PETTRA0042">[CSI:285,3; text: Secundus tonus in officiis sic incipit, et sic mediatur,
        et sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0043">De responsoriis secundi:</p>
      <p xml:id="PETTRA0044">[CSI:285,4; text: Educ de carcere. Periit. Fuga a me. Gloria Patri et Filio
        et Spiritui sancto]</p>
      <p xml:id="PETTRA0045">De invitatorio:</p>
      <p xml:id="PETTRA0046">[CSI:285,5; text: Regem regum Dominum. Venite. Adoremus. Psalmus Venite
        exultemus Domino.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0047">De tertio tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0048">[CSI:285,6; text: Tertia dies est qua hec facta sunt, Antiphona Ecce
        Dominus. Evovae. Antiphona Quando natus es. Antiphona Fac benigne.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0049">
        <pb n="[286]"/>[CSI:286,1; text: Antiphona Hec est. Evovae.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0050">De modo intonandi super psalmos:</p>
      <p xml:id="PETTRA0051">[CSI:286,2; text: Tertius tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur, et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0052">De officiis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0053">[CSI:286,3; text: Tibi dixit. In deo. Offertorium In nomine. Evovae.
        Offertorium Confessio. Offertorium Dum clamarent. Evevae.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0054">Modus intonandi officia:</p>
      <p xml:id="PETTRA0055">[CSI:286,4; text: Tertius tonus in officiis sic incipit, et sic mediatur,
        et sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0056">De responsoriis exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0057">[CSI:286,5; text: Super salutem. Valde. Gloria Patri et Filio et Spiritui
        sancto.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0058">Invitatorium:</p>
      <p xml:id="PETTRA0059">[CSI:286,6; text: Regem venturum Dominum. Psalmus Venite exultemus.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0060">De quarto tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0061">Exempla:</p>
      <p xml:id="PETTRA0062">[CSI:286,7; text: Quarta vigilia venit ad eos. Antiphona Secus decursus.
        Evovae. Benedicta tu.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0063">
        <pb n="[287]"/>[CSI:287,1; text: Evovae. Post partum. Ex Egypto. Antiphona Fidelia.
        Antiphona In mandatis. Antiphona Impleat.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0064">Modus intonandi psalmos:</p>
      <p xml:id="PETTRA0065">[CSI:287,2; text: Quartus tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0066">Sequitur de officiis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0067">[CSI:287,3; text: Prope est Domine. Offertorium Reminiscite. Offertorium
        Resurrexi. Evovae.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0068">Modus intonandi officia:</p>
      <p xml:id="PETTRA0069">[CSI:287,4; text: Quartus tonus in officiis sic incipit, et sic mediatur et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0070">De responsoriis exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0071">[CSI:287,5; text: Quem vidistis. Ipsum genuisti. Gloria Patri et Filio et
        Spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0072">De invitatorio, exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0073">[CSI:287,6; text: Adoretur. Virginum lex.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0074">
        <pb n="[288]"/>[CSI:288,1; text: Psalmus Venite exultemus Domino.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0075">De quinto tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0076">[CSI:288,2; text: Quinque prudentes intraverunt ad nuptias. Antiphona Omnis
        vallis. Antiphona Pectora. Evovae.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0077">De intonatione super psalmos:</p>
      <p xml:id="PETTRA0078">[CSI:288,3; text: Quintus tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur, et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0079">De officiis quinto tono:</p>
      <p xml:id="PETTRA0080">[CSI:288,4; text: Circumdederunt me. Domine refugium. Evovae, Quintus tonus
        in officiis sic incipit, et sic mediatur, et sic finitur. Responsorium Regnum mundi.
        Responsorium Eructavit. Gloria Patri et Filio et Spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0081">Invitatorium:</p>
      <p xml:id="PETTRA0082">[CSI:288,5; text: Alleluia. Spiritus Domini. Psalmus Venite exultemus
        domino.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0083">
        <pb n="[289]"/>De sexto tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0084">Exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0085">[CSI:289,1; text: Sexta hora. Sedit super puteum. Antiphona O quam
        gloriosum est regnum. Evovae.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0086">De intonatione psalmorum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0087">[CSI:289,2; text: Sextus tonus in psalmis sic incipit; et sic mediatur; et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0088">De officiis exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0089">[CSI:289,3; text: In medio justi. Evovae.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0090">De modo intonandi officia:</p>
      <p xml:id="PETTRA0091">[CSI:289,4; text: Sextus tonus in officia sic incipit, et sic mediatur, et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0092">De responsoriis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0093">[CSI:289,5; text: Inspiciebam. Responsorium Ecce. Gloria Patri et Filio et
        Spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0094">Invitatorium:</p>
      <p xml:id="PETTRA0095">[CSI:289,6; text: Surrexit Dominus. Psalmus Venite exultemus domino]</p>
      <p xml:id="PETTRA0096">
        <pb n="[290]"/>De septimo tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0097">Exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0098">[CSI:290,1; text: Septem sunt Spiritus ante thronum Dei. Antiphona Omnes.
        Evovae. Antiphona Quo progrederis. Antiphona Orante. Antiphona Joseph fili David. Antiphona
        Veterem. Antiphona Quomodo.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0099">De intonatione super psalmos:</p>
      <p xml:id="PETTRA0100">[CSI:290,2; text: Septimus tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur,
        et sic finitur. Puer natus est. Evovae.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0101">De officiis exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0102">[CSI:290,3; text: Ne derelinquas. Offertorium Audivit, Evovae.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0103">De intonatione officiorum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0104">[CSI:290,4; text: Septimus tonus in officiis sic incipit, et sic mediatur,
        et sic finitur. Aspiciens. A longe. Quique terrigene. Gloria Patri et Filio et Spiritui
        sancto.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0105">
        <pb n="[291]"/>[CSI:291,1; text: Preoccupemus. Venite exultemus Domino.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0106">De invitatoriis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0107">[CSI:291,2; text: Octo sunt beatitudines.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0108">De octavo tono.</p>
      <p xml:id="PETTRA0109">Exemplum:</p>
      <p xml:id="PETTRA0110">[CSI:291,3; text: Antiphona In illa die. Evovae. Cum veneris. Antiphona
        Hodie. Antiphona Omnis plebs. Antiphona Missus est. Antiphona Ingresso. Antiphona Nos qui
        vivimus.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0111">De intonationibus super psalmos:</p>
      <p xml:id="PETTRA0112">[CSI:291,4; text: Octavus tonus in psalmis sic incipit, et sic mediatur, et
        sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0113">De officiis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0114">[CSI:291,5; text: Ad te levavi. Evovae. Antiphona Spiritus domini]</p>
      <p xml:id="PETTRA0115">De intonatione in officiis:</p>
      <p xml:id="PETTRA0116">[CSI:291,6; text: Octavus tonus in officiis sic incipit, et sic mediatur,
        et sic finitur.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0117">
        <pb n="[292]"/>[CSI:292,1; text: Responsorium Tanquam. Responsorium Filius. Gloria Patri et
        Filio et Spiritui sancto.] <figure>
          <graphic url="/images/PETTRA_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="PETTRA0118">Invitatoria:</p>
      <p xml:id="PETTRA0119">[CSI:292,2; text: Preoccupemus. Psalmus Venite. exultemus domino.]</p>
      <p xml:id="PETTRA0120">Quomodo conveniunt et differunt iste toni, scilicet primus a secundo,
        tertius a quarto, quintus a sexto, septimus ab octavo, et ea que dicta sunt de tonis
        sufficiant.</p>
      <p xml:id="PETTRA0121">Expliciunt toni a Magistro Petro de Cruce Ambianensi</p>
    </body>
  </text>
</TEI>