<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musica, liber secundus</title>
        <title type="abbrev">TDMUS2_MOBB842</title>
        <author>Theinredus Doverensis</author>
        <date notBefore="1100" notAfter="1199">12th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>T</resp>
          <persName>John Snyder</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1996</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Oxford, Bodleian Library, MS Bodley 842 (S.C. 2575), ff. 18v–21r. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Theinredus Doverensis: De legitimis ordinibus pentachordorum et
            tetrachordorum</title>
          <idno type="LML">THEINR. DOV.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 842, 1-44v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420001">
        <pb n="[f.18v]"/>Incipit liber secundus de consonancijs musicorum suorum.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420002">Raciones autem musicarum consonanciarum hee sunt uniuersi generis
        arithmetici prima proporcio. in sonis consonissima. Quantoque magis ordo procedit; tanto
        magis a consonitus suauitate elongatur. Unde si cuius generis prima sonorum proporcio
        generalis distinccionis est. auditu eciam iudice consonorum est. Cuius progressionem quoque
        totam usque ad interrupcionem progressionis generalis distinccionis consonorum dici absolute
        nichil obstat.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420003">De progressione proporcionum.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420004">Progressio proporcionum est. consequencia earum secundum ordinem ut
        multiplicis generis prima est dupla. Secunda. tripla. Tercia quadrupla. Quarta. quintupla.
        Superparticularis; prima est sexquealtera. secunda; sexquitercia. tercia; sexquequarta.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420005">De generali distinccione</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420006">Generalem distinccionem dico eam que secundum aliquod trium generum
        distinccionum <pb n="[f.19r]"/>musicarum sit. siue diatonicum; secundum quod diatessaron
        distinguitur. in tonum tonum et semitonium siue cromaticum; secundum quod diuiditur in
        semitonium semitonium et trisemitonium siue enarmonicum; secundum quod partitur in diesim.
        diesim et ditonum. Dieses sunt conueniencie. semitonium minus diuidentes equaliter.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420007">De conueniencijs generalium distinccionum</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420008">Conueniencie huiusmodi distinccionum sunt. que ex ipsis
        distinccionibus contingunt. ut tonus. semitonium diapente cum tono; disemitonium diatessaron
        cum trisemitonio diesis. diatessaron cum diesi.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420009">De progressione conuenienciarum</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420010">Huiusmodi autem conuenienciarum progressio est. consequencia earum
        secundum ordinem. ut multiplicis generis prima est dupla. Secunda; tripla. tercia;
        quadrupla. quarta; sexupla. Superparticularis; prima est. sesquealtera. secunda
        sexquitercia. tercia; sesquioctaua. Superparcientis; superseptinona. Secunda; superparciens
        .11. sextas decimas. Tercia; superparciens .5. vicessimas septimas. Multiplicis
        superparticularis; prima est quadrupla sexquealtera. secunda dupla sexquequarta. Tercia
        quintupla sexquitercia. Multiplicis superparcientis; prima est dupla superbitercia. Secunda
        sexupla supertriquarta tercia. tripla. supertrioctaua.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420011">De ordine proporcionum cuiusque generis.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420012">Est enim cuiusque generis proprior proporcio que in primis locis
        suis existencium a prioris summa numeri continetur. Quod si utriusque eadem finis est que
        prior nascitur prior esse censendam est. Nec si maior vel minor est. prior eciam est <pb n="[f.19v]"/>Cum huius quidem generis minima. huius vero maxima prima est.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420013">Interrupcio huiusmodi progressionis fit cum nullius generalis
        distinccionis conueniencia occurrit. ut progressionis proporcionum multiplicis generis.
        occurente quintupla. Superparticularis sexquiquarta. multiplicis superparcientis tripla
        superbitercia. Qua interueniente; consonanciarum terminatur progressio.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420014">Quia ergo quincupla sonorum proporcio. consonancia non est. nec
        octupla consonancia erit. Set nec quia termini eorum equisoni et consoni sunt. Si enim qui
        equisonant. et consonant. et decies. vel vigesies; diapason consonabunt Quos nec auditus ob
        nimiam semocionem consona commixcione sese iudicabit respicere.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420015">Quia igitur sexquiquarta consonancia non est. nec sexquioctaua
        consonancia erit. Quia vero superbitercia consonancia non est. nec superparciens .5.
        vicesimas septimas vel .17. sexagesimas quartas consonancie erunt.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420016">Quoniam autem dupla sesquealtera vel tripla superbitercia
        consonancia non est. nec aliqua sequencium consonancia erit.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420017">[vacat in marg.]</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420018">Omnis namque generis; prima proporcio in sonis consonissima est. Et
        quanto magis <pb n="[f.20r]"/>a prima elongatur tanto minus consona inuenitur. nisi
        propinquitate alicuius consone proporcionis consona videatur. Ut ditonus qui sexquiquarte
        sonorum proporcioni que prima sequitur sexquiterciam adeo propinquus est. ut octogesima
        prima tantum parte maioris termini hic superet hanc. Quod auditu percipere difficile est.
        Vel semiditonus qui sexquiquinte sonorum proporcioni que secunda sequitur sexquiterciam adeo
        propinquus est. ut duabus tantummodo vicesimis quintis partibus minoris termini. hec
        superetur ab hoc. Quod auditus aut facile discernit.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420019">Quare tamen ditonus semiditonus admittantur in organa.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420020">Unde horum ditonus et semiditonus cum sibi condiuidentibus
        equisonas consonancias; propter equisonanciam cum consonancijs admittuntur in organa. hic
        quidem tamen cum diapente cum semitonio sepius propter consonioris proporcionis maiorem
        propinquitatem. hic vero cum diapente cum tono rarius; propter minus consone proporcionis
        minorem propinquitatem.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420021">Quare interrumpences consonancie non sunt.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420022">Ne autem secundum quincupla sonorum proporcio sexquiquarta.
        superbitercia. dupla sexquialtera. tripla superbitercia. consonancie non sunt. quoniam nulla
        earum generalis diuisionis conueniencia est.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420023">Quot et que sunt consonancie.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420024">Sex igitur tam simpliciter consonancie sunt; scilicet diapason.
        diapason. cum diapente. Bis diapason. diapente. diatessaron. diapason. cum diatessaron. Que
        et generalissime conueniencie sunt. Et in omnibus <pb n="[f.20v]"/>generibus eodem ordine
        progrediuntur.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420025">Diapason cum diatessaron esse consonanciam.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420026">Nulla enim racio diapason cum diatessaron propter superparcienciam
        que nusquam consonat. esse consonanciam prohibet. Plura namque coniuncta effectum habent.
        quem singula neutiquam habere valent. sicut plura singula efficiunt. quod coniuncta efficere
        nequeunt. Neque enim vel calx sine caseo vel caseus sine calce eree colorem rubiginis
        imitatare valent. coniuncta vero; viridem transuertunt in modo dictum. Attramentum eciam cum
        infectura corticiua pellem ingratam reddet. Sic fulgura et nubes aquose tonitruum
        conficiunt. Lire autem tono in omnibus sonis suis distantes. Singule autem audientis auditum
        modulacionis suauitate oblectant. Simul vero mote; pocius exasperant. Ita superparciencia
        cum multiplicitate consonat; que per se consonare non possit sicut multiplicitas [et
        superparticularitas. in marg.] per se consonant. [que coniuncte consonare nequeunt. in
        marg.]. Dupla enim sesquialtera nec generalis conueniencia est.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420027">[Oxford, Bodleian Library, Bodley 842, f.20v; text: dupla.
        supertrioctauus. superparciens .5. undecimas .8. .11. .16.] <figure>
          <graphic url="/images/TDMUS2_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420028">Amplius. si quia superparciencia per se non consonant. nec
        coniuncta consonabit; nullam consonanciam esse consonanciam; constabit. Nulla <pb n="[f.21r]"/>enim consonancia est que in proporciones superparcientes diuisiua non sit.
        Dupla namque diuiditur in superparcientem .3. [octauas eciam in superparcientem .5. in
        marg.] undecimas. Sic et sexqualtera in superparcientem .3. decimas et in superparcientem
        .2. tercias decimas Nec quia acucior sonus equiuat.</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420029">[Oxford, Bodleian Library, Bodley 842, f.21r; text: sexqualtera.
        supertriparciens decimas, superbiparciens. .10. .13. .15.]</p>
      <p xml:id="TDMUS2_MOBB8420030">consono grauioris ea racione consonancia est. Set ut superius
        dictum est. quoniam cum sit generalis conueniencia et auditu iudice consona nulla
        interrupcione non generalis conueniente occurrente quin eciam racione consonet; impeditur.
        hac enim racione et cencies diapason una diatessaron superaddita consonancia esset. Amplius
        si quid absciditur ab equisona consonancia si abscisum consonancia est. Et quod relinquitur.
        consonancia erit. Si vero abscisum dissonancia est; et quod relinquitur dissonancia erit. Si
        itaque a bis diapason; diapente absciditur. et diapason cum diatessaron inter consonancias
        computari debet. Explicit liber secundus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>