<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regule contrapuncti</title>
        <title type="abbrev">THEOREG_MBAVB307</title>
        <author>Theodonus de Caprio</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>T</resp>
          <persName>Oliver B. Ellsworth</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1999</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Vatican City, Biblioteca Apostolica Vaticana, MS Barb. lat. 307, f.
          30r–v. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Theodonus de Caprio: Regule contrapuncti</title>
          <idno type="LML">THEOD. CAPR.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Barb. lat. 307, 30rv</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070001">
        <pb n="[f.30r]"/>Incipiunt Regule contrapuncti ordinate per venerabilem virum fratrem
        Theodonum de Caprio de Ciuitate Sancte Agathes priorem Capuanum ordinis Sacri monasterij
        Montis Virginis In Anno domini 1431. none Indiccionis terciodecimo mensis Iulij Set In
        primis ostendendum est que et quot sunt consonancie tam perfecte quam Inperfecte. secundum
        naturam hominis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070002">In primis videlicet</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070003">Item sciendum est quot sunt species biscanti. et respondetur quod
        secundum naturam hominis sunt nouem videlicet. vnisonus. tercia. quinta. sexta. octaua.
        decima. duodecima. terciadecima. et quintadecima. ex quibus quinque sunt perfecte. Et
        quattuor inperfecte.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070004">[De consonancijs perfectis in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070005">Nam perfecte sunt iste scilicet unisonus. quinta. octaua.
        duodecima. et quintadecima. Et dicuntur perfecte quia perfectam siue claram vocem
        reddunt.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070006">De consonancijs [inperfectis in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070007">Inperfecte vero sunt quatuor videlicet tercia. sexta. decima. et
        terciadecima. et dicuntur inperfecte. quia inperfectam siue non claram vocem reddunt. Hoc
        est quia non multum bene sonant sed aliquantulum sonant</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070008">De ordinacione contrapuncti In primis tractat de perfectis</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070009">In primis sequitur regula de perfectis qualiter ordinantur et
        primo dicit quod biscantus siue contrapunctus debet incipi et finiri per vnam speciem
        perfectam. Eciam non debent fieri due eadem species perfectas quod nuncupentur equali nomine
        sine medio.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070010">De unisono cum tercia</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070011">Item vnisonus requirit semiditonum vel ditonum hoc est terciam
        semiditonalem vel ditonalem. et hoc de sui natura potest eciam habere post se diapente vel
        sextam vel aliam speciem compositam et hoc causa variacionis cantus uel causa sociorum.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070012">De diapente cum tercia et sexta</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070013">Item quinta requirit post se semiditonum vel ditonum vel sextam
        de sui natura potest tamen habere aliam speciem et hoc ex causa predicta.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070014">De diapason cum sexta et decima</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070015">Item Octaua requirit post se sextam vel decimam de sui natura
        potest tamen habere quamlibet consonanciam tam perfectam quam inperfectam preter quam
        vnisonus sed tamen melius est vt habeat inperfectam.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070016">[De duodecima cum decima cum terciadecima in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070017">Item duodecima requirit naturaliter decimam vel terciamdecimam.
        potest tamen habere aliam speciem compositam vel simplicem preter quam vnisonus et terciam
        et hoc ex natura predicta.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070018">De .quintadecima cum .terciadecima</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070019">Item quintadecima requirit post se naturaliter terciamdecimam.
        potest tamen habere aliam speciem compositam tantum et non simplicem. et hoc ex
        supradictis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070020">De regule supradicte sic sunt conuertende</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070021">Item talis regula data est tam post eas quam ante eas. Dictum est
        de consonancijs perfectis quomodo et qualiter debent Iungi cum inperfectis. Amodo dicendum
        est de consonancijs inperfectis quomodo debent Iungi cum perfectis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070022">In primis videlicet</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070023">
        <pb n="[f.30v]"/>Nota quod bene possumus facere duas tres vel quatuor inperfectas gradatim
        tam omnes ascendendo vel omnes descendendo. dum tamen quod post eas sequatur perfectam
        secundum vocem quem requiritur ab eis naturaliter per tonum aut per semitonum</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070024">De tercia maiore et minore [De tercia cum quinta in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070025">Item due sunt tercie scilicet maior et minor. maior autem vocatur
        tercia ditonalis et requirit post se semper diapente potest tamen habere aliam speciem. et
        hoc vt supradictis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070026">[De tercia cum vnisono in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070027">Item tercia minor dicitur tercia semiditonalis et semper requirit
        post se naturaliter vnisonus per semitonum et non per tonum potest habere aliam speciem. sed
        oportet eam sustinere et altificare per vnum semitonum sic vt fiat ditonus specialiter si
        post eam fiat ascensum discantando.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070028">[De sexta cum octaua in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070029">Item sexta requirit post se naturaliter duplam potest tamen
        habere decimam maiorem et hoc est quando cantus planus descendit diateseron. Eciam potest
        habere quamlibet speciem post se per tonum aut per semitonum id est per vnam vocem. potest
        eciam habere terciam ditonalem et hoc quando ditonum sequeretur diapente rectum et non
        aliter</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070030">De decima cum duodecima</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070031">Item decima maior requirit naturaliter duodecimam potest tamen
        habere aliam speciem et hoc est ex supradictis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070032">De decima cum octaua</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070033">Item decima minor requirit post se naturaliter duplam per
        semitonum potest tamen habere aliam speciem et hoc ex supradictis. sed oportet eam sustinere
        et artificare per vnum semitonum sic vt fiat decimam maiorem.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070034">[De terciadecima cum quintadecima in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070035">Item terciadecima requirit post se quintamdecimam per tonum aut
        per semitonum potest habere aliam speciem et hoc ex supradictis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070036">Item quando cantus ascendit discantus debet descendere uel stare
        in eodem loco et hoc non conceditur ad sextam et terciamdecimam vocem quia hic dicit
        Boecius. videlicet.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070037">[De sexta in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070038">Est notandum quod quelibet species licet in eodem loco remanere
        vel ascendere seu descendere per plures voces nisi post sextam quia post eam oportet ascendi
        vel descendi per tonum aut per semitonum dumtaxatur Et sic dictum est de sexta intelligatur
        de terciadecima.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070039">[De ascensu in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070040">Item discantus non debet ascendere nec descendere sine medio cum
        tenore vltra vnam vocem ad habendum consonanciam perfectam. sed ad habendum inperfectam
        licet ascendere et descendere iuxta libidum volumptatis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070041">[De descensu in marg.]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070042">Item bene possumus descendere cum cantu de tercia ad quintam Hoc
        est quando cantus descendit diateseron. et de sexta ad duplam et de decima ad duodecimam. et
        de terciadecima ad quintamdecimam. et cetera.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070043">Item quando cantus ascendit per vnam discantus potest ascendere
        per plures. Et si cantus ascendit per plures discantus potest ascendere per vnam da
        perfectis ad inperfectis. et e conuerso.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070044">Item bene possumus ascendere et descendere cum cantu da perfectis
        ad inperfectis iusta libidum volumptatis Item non debemus facere mi contra fa et e
        conuerso.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070045">De speciebus compositis et simplicibus</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070046">Sex sunt species discantus per quas omnis cantus planus seu
        melodiosus potest fieri. Prima species est vnisonus et tenet vnam lineam vel vnum spacium
        Excepta b fa b mi in qua sunt due diuerse voces in eadem linea vel in eodem spacio. non
        tamen vnisonum facientes. Semiditonus est secunda species et ab vno tono cum semitono
        constat. Ditonus est tercia species et continet duos planos tonos Diapente est quarta
        species et continet tres tonos cum semitono Quinta species est que continet vnum tonum
        integrum et perfectum cum diapente. Sesta species est diapason et continet octo voces ita
        quod mi fa bis interponatur et fit da lictera in licteram videlicet. da c graue in c acuto.
        da d graue in d acuto et cetera. Supradicte vero sex species dicuntur simplices eo quod
        infra diapason inclusiue sunt comprehense quia omnis consonancia simplex infra diapason
        amplectitur et quicquid de exterius est reiteracio potest dici non fuit necesse in hoc opere
        ponere plures species quam predictas. Nam si quis diceret quod talis regula a decima in
        antea non complacet nobis. sumat exemplum. Ab vnisono vsque ad octauam. quia octaua habetur
        quasi vnisonus decima habetur quasi tercia quia est composita ex octaua et tercia. Duodecima
        habetur quasi quinta quia est composita ex octaua et quinta. Terciadecima reputatur quasi
        sesta qui est composita ex octaua et sesta. Quintadecima reputatur quasi dupla quia est
        composita ex duobus duplis Et quicquid superius dictum est de speciebus discantus
        intelligatur ipso modo per se et similiter post eas simplices consonancias componendo et
        cetera.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070047">[Rome, Biblioteca Apostolica Vaticana, Barberini 307, f.30v,1;
        text: In vt dicitur la, fa, re, sol, mi, vnisonus, tercia, quinta, sexta, octaua, decima] <figure>
          <graphic url="/images/THEOREG_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070048">Nota quod regula generalis est quod quando volumus canere per
        octauam semper de omne vt octaua est fa in re octaua est sol in mi octaua est la et sic de
        singulis.</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070049">[Rome, Biblioteca Apostolica Vaticana, Barberini 307, f.30v,2;
        text: In vt dicitur sol, mi, re, la, fa, quinta, sexta, octaua, decima, duodecima,
        terciadecima]</p>
      <p xml:id="THEOREG_MBAVB3070050">Item per duodecimam semper naturaliter in omne vt duodecima est
        sol. in re duodecima est la. et sic de singulis.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>