<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus de notis et pausis</title>
        <title type="abbrev">TINTDN</title>
        <author>Tinctoris, Johannes</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1992</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Johannis Tinctoris Opera theoretica</emph>, ed. Albert Seay, 3 vols. in 2, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 22 ([Rome]: American Institute of Musicology, 1975-78),
          1:109–20. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this
          file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes Tinctoris: Tractatus de notis et pausis</title>
          <idno type="LML">IOH. TINCT. not.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4147, 28-31v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Gu 70 (71), 161-168v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-VAu 835, 43v-47v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Bu 2573, 47-52</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="TINTDN0001">
        <pb n="[109]"/>Tractatus de notis et pausis editus a Magistro Johanne Tinctoris in legibus
        licentiato Regisque Siciliase capellano.</p>
      <p xml:id="TINTDN0002">Prologus</p>
      <p xml:id="TINTDN0003">Egregio viro domino Martino Hanard, canonico Cameracensi ac apostolico
        cantori, Johannes Tinctoris inter cantores Regis Siciliae minimus immortalem benevolentiam.
        Considerans, celeberrime cantorum, quam necessarium sit operam artificiose canendi daturo
        notas et pausas cognoscere, de his tractare, non laudis aviditate sed vera qua afficior erga
        musices studiosos caritate, ut brevius potero, institui. Sicut enim tuae perspicientiae
        sublimitas novit, neminem in arte dicendi peritum evadere sine litterarum cognitione
        contingit, pariformiter nullus unquam recte cantabit si notas et pausas ignoraverit. Ex
        litteris namque syllabae dictiones tandem orationes conficiuntur, sic ex notis et pausis
        omnes cantus componuntur. Et quamvis plurimi inveniantur melodiosissimi cantores notarum
        pausarumque prorsus expertes, sicut infiniti oratores distinctissime orantes litteras tamen
        ignorantes, nostra traditio supervacanea ob hoc non erit censenda, quippe per eam quisquis
        melodiose cecinerit se id recte facere quod laudabile admodum est, intelligit secus non bene
        cantabit. Nam ut sapientes asserunt, nemo bene facit quod non intelligit.</p>
      <p xml:id="TINTDN0004">Liber Primus</p>
      <p xml:id="TINTDN0005">Capitulum I--De notae diffinitione notarumque divisione.</p>
      <p xml:id="TINTDN0006">Primum igitur de notis, postmodum de pausis tractemus. Nota est signum
        vocis certi vel incerti valoris. Hinc duas esse species notarum est animadvertum, nam aliae
        sunt certo valore ac regulari limitate secundum quantitates quibus supponuntur, ut in libro
        quem de regulari valore notarum inscripsimus, competenter tradidimus, et talibus in cantu
        figurato solum <pb n="[110]"/>utimur. Aliae pro voluntate canentium, nunc maioris nunc
        minoris valoris efficiuntur quarumquidem in cantu plano est usus. Itaque de illis prius,
        demum de istis aliqua dicamus.</p>
      <p xml:id="TINTDN0007">Capitulum II--De notis certi valoris.</p>
      <p xml:id="TINTDN0008">Quinque notas certi valoris a nostris maioribus institutas tantum
        accepimus, quae sicut quinque sensus a natura humanis corporibus regendis accommodati,
        cunctis cantibus componendis sufficiunt. Et eas sub uno versu penthametro sic artificiose
        ordinaverunt versus:</p>
      <p xml:id="TINTDN0009">Maxima, longa, brevis, semibrevis, minima.</p>
      <p xml:id="TINTDN0010">Dupliciter autem quaelibet istarum notarum, minima duntaxat excepta,
        formatur, videlicet simpliciter et composite, simpliciter quando non colligantur, composite
        quando colligantur. Hinc de qualibet quae sit et qualiter simpliciter formetur videamus.
        Postea de earum forma composita quae fit per ligaturam disseremus.</p>
      <p xml:id="TINTDN0011">Capitulum III--De maxima.</p>
      <p xml:id="TINTDN0012">Maxima est nota in modo maiori perfecto valoris trium longarum, et in
        imperfecto duarum. Diciturque maxima eo quod caeterae notae et forma et valore minores sunt.
        Forma eius est quandrangula, non tamen quadrata, sed habens latitudinem duarum quadratarum
        et caudam a parte dextra deorsum aut sursum protractam, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0013">[MXv,MXvcsdx on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0014">
        <pb n="[111]"/>Capitulum IV--De longa.</p>
      <p xml:id="TINTDN0015">Longa est nota in modo minori perfecto valoris trium brevium, et in
        imperfecto duarum. Diciturque longa eo quod respectu brevis, a qua solum cauda differt,
        longa sit. Forma namque eius quadrata est, ut brevis, sed caudam a parte dextra deorsum aut
        sursum protractam recipit, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0016">[Lv,Bvcsdx on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0017">Capitulum V--De brevi.</p>
      <p xml:id="TINTDN0018">Brevis est nota in tempore perfecto valoris trium semibrevium, et in
        imperfecto duarum. Diciturque brevis eo quod respectu longae brevis sit. Forma etenim ipsius
        quadrata est, nullam penitus recipiens caudam, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0019">[Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0020">Capitulum VI--De semibrevi.</p>
      <p xml:id="TINTDN0021">Semibrevis est nota in prolatione maiori valoris trium minimarum, et in
        imperfecto duarum. Diciturque semibrevis, quasi imperfecta brevis, eo quod respectu brevis
        imperfecta sit. Forma namque eius non perfecte quadrata est, quia figuratur cum quatuor
        angulis, quorum primus a parte superiori, secundus ab inferiori, tertius a dextra, et
        quartus a sinistra protrahitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0022">[Sv,Sv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0023">Capitulum VII--De minima.</p>
      <p xml:id="TINTDN0024">Minima est nota valoris individui diciturque minima eo quod caeterae <pb n="[112]"/>notae valore maiores sunt. Forma eius, ut semibrevis, est cum cauda sursum aut
        deorsum directe protracta, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0025">[Mv,Svcd on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0026">Verumtamen aliquando minima tractulum a sua summitate oblique protractum
        recipit aut aliquo colore impletur, quamvis illud in prolatione maiori frequentius et solum
        in signum proportionis duplae. Istud autem in prolatione minori et non solum in signum
        duplae sed etiam sesquialterae fiat. Quamquidem minimam tunc imperiti semiminimam dicunt,
        sed admodum errant, ut in libro quem Proportionale Musices inscripsimus manifeste
        probamus.</p>
      <p xml:id="TINTDN0027">Capitulum VIII--De ligaturis.</p>
      <p xml:id="TINTDN0028">Quatuor autem istarum notarum, videlicet maxima, longa, brevis et
        semibrevis, aliter formantur per ligaturam. Et est ligatura duarum aut plurium notarum ad
        invicem continua iunctura.</p>
      <p xml:id="TINTDN0029">Omnis vero ligatura vel est ascendens vel descendens. Ligatura ascendens
        est quando ultima duarum notarum altior est prima seu plurium penultima, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0030">[ClefC4,O,Lig2vcssna,Lig4vcssnaaa,Lig4vcssnaoda on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0031">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0032">Ligatura autem descendens est quando ultima notarum colligatarum inferior
        est prima seu plurium penultima, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0033">[ClefC4,O,Lig2vcssnod,Lig3vcssndod,Lig3vcssnaod,Lig3vad on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0034">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0035">Praeterea omnis ligatura aut est recta aut obliqua. Ligatura recta est <pb n="[113]"/>quando notae colligatae recte sunt protractae, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0036">[ClefC4,Lig4vada,Lig3vcssnaa,Lig7vcssnaaadad on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0037">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0038">Ligatura oblique est quando notae colligatae oblique sunt protractae, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0039">[ClefC4,Lig2vcdsnod,Lig2vcssnoa,Lig2vcdsnod,Lig2voa,Lig2vcssnod,Lig3vcssnaod,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0040">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0041">Capitulum IX--De differentia notarum in ligaturis concurrentium.</p>
      <p xml:id="TINTDN0042">Et quoniam in ligaturis huiusmodi aliquae notae sunt primae, aliquae
        mediae, et aliquae ultimae, ad sciendum quae sint notae in quamvis ligatura primo de primis,
        secunda de mediis, tertio de ultimis tractabimus.</p>
      <p xml:id="TINTDN0043">Capitulum X--De regulis generalibus circa primas notas ligaturarum
        cognoscendas.</p>
      <p xml:id="TINTDN0044">Igitur primo circa primas notas in ligaturis cognoscendas septem regulae
        generales assignantur.</p>
      <p xml:id="TINTDN0045">De prima generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0046">Prima regula generalis est quod in omni ligatura ascendente prima nota
        habens caudam sursum a parte sinistra protractam semibrevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0047">[ClefC4,C,Lig3vcssnaa,Lig3vcssnaoa,Lig2vcssna,Lig2vcssnoa,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0048">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0049">
        <pb n="[114]"/>De secunda generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0050">Secunda regula generalis est quod in ligatura ascendente et recta prima
        nota sine cauda brevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0051">[ClefC4,O,Lig3vaa,Lig2va,Lig2vart,Lig3vaaoa on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0052">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0053">De tertia generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0054">Tertia regula generalis est quod in ligatura ascendente et obliqua prima
        nota habens caudam a parte sinistra deorsum protractam brevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0055">[ClefC4,O,Lig2vcdsnoa,Lig2vcdsnoa,Lig2vcdsnoa on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0056">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0057">De quarta generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0058">Quarta regula generalis est quod in ligatura ascendente et obliqua prima
        nota sine cauda longa est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0059">[ClefC3,C,Lig2voa,Lig2voa on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0060">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0061">De quinta generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0062">Quinta regula generalis est quod in omni ligatura descendente prima nota
        habens caudam sursum a parte sinistra protracta semibrevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0063">[ClefC3,Lig2vcssnod,Lig2vcssnod,Lig2vcssnd on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0064">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0065">
        <pb n="[115]"/>De sexta generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0066">Sexta regula generalis est quod in omni ligatura descendente prima nota
        habens caudam a parte sinistra deorsum protractam brevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0067">[ClefC4,C,Lig2vcdsnd,Lig3vcdsndod,Lig3vcdsndd,Lig6vcdsnodaodaod on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0068">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0069">De septima generali regula</p>
      <p xml:id="TINTDN0070">Septima regula generalis est quod in omni ligatura descendente sine cauda
        prima nota longa est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0071">[ClefC4,Lig2vd,Lig2vod,Lig2vd,Bv,Lig5vddoda,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0072">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0073">Capitulum XI--De mediis notis ligaturarum cognoscendis.</p>
      <p xml:id="TINTDN0074">Secundo ut notae mediae ligaturarum quae sunt omnes illae quae inter primam
        et ultimam sunt in quavis ligatura colligatae cognoscantur, unica datur generalis regula,
        quae est quod omnes notae mediae in omni ligatura sunt breves, nisi prima caudam habuerit
        sursum a parte sinistra protractam, quia tunc secunda sicut prima semibrevis est, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0075">[ClefC3,rob,O,Lig4vaaa,Lig3vcdsnoda,Lig3vdod,Lig4vcdsnddd,Lig4vcssnada,Lig3vcssnaoa,Bv,Lig5vcssnaaaod,Bv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0076">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0077">Capitulum XII--De regulis generalibus circa ultimas notas ligaturarum
        cognoscendas.</p>
      <p xml:id="TINTDN0078">Tertio ad ultimas notas in ligaturis cognoscendas duae regulae generales
        assignantur.</p>
      <p xml:id="TINTDN0079">
        <pb n="[116]"/>De prima regula generali</p>
      <p xml:id="TINTDN0080">Prima regula generalis est quod in omni ligatura ascendente omnes notae
        ultimae breves sunt, nisi duae tantum sint colligatae, quarum prima caudam habeat a parte
        sinistra sursum protractam, quia tunc ultima sicut prima semibrevis est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0081">[ClefC4,C,Lig2va,Lig3vaa,Lig2voa,Lig2vcdsnoa,Lig4vcssnaaa,Lig2vcssna,Lig2vcssna,Lig2vcssna,Lig2vcssnoa,Bv,Lig3vcssnaoa,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0082">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0083">De secunda regula generali</p>
      <p xml:id="TINTDN0084">Secunda regula generalis est quod in omni ligatura descendente et recta
        ultima nota longa est et in obliqua brevis, nisi duae notae tantum colligentur, quarum prima
        habeat caudam a parte sinistra sursum protractam, quia tunc ultima sicut prima semibrevis
        est, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0085">[ClefC4,O,Lig2vd,Lig4vcssnodad,Lig7vaaadaod,Lig2vcdsnd,Lig2vcssnd,Lig2vcssnod,Lig2vcssnd,Lv
        on staff5}</p>
      <p xml:id="TINTDN0086">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0087">Capitulum XIII--Notabile quoddam de ligatura maximae.</p>
      <p xml:id="TINTDN0088">Advertendum autem est quod in omni ligatura in qua nota secundum ultimam
        regulam generalem de primis et ultimam de ultimis longa est, si ipsa in formam maximae
        dilatetur, maxima efficitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0089">[ClefF4,Lig2vMXd,Lig2vcdsndMX,Lig2vMXdMX on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0090">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0091">Capitulum XIV--Quot modis maxima ac longa aliis cum propria forma
        colligentur.</p>
      <p xml:id="TINTDN0092">Finaliter advertendum quod maxima cum maxima, longa, brevi et semibrevi,
          <pb n="[117]"/>longaque cum maxima, longa, brevi etiam et semibrevi dupliciter ligantur.
        Primo quando una illarum super aliquam istarum directe. Secundo quando a latere cum propria
        simplici forma colligando ponitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0093">[ClefC4,Lig2vMXaMXrt,Lig2vLaMXrt,Lig3vcssnaaMXrt,Lig2vLart,Lig2vart,Lig3vcssnaart,Lig2vMXcddxaMXcddx,Bv,MXv,Lig2vaMXcddx,Lig3vcssnaaMXcddx,Lig2vLacddx,Lig2vacddx,Lig3vcssnaa
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0094">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0095">Hinc si in quavis ligatura notae propriam retinent formam cum proprietate,
        si vero aliam recipiant sine proprietate fieri dicitur.</p>
      <p xml:id="TINTDN0096">Capitulum XV--De notis incerti valoris.</p>
      <p xml:id="TINTDN0097">Notae vero incerti valoris sunt illae quae nullo regulari valore sunt
        limitatae. Cuiusmodi sunt quibus in plano cantu utimur quarumquidem forma interdum est
        similis formae longae, brevis et semibrevis, et interdum dissimilis, ita quod pedes
        musicarum propter earum parvitatem a plerisque nominantur, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0098">[CSM22/1:117; text: Gaudeamus omnes in Domino. Domino. Salve sancta parens
        enixa puerpera regem.] <figure>
          <graphic url="/images/TINTDN_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="TINTDN0099">
        <pb n="[118]"/>Et huiusmodi notae nunc cum mensura, nunc sine mensura, nunc sub una
        quantitate perfecta, nunc sub alia imperfecta canuntur secundum ritum ecclesiarum aut
        voluntatem canentium.</p>
      <p xml:id="TINTDN0100">Liber Secundus</p>
      <p xml:id="TINTDN0101">Capitulum I--De pausis.</p>
      <p xml:id="TINTDN0102">Nunc superest ut de pausis pro modulo ingenii dispiciamus. Pausa est
        taciturnitatis signum secundum quantitatem notae cui appropriatur fiendae. Quantum igitur
        valet nota regulariter tantum valet pausa ei appropriata. Sunt autem quatuor notae quibus
        pausae sunt appropriatae, videlicet longa, brevis, semibrevis et minima. Hinc de qualibet
        sigillatim quo clarius intelligantur tractandum est.</p>
      <p xml:id="TINTDN0103">Capitulum II--De pausae longae.</p>
      <p xml:id="TINTDN0104">Pausa longae est tractus quidam quovis colore formatus in modo minori
        perfecto tria et in imperfecto duo occupans spatia. Valet igitur huiusmodi pausa sicut et
        longa in modo minori perfecto tres breves et in imperfecto duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0105">[ClefC4,O,3LP,3LP,Lv,Lig3vaa,3LP,Lig2vd,MXv;
        ClefC4,C,2LP,2LP,Bvcsdx,Lig2vcdsnod,2LP,Lig2va,Lv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0106">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0107">Capitulum III--De pausa brevis.</p>
      <p xml:id="TINTDN0108">Pausa brevis est tractus quidam quovis colore formatus in quolibet <pb n="[119]"/>tempore solum occupans spatium. Valet autem huiusmodi pausa in tempore perfecto
        tres semibreves et in imperfecto duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0109">[ClefC4,O,BP,Lv,Lig3vcssnaod,BP,Lig2vcssna,Sv,Sv,Bv,Bvcsdx;
        ClefC4,C,BP,Bv,Lig2vcssna,Lig2vcssnod,BP,Bv,Lig2vcssna,Mv,Sv,Mv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0110">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0111">Capitulum IV--De pausa semibrevis.</p>
      <p xml:id="TINTDN0112">Pausa semibrevis est tractulus quidam quovis colore formatus dimidietatem
        spatii occupans et de linea deorsum protractus. Valet autem huiusmodi pausa in prolatione
        maiori tres minimas et in minori duas, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0113">[ClefC4,Od,Lig2vcssnod,Sv,Lv,SP,Sv,Mv,Mv,Sv,Bv,SP,Lig2vcssna,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0114">[ClefC4,C,SP,Sv,Mv,Mv,Sv,Bv,Lig2vcssna,SP,Sv,Mv,Mv,Sv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0115">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0116">Capitulum V--De pausa minimae.</p>
      <p xml:id="TINTDN0117">Pausa minimae est tractatulus quidam quovis colore formatus dimidietatem
        spatii occupans et a linea sursum protractus. Valet autem huiusmodi pausae sicut et minima;
        individuus est eo quod ipsa sit simplex et incomposita, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0118">[ClefC4,O,Bv,Sv,MP,Sv,Mv,Sv,Bv,MP,Mv,Mv,Mv,pt,M,Mv,Sv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0119">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0120">Vocaturque haec pausa vulgariter suspirium, quoniam suspirando aptissime
          <pb n="[120]"/>mensuratur. Recipit et interdum tractulum quendam obliquum a parte dextra
        deorsum protractum, nec tamen aliud accipit nomen, sed commensuratur uni minimae quia cum ea
        proportionem duplam efficit, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDN0121">[ClefC4,Od,Sv,Mv,Mv,SMP,SMv,Mv,Mv,pt,SMv,SMv,SMv,Mv,SMP,Mv,SMv,Sv,Mv,pt,Mv,Mv,C,Sv,Mv,Mv,SMP,M,M,M,Mv,pt,M,Mv,Mv,Sv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDN0122">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDN0123">Operis conclusio</p>
      <p xml:id="TINTDN0124">Et haec de notis et pausis dicta sufficiant quae tibi, vir praestantissime,
        dirigenda censui, non ut te doceam ne iuxta Graecum proverbium tamquam sus videar docere
        Minervam, sed ut monumenta studiorum meorum quam gratissimo animo, velut amicus, talem enim
        te sum expertus, accipias. Neque munusculum hoc dubito tuae dominationi pergratum fore, cum
        videamus viros ditissimos munera parva acceptare peritissimosque doctrina facili
        gaudere.</p>
      <p xml:id="TINTDN0125">Finit tractatulus de notis et pausis musicalibus.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>