<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus alterationum</title>
        <title type="abbrev">TINTRAL</title>
        <author>Tinctoris, Johannes</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1992</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Johannis Tinctoris Opera theoretica</emph>, ed. Albert Seay, 3 vols. in 2, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 22 ([Rome]: American Institute of Musicology, 1975-78),
          1:173–79. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this
          file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes Tinctoris: Tractatus alterationum</title>
          <idno type="LML">IOH. TINCT. alt.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4147, 44v-47</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Gu 70 (71), 169-171v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-VAu 835, 67-70</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Bu 2573, 75-79</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="TINTRAL0001">
        <pb n="[173]"/>Tractatus alterationum editus a Magistro Johanne Tinctoris, in legibus
        licentiato Regisque Magnae Siciliae capellano.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0002">Prologus</p>
      <p xml:id="TINTRAL0003">Sanctissimo legum interpreti suavissimoque musarum cultori, Guillelmo
        Guingnandi, prothocapellano serenissimi Ducis Mediolani, Johannes Tinctoris inter legum ac
        artium mathematicarum studiosos minimus, honorem perpetuumque decus.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0004">Nuper, egregie vir, meas usque ad aures rumor subvolavit quemdam cantorem
        tuo subiectum imperio me palam asseruisse circa quandam alterationem musicam errasse, eo
        quod quom in manibus suis habuisset officium nostrum, iam olim super "Nos amis" editum, in
        ipso sub tempore perfecto inter duas breves, duas semibreves, quarum ultima non alteratur,
        hoc in modo reperisset:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0005">[ClefF4,O,SP,SP,Bv,Mv,Mv,Sv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0006">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0007">In quo se admodum esse rusticum ostendit, non advertens alterationem
        aliquam non debere fieri ubi nullus est defectum numerus, eius, licet rusticitati hoc etenim
        iura praecipiunt. Sit parcendum non tamen obiectum errorem ne tacendo huic consentire videar
        impurgatum censui reliquendum. Quamobrem hoc opusculum edidi et quidquid de notarum
        alterationibus sentiam in eo posui, ut, quom id perlegere dignatus fueris, me reprehensum
        inique percipias et adversus calumniatorem pro veritate certando, quod proprium est viri
        fortis, tuearis et protegas.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0008">Capitulum I--Quid sit alteratio.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0009">Alteratio est proprii valoris alicuius notae duplicatio. Notam etenim <pb n="[174]"/>alterari nihil aliud est quam cum suo proprio valoris alterius similis effici.
        Hinc circa notarum alterationem primo generaliter versando octo generales regulas tradere
        proposui.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0010">Prima generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0011">Prima generalis regula est quod ubicumque duae notae eiusdem speciei
        ternario numero subiectae inveniuntur, sola ultima earum alteratur. Duae autem notae
        huiusmodi solae inveniri dicuntur quando non habent aliquam similem continuam aut syncopatam
        praecedentem quae cum illis numerari possit. Namque si aliqua similis quae cum illis
        numerari possit continue vel per syncopam praecedat, tunc omnes tres connumerabuntur, et eo
        quod cessante causa cesset effectus, cessante numeri imperfectione cessabit alteratio, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0012">[ClefC4,Od,3LP,3LP,3LP,MXv,Lig2vLacddx,MXv,Lv,Lig2va,Lv,Bv,Lig2vcssna,Sv,Bv,Sv,Mv,pt,Mv,Mv,Sv,Lv,Lig2vcdsnod,Sv,pt,Mv,Sv,pt,Mv,Mv,Sv,Lv,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0013">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0014">Dupliciter autem contingere potest quod duae notae ternario numero
        subiectae similem non habeant praecedentem quae cum illis numerari possit. Primo, quando
        realiter nulla praecedit; secundo, quando aliqua praecedit, sed impletione ad alium locum
        reduci ostenditur, vel ab illis puncto dividitur, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0015">[ClefC3,Od,3LP,3LP,3LP,Lig2vcdsnod,MXv,Lv,B,Lig2vcdsnod,L,Bv,pt,Sv,pt,Lig3vcssnaa,pt,Sv,Mv,Mv,Mv,Lv,Lig3vcdsnoda,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0016">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0017">Secunda generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0018">Secunda generalis regula est quod non refert si duae notae solae inventae
          <pb n="[175]"/>quarum ultima venit alteranda sint continuae aut syncopatae, quia dum in
        istis sicut in aliis requiritur perfectio, consequenter accidit alteratio, sicut hic:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0019">[ClefC3,Od,3LP,3LP,3LP,MXv,Lig2vLacddx,MXv,pt,Lv,MXv,pt,Lv,MXv,Lv,Lig2va,Lv,pt,Sv,Bv,pt,Sv,Bv,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0020">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0021">Tertia generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0022">Tertia generalis regula est quod omnis nota quae alteratur, necessario
        ante suam maiorem propinquam alteratur, ut longa ante maximam, brevis ante longam,
        semibrevis ante brevem et minimam ante semibrevem. Cuius ratio duplex est, prima, quoniam
        loco notae alterandae maior propinqua poni non potest, eo quod similis ante similem non
        imperficitur. Unde quod per alterationem valet tantummodo duas, necesse valeret tres. Ad
        quod evitandum secunda primae similis est alterabilis.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0023">Secunda ratio est, quoniam duae notae minores eiusdem speciei ante maiorem
        remotam aut remotiorem aut remotissimam positae, ut duae breves ante maximam, duae
        semibreves ante longam, duae minimae ante brevem aut duae semibreves ante maximam, duae
        minimae ante longam, aut duae minimae ante maximam possunt eam imperfecere, et sic absque
        alteratione numerus est in perfectione, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0024">[ClefC4,Od,3LP,MXv,Lig2vd,MXv,pt,Bv,Lig2vLacddx,Lig2va,Lv,Bv,Lig3vcssnoda,Lv,Lv,Lig2va,Sv,Mv,Mv,Sv,Lv,pt,Lig3vcdsnodaMXcddx,Lv,pt,Lig3vcssndd,Bv,pt,Mv,Mv,Bv,Lig2vcssna,Sv,Lig2vcssnod,MXv,Lv,pt,Mv,Mv,Lv,Lig3vaa,pt,Mv,Mv,MXv,Lig2vLacddx,Lv,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0025">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0026">Quarta generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0027">Quarta generalis regula est quod licet duas notas minores ante maiorem
        propinquam solas inventas, alia maior remota vel remotior vel remotissima <pb n="[176]"/>ab
        illis duabus imperfectibilis praecedat, tamen, eo quod imperfectio tamquam odiosa magis quam
        alteratio sit evitanda, non haec ab illis imperficietur. Immo ultima illarum alterabitur,
        nisi puncto ab invicem vel ambae ab ipsa maiore propinqua dividantur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0028">[ClefC3,Od,3LP,3LP,3LP,MXv,Lig3vad,MXv,Lig4vcssnaaod,MXv,Mv,Mv,Lig2vcssnod,Lv,Sv,pt,Sv,Bv,Mv,Mv,pt,Lig3vcssnaa,Lv,Lig4vadacddx,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0029">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0030">Quinta generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0031">Quinta generalis regula est quod omnis nota veniens alteranda quoad
        formam, necessario est integra. Eius vero socia per partes potest esse divisa, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0032">[ClefC4,Od,3LP,MXv,Lig2vcdsnod,Sv,Mv,Mv,Mv,Lig2vcssnod,Lv,MXv,Lig2vd,Bv,pt,Lig2vcssnd,Sv,Bv,Lv,Bv,pt,Mv,Mv,Sv,Bv,Sv,Sv,pt,SMv,SMv,Mv,Sv,pt,Mv,Sv,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0033">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0034">Sexta generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0035">Sexta generalis regula est quod licet pausae loco notarum sociarum
        alterandarum aut partium suarum habeant vim inducendi alterationem, nulla tamen alterari
        potest, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0036">[ClefC4,Od,3LP,3LP,3LP,3LP,Lv,MXv,Lv,BP,Bv,Lv,MXv,pt,Bv,SP,Sv,Bv,Lv,Sv,MP,Mv,Sv,Lig2va,Lig2vLacddx,Lv,C,3LP,3LP,3LP,Lv,3LP,MXv,Bv,Lv,BP,Bv,O,MXv,Bv,Sv,SP,Bv,Lig2vcssna,Sv,Lig2vd,Od,Lig2va,Lig2vcssna,Mv,MP,Sv,Lig2va,Sv,pt,Sv,Bv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0037">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0038">
        <pb n="[177]"/>Praeterea talis ante pausas perfectas fit alteratio, qualis ante notas quibus
        sunt appropriatae. Hinc fit ut ante pausam longae in modo minori perfecto alteretur brevis,
        ante pausam brevis in tempore perfecto semibrevis, et ante pausam semibrevis in maiori
        prolatione minima, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0039">[ClefC4,Od,3LP,3LP,3LP,Lig2vLacddx,Lv,Lig2va,3LP,3LP,Lv,Bv,Bv,Lig2vcssnod,BP,Lv,Lig2vcssna,Mv,Mv,SP,Lig2vcssnod,Sv,Bv,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0040">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0041">Septima generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0042">Septima generalis regula est quod ligatura non facit alterationem. Unde si
        tres notae inveniantur ante maiorem propinquam quarum duae ultimae sunt colligatae ac etiam
        ipsi maiori colligatae, licet aliqua maior propinqua vel remota vel remotior, eas praecedat
        quae a prima earum posset imperfici, tamen, eo quod imperfectionem atque alterationem
        quantum possumus propter improprietatem utriusque fugere debemus, ultima non alteratur. Immo
        cum duabus primis numeratur nisi puncto a duabus ultimis prima dividatur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0043">[ClefC4,O,3LP,3LP,3LP,MXv,Lig2vLacddx,Lv,Lig2vLacddx,Bv,Lig3vad,Lv,MXv,Sv,Lig2vcssna,Lig2va,Bv,Sv,pt,Lig3vcssnda,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0044">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0045">Talis attamen colligationis modus, nisi fiat propter dicta supposita,
        plurimum est fugiendus. Multo nempe convenientius aut nulla talium trium notarum aut omnes,
        aut prima et secunda colligantur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0046">[ClefC4,O,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig2vMXcddxacddx,Lig3vcdsnoda,Lv,Lv,MXv,Lig2vcssna,Sv,Bv,Bv,Bv,Sv,pt,Lig3vcssnoda,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0047">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0048">Octava generalis regula</p>
      <p xml:id="TINTRAL0049">Octava generalis regula est quod omnis nota ternario numero subiecta <pb n="[178]"/>est alterabilis. Unde quom longa in modo maiori perfecto, brevis in modo minori
        perfecto, semibrevis in tempore perfecto et minima in prolatione maiori numero ternario sint
        subiectae in ipsis quantitatibus veniunt alterandae. De quarumquidem alterationibus, ut
        clarius intelligatur, nunc particulariter tractare proposuimus.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0050">Capitulum II--De alteratione longae.</p>
      <p xml:id="TINTRAL0051">Si duae longae solae in modo maiori perfecto ante maximam inveniantur,
        ultima illarum alteratur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0052">[ClefC4,O,3LP,3LP,3LP,MXv,Lig2vLacddx,MXv,pt,Lv,MXv,pt,Lv,MXv,Lig3vLaLacddx,Lig2vd,MXv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0053">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0054">De alteratione brevis</p>
      <p xml:id="TINTRAL0055">Si duae breves solae in modo minori perfecto ante longam aut eius pausam
        inveniantur, ultima illarum alteratur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0056">[ClefC4,C,3LP,3LP,Lig2vcdsnod,Lv,Lig2va,Lv,Bv,pt,Lig2vcdsnod,Bv,Lig2va,Lig2vLa,pt,Lig5vadaa,3LP,Lv,Lig3vaod,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0057">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0058">De alteratione semibrevis</p>
      <p xml:id="TINTRAL0059">Si duae semibreves solae in tempore perfecto ante brevem aut eius pausam
        inveniantur, ultima illarum alteratur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0060">[ClefC4,Od,2LP,Bv,Lig2vcssnod,Bv,Lig2vcssna,BP,Bv,pt,Sv,Bv,pt,Sv,Lig2va,Lig2vcssna,Sv,Lig2vcssnod,Bv,Lig2vcssna,Sv,Lig2vcssna,BP,Lig2va,MXv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0061">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0062">
        <pb n="[179]"/>De alteratione minimae</p>
      <p xml:id="TINTRAL0063">Si duae minimae solae in maiori prolatione ante semibrevem aut eius pausam
        inveniantur, ultima illarum alteratur, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTRAL0064">[ClefC4,Cd,2LP,Sv,Mv,Mv,Lig2vcssna,Mv,Mv,SP,Sv,Mv,pt,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Sv,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,SP,Sv,Lig2vcssna,Sv,Mv,pt,Mv,Mv,Sv,Mv,pt,Mv,Sv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTRAL0065">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTRAL0066">Itaque sufficienter de ipsis notarum alterationibus tam generaliter quam
        particulariter tractatum mihi profecto visum est. Si tamen aliqua necessaria circa eas
        praetermiserim, aut falsa praeceperim, calumniatorem precor ut illa subiungere aut ista
        corrigere dignetur. Namque tunc reprehensione dignum meme existimabo ac eum praeceptorem
        autentissimum hic et ubique praedicabo.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>