<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus de regulari valore notarum</title>
        <title type="abbrev">TINTDR</title>
        <author>Tinctoris, Johannes</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1992</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Johannis Tinctoris Opera theoretica</emph>, ed. Albert Seay, 3 vols. in 2, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 22 ([Rome]: American Institute of Musicology, 1975-78),
          1:125–38. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this
          file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes Tinctoris: Tractatus de regulari valore notarum</title>
          <idno type="LML">IOH. TINCT. val.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4147, 31v-35v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-VAu 835, 48-55</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Bu 2573, 52v-60v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="TINTDR0001">
        <pb n="[125]"/>Tractatus de regulari valore notarum, editus a Magistro Johanne Tinctoris, in
        legibus licentiato Regisque Siciliae capellano.</p>
      <p xml:id="TINTDR0002">Cogitanti mihi, illustrissima domina, rationi maxime consentaneum laudem et
        gloriam studiorum ab his qui ea intelligunt diliguntque expetere, in mentem venit hoc
        opusculum de regulari valore notarum inscriptum tuae celsitudini dedicare, expetens si in eo
        aliquid studii laude gloriaque dignum inveniatur, id tua existimatione quom intellectu
        praestantissimo ac bonarum artium dilectione ferventissima viros nedum feminas omnes excedas
        mihi attributum fore. Precor igitur ingenti cordis affectu quamvis hoc innata quadam sciendi
        cupiditate facturam te non dubitem, ut quom opusculum ipsum in manibus habueris,
        accuratissime perlegas. Ac si in eo me libero homine digna praecepisse inveneris, apud te
        ipsam amore sanctissimo quo erga scientiarum ingenuarum studiosos affici consueveris, per
        quam gratiosum efficere digneris, namque tunc operam meam huic studiorum generi impensam
        digne censebo, dum ex eo gratiam tam celebris, tam illustris, tamque prudentis dominae
        regiae filiae consequutus fuero.</p>
      <p xml:id="TINTDR0003">Capitulum I--De quantitatibus in genere.</p>
      <p xml:id="TINTDR0004">Quamquam in plerisque opusculis nostris quot et quae notae sint
        explicaverimus, tamen hinc absurdum non mihi visum est, eo quod de regulari valore earum
        scripturi sumus, id ipsum resumere. Unde sciendum quod quinque tantum universales notae
        sunt, quae in hoco versu penthametro ordine recto positae facillime concipi retinerique
        possunt:</p>
      <p xml:id="TINTDR0005">Maxima [MXv], longa [Lv], brevis [Bv], semibrevis [Sv], minima [Mv].</p>
      <p xml:id="TINTDR0006">Et quoniam regularis valor istarum notarum ex quantitatibus attenditur,
        quid quantitas sit quotque quantitates et quae sint animadvertendum est. Unde quantitas est
        secundum quam quantus sit cantus intelligitur. Quatuor autem quantitates ab artis musicae
        praeceptoribus institutas accepimus, <pb n="[126]"/>videlicet modum maiorem, modum minorem,
        tempus et prolationem. Ex quibusquidam quatuor quantitatibus omnis cantus componitur, non
        quod necessarium sit in quolibet cantu omnes concurrere. Namque si prolatio sola sit, cantus
        est ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0007">[ClefC2,Od,Mv,Mv,Mv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0008">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0009">Idem si tempus sine aliquo modo, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0010">[ClefF3,O,Mv,Mv,Mv,Mv,Sv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0011">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0012">Similiter si modus minor absque maior, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0013">[ClefC3,O,Mv,Mv,Sv,Sv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0014">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0015">Sed ubi modus maior ibi et minor, ubi modus minori ibi et tempus, ubi
        tempus ibi et prolatio, quoniam maiori semper quantitati minorem inesse necesse est, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0016">[ClefC4,Od,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Lv,Bv,Sv,Mv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0017">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0018">Hinc ut natura cuiuslibet istarum quatuor quantitatum valoresque notarum
        sibi subiectarum liquidius habeantur, specifice de omnibus tractare proposuimus.</p>
      <p xml:id="TINTDR0019">Capitulum II--De modo maiori.</p>
      <p xml:id="TINTDR0020">Modus maior est quantitas ex certis longis maximam respicientibus
        constituta, et hic duplex est, videlicet perfectus et imperfectus. Modus maior perfectus est
        quantitas qua tres longae pro una maxima numerantur. Itaque <pb n="[127]"/>in hoc modo
        maxima quae ei subiicitur regulariter valet tres longas, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0021">[ClefC4,O,2LP,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lv,MXv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0022">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0023">Modus maior imperfectus est quantitas qua duae longae pro una maxima
        numerantur, et sic in hoc modo maxima etiam ei subiecta regulariter valet duas longas, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0024">[ClefC4,C,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,MXv,Lv,Lig2va,MXv,MXv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0025">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0026">Capitulum III--De modo minori.</p>
      <p xml:id="TINTDR0027">Modus minor est quantitas ex certis brevibus longam respicientibus
        constituta, quiquidem duplex est, nam alius est modus minor perfectus, alius minor
        imperfectus.</p>
      <p xml:id="TINTDR0028">Modus minor perfectus est quantitas qua tres breves pro una longa
        numerantur. Itaque hoc in modo longa quae ei subiicitur regulariter valet tres breves, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0029">[ClefC4,O,3LP,Lv,Lig3vcdsndod,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0030">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0031">Modus minor imperfectus est quantitas qua duae breves pro una longa
        numerantur, et sic in hoc modo longa etiam ei subiecta regulariter valet duas breves, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0032">[ClefC4,O,2LP,Lv,Lig2vcdsnod,Sv,Lv,Lv,Lv,Bv,pt,Sv,Bv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0033">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0034">Capitulum IV--De tempore.</p>
      <p xml:id="TINTDR0035">Tempus est quantitas ex certis semibrevibus brevem respicientibus
        constituta, et hoc duplex est, videlicet perfectum et imperfectum. Tempus <pb n="[128]"/>perfectum est quantitas qua tres semibreves pro una brevi numerantur. Itaque in hoc
        tempore brevis quae ei subiicitur regulariter valet tres semibreves, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0036">[ClefC3,O,2LP,2LP,Bv,Lig2vcssnod,Sv,Lv,Bv,Lig2vcssna,pt,Mv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0037">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0038">Tempus imperfectum est quantitas qua duae semibreves pro una brevi
        numerantur. Et sic hoc in tempore brevis etiam ei subiecta regulariter valet duas
        semibreves, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0039">[ClefC3,C,2LP,Bv,Lig2vcssnod,Bv,Sv,pt,M,M,Bv,Lig2vcssna,Bv,Mv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0040">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0041">Capitulum V--De prolatione.</p>
      <p xml:id="TINTDR0042">Prolatio est quantitas ex certis minimis semibrevem respicientibus
        constituta, quaequidem duplex est, namque alia est prolatio maior, alia minor.</p>
      <p xml:id="TINTDR0043">Prolatio maior est quantitas qua tres minimae pro una semibrevi numerantur.
        Itaque hac in prolatione semibrevis quae ei subiicitur regulariter valet tres minimae, ut
        hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0044">[ClefC4,O,Bv,Sv,Mv,Mv,Mv,Sv,Bv,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Mv,Sv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0045">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0046">Prolatio minor est quantitas qua duae minimae pro una semibrevi numerantur,
        et sic in hac prolatione semibrevis etiam ei subiecta regulariter valet duas minimas, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0047">[ClefC4,C,Bv,Lig2vcssna,Mv,Mv,Sv,Mv,Mv,Sv,pt,Sv,Mv,Lv,Sv,Mv,Sv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0048">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0049">Capitulum VI--De signis quantitatum in genere.</p>
      <p xml:id="TINTDR0050">Certis autem signis praedictae quantitates tam perfectae quam imperfectae,
          <pb n="[129]"/>licet aliae positivae, aliae privativae, cognsocuntur. Quaequidem signa
        propter hoc exponere necessarium arbitramur.</p>
      <p xml:id="TINTDR0051">Capitulum VII--De signo modi maioris perfecti.</p>
      <p xml:id="TINTDR0052">Signum modi maioris perfecti est positio trium pausarum longalium simul
        immediate ante vel post signum temporale, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0053">[ClefC5,3LP,3LP,3LP,O,MXv,Lv,Lv,Lv,MXv,Lig2vLacddx,Mxv;
        ClefC3,3LP,3LP,3LP,MXv,Lig2vd,Lv,MXv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0054">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0055">Capitulum VIII--De signo modo maioris imperfecti.</p>
      <p xml:id="TINTDR0056">Signum modi maioris imperfecti est positio duarum longalium pausarum
        immediate ante vel post signum temporale, vel unius tantum post ipsum temporale signum vel
        prorsus nullius, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0057">[ClefC3,3LP,3LP,O,MXv,Lig3vaod,Lv,MXv; ClefC3,Cd,2LP,2LP,MXv,Lig2vd,MXv;
        ClefC4,O,3LP,Lv,MXv,Lig2vd,MXv; ClefC4,C,Lig3vLaa,MXv,Lig2vd,MXv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0058">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0059">Capitulum IX--De signo modi minoris perfecti.</p>
      <p xml:id="TINTDR0060">Signum modi minoris perfecti est longalis pausa tria occupans spatia ante
        vel post signum temporale immediate posita, neque refert si sint plures dum tamen quaelibet
        tria spatia occupet, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0061">[ClefF4,3LP,O,Lv,Lig3vaa,Lig2vLacddx,Lig2vcdsnod,Lv;
        ClefC4,C,3LP,3LP,MXv,Lv,Bv,Lig3vcdsnda,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0062">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0063">
        <pb n="[130]"/>Capitulum X--De signo modi minoris imperfecti.</p>
      <p xml:id="TINTDR0064">Signum modi minoris imperfecti est longalis pausa duo occupans spatai ante
        vel post signum temporale immediate posita, neque refert etiam si sint plures dum tamen
        quaelibet duo spatia occupet. Praeterea si nulla penitus longalis pausa signum temporale
        sequatur aut praecedat, modum hunc etiam privative designat, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0065">[ClefC4,2LP,O,Lv,Bv,Bv,Sv,Lig2vcssnod,Lv;
        ClefC3,C,2LP,2LP,Lv,Lig2vcssnodpts,Sv,Mv,Lv,Lig2vcdsnod,Lv,Lv; ClefC4,O,Lv,Lig2vcdsnod,Lv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0066">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0067">Animadvertendum tamen est quod si huiusmodi pausae longales quovis in modo
        maiori atque minori, ut praemisimus, signo temporali anteponantur, non sunt de cantus
        essentia, secus vero si postponantur, quia tunc rite pausantur.</p>
      <p xml:id="TINTDR0068">Capitulum XI--De signo temporis perfecti.</p>
      <p xml:id="TINTDR0069">Signum temporis perfecti est circulus perfectus qui quom sit in modum fere
        unius [O] quae quarta vocalis est formatus, a plerisque O appellatur, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0070">[ClefC4,O,Bv,Sv,Bv,Lig2vcssna,Sv,Bv,Mv,Mv,Bv,Sv,Bv,Sv,Sv,Mv,Mv,Sv,Mv,Mv,Lig2vcssna,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0071">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0072">Capitulum XII--De signo temporis imperfecti.</p>
      <p xml:id="TINTDR0073">Signum temporis imperfecti est circulus imperfectus, quem propter
        similitudinem formae quam habet cum tertia littera alphabeti quae est [C], nonnulli C
        appellant, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0074">[ClefC3,C,BP,Bv,Lig3vcssnaa,Mv,Sv,Mv,Lig2va,Lig2vcssnod,Bv,Sv,pt,M,M,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0075">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0076">
        <pb n="[131]"/>Capitulum XIII--De signo prolationis maioris.</p>
      <p xml:id="TINTDR0077">Signum prolationis maioris est punctus in medio circuli perfecti vel
        imperfecti positus, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0078">[ClefC3,CdOd,Bv,Sv,Mv,Mv,Mv,Sv,Mv,pt,Mv,Sv,Mv,Sv,Mv,Sv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0079">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0080">Capitulum XIV--De signo prolationis minoris.</p>
      <p xml:id="TINTDR0081">Signum prolationis minoris est absentia puncti de medio circuli perfecti
        vel imperfecti, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0082">[ClefC4,CO,BP,Bv,Lig2vcssna,pt,Mv,Sv,Mv,Sv,Mv,Bv,Lig2vcssnod,Bv,Sv,Mv,Sv,Mv,Sv,Bvcsdx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0083">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0084">Capitulum XV--De speciebus compositionum in genere.</p>
      <p xml:id="TINTDR0085">Porro cantus alii ex omnibus quantitatibus perfectis componuntur, alii ex
        omnibus imperfectis, alii ex pluribus perfectis cum pluribus imperfectis, aut una tantum et
        alii ex pluribus imperfectis cum pluribus perfectis, aut una solum.</p>
      <p xml:id="TINTDR0086">Qua fit ut sexdecim compositionum species inveniantur per quas regularis
        valor notarum nunc maior, nunc minor esse perhibetur. Hinc de qualibet ut regularis valor
        notarum eis subiectarum clarius agnoscatur consequenter disseremus.</p>
      <p xml:id="TINTDR0087">Capitulum XVI--De prima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0088">Prima species compositionis fit ex utroque modo perfecto, tempore perfecto
        et maiori prolatione. Itaque regulariter valet in ea maxima 3 longas, <pb n="[132]"/>9
        breves, 27 breves et 81 minimas; longa 3 breves, 9 semibreves et 27 minimas; brevis 3
        semibreves et 9 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic:</p>
      <p xml:id="TINTDR0089">[ClefC3,Od,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig3vcdsnda,Lig2vcssnod,Sv,Mv,Mv,Mv,Lig2vcssnod,Bv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0090">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0091">Capitulum XVII--De secunda specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0092">Secunda species compositionis fit ex modo maiori perfecto, modo minori
        imperfecto, tempore perfecto et prolatione maiori. Itaque in ea valet regulariter maxima 3
        longas, 6 breves, 18 semibreves et 54 minimas; longa 2 breves, 6 semibreves et 18 minimas;
        brevis 3 semibreves et 9 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0093">[ClefC3,rob,Od,2LP,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig2va,Lig2vcssnod,Mv,Mv,Mv,Bv,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0094">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0095">Capitulum XVIII--De tertia specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0096">Tertia species compositionis fit ex modo maiori imperfecto, modo minori
        perfecto, tempore perfecto et prolatione maiori. Itaque valet in ea regulariter maxima 2
        longas, 6 breves, 18 semibreves et 54 minimas; longa 3 breves, 9 semibreves et 27 minimas;
        brevis 3 semibreves et 9 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0097">[ClefC4,Od,3LP,3LP,MXv,Lv,Lig3vcdsndod,Bv,Lig2vcssna,Mv,Mv,Mv,Bv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0098">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0099">Capitulum XIX--De quarta specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0100">Quarta species compositionis fit ex utroque modo imperfecto, tempore <pb n="[133]"/>perfecto et prolatione maiori. Itaque valet in ea regulariter maxima 2 longas,
        4 breves, 12 semibreves et 36 minimas; longa 2 breves, 6 semibreves et 18 minimas; brevis 3
        semibreves et 9 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0101">[ClefC3,rob,Od,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Bv,Sv,Mv,Mv,Mv,Mv,pt,SMv,Mv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0102">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0103">Capitulum XX--De quinta specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0104">Quinta compositionis species fit ex utroque modo perfecto, tempore
        imperfecto et prolatione maiori. Itaque in ea valet regulariter maxima 3 longas, 9 breves,
        18 semibreves et 54 minimas; longa 3 breves, 6 semibreves et 18 minimas; brevis 2 semibreves
        et 6 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0105">[ClefC3,rob,Cd,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig3vaod,Sv,Mv,Mv,Mv,Bv,Lig2vcssnod,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0106">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0107">Capitulum XXI--De sexta specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0108">Sexta compositionis species fit ex modo maiori perfecto, modo minori
        imperfecto, tempore imperfecto et prolatione maiori. Itaque in ea valet regulariter maxima 3
        longas, 6 breves, 12 semibreves et 36 minimas; longa 2 breves, 4 semibreves et 12 minimas;
        brevis 2 semibreves et 6 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0109">[ClefC3,rob,Cd,2LP,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig2va,Mv,Mv,Mv,Sv,Lig2vcssnod,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0110">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0111">
        <pb n="[134]"/>Capitulum XXII--De septima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0112">Septima species compositionis fit ex modo maiori imperfecto, modo minori
        perfecto, tempore imperfecto et prolatione maiori. Itaque regulariter valet in ea maxima 2
        longas, 6 breves, 12 semibreves et 36 minimas; longa 3 breves, 6 semibreves et 18 minimas;
        brevis 2 semibreves et 6 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0113">[ClefC4,Cd,3LP,3LP,MXv,Lig2vd,Lig3vaa,Sv,Mv,Mv,Mv,Lig2vcdsnod,Lig3vcdsndod,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0114">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0115">Capitulum XXIII--De octava specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0116">Octava species compositionis fit ex utroque modo imperfecto, tempore
        imperfecto et prolatione maiori. Itaque regulariter in ea valet maxima 2 longas, 4 breves, 8
        semibreves et 24 minimas; longa 2 breves, 4 semibreves et 12 minimas; brevis 2 semibreves et
        6 minimas; ac semibrevis 3 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0117">[ClefC4,rob,Cd,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lig2vcdsnod,Sv,Mv,Mv,Mv,Bv,Lig2vcssna,Lig2vcssnod,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0118">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0119">Capitulum XXIV--De nona specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0120">Nona species compositionis fit ex utroque modo perfecto, tempore perfecto
        et prolatione minori. Itaque regulariter in ea valet maxima 3 longas, 9 breves, 27
        semibreves et 54 minimas; longa 3 breves, 9 semibreves et 18 minimas; brevis 3 semibreves et
        6 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0121">[ClefC3,rob,O,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig3vcdsndod,Lig2vcssna,Sv,Bv,Mv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0122">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0123">
        <pb n="[135]"/>Capitulum XXV--De decima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0124">Decima species compositionis fit ex modo maiori perfecto, modo minori
        imperfecto, tempore perfecto et prolatione minori. Itaque regulariter in ea valet maxima 3
        longas, 6 breves, 18 semibreves et 36 minimas; longa 2 breves, 6 semibreves et 12 minimas;
        brevis 3 semibreves et 6 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0125">[ClefC4,rob,O,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig2va,Lig2vcssna,Sv,Mv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0126">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0127">Capitulum XXVI--De undecima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0128">Undecima species compositionis fit ex modo maiori imperfecto, modo minori
        perfecto, tempore perfecto et prolatione minori. Itaque regulariter in ea valet maxima 2
        longas, 6 breves, 18 semibreves et 36 minimas; longa 3 breves, 9 semibreves et 18 minimas;
        brevis 3 semibreves et 6 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0129">[ClefC3,O,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Lv,Lig2vcdsnod,Sv,Mv,Mv,Sv,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0130">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0131">Capitulum XXVII--De duodecima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0132">Duodecima compositionis species fit ex utroque modo imperfecto, tempore
        perfecto et prolatione minori. Itaque regulariter in ea valet maxima 2 longas, 4 breves, 12
        semibreves et 24 minimas; longa 2 breves, 6 semibreves et 12 minimas; brevis 3 semibreves et
        6 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0133">
        <pb n="[136]"/>[ClefC4,rob,O,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lig2vcdsnod,Lig2vcssnod,Sv,Bv,Lig2vcssna,Sv,Mv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0134">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0135">Capitulum XXVIII--De tertiadecima specie compositionis et valore notarum in
        ea existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0136">Tertiadecima species compositionis fit ex utroque modo perfecto, tempore
        imperfecto et prolatione minori. Itque regulariter in ea valet maxima 3 longas, 9 breves, 18
        semibreves et 36 minimas; longa 3 breves, 6 semibreves et 12 minimas; brevis 2 semibreves et
        4 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0137">[ClefC3,C,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig3vaa,Bv,Lig2vcssna,Mv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0138">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0139">Capitulum XXIX--De quartadecima specie compositionis et valore notarum in
        ea existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0140">Quartadecima species compositionis fit ex modo maiori perfecto, modo minori
        imperfecto, tempore imperfecto, et prolatione minori. Itaque regulariter valet in ea maxima
        3 longas, 6 breves, 12 semibreves et 24 minimas; longa 2 breves, 4 semibreves et 8 minimas;
        brevis 2 semibreves et 4 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0141">[ClefC4,rob,C,2LP,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lv,Lig2va,Mv,Mv,Sv,Mv,Mv,Sv,Lv on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0142">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0143">Capitulum XXX--De quintadecima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0144">Quintadecima species compositionis fit ex modo maiori imperfecto, modo <pb n="[137]"/>minori perfecto, tempore imperfecto et prolatione minori. Itaque regulariter
        valet in ea maxima 2 longas, 6 breves, 12 semibreves et 24 minimas; longa 3 breves, 6
        semibreves et 12 minimas; brevis 2 semibreves et 4 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic
        patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0145">[ClefC4,rob,C,3LP,3LP,3LP,MXv,Lv,Bvcsdx,Lig3vaa,MP,Mv,pt,M,M,M,Bv,Lig2vcssnod,Lig3vaod,Lv
        on staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0146">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0147">Capitulum XXXI--De sextadecima specie compositionis et valore notarum in ea
        existentium.</p>
      <p xml:id="TINTDR0148">Sextadecima et ultima species compositionis fit ex utroque modo imperfecto,
        tempore imperfecto et prolatione minori. Itaque regulariter in ea valet maxima 2 longas, 4
        breves, 6 semibreves et 16 minimas; longa 2 breves, 4 semibreves et 8 minimas; brevis 2
        semibreves et 4 minimas; ac semibrevis 2 minimas, ut hic patet:</p>
      <p xml:id="TINTDR0149">[ClefC3,rob,C,2LP,2LP,MXv,Lv,Lv,Lig2vcdsnod,Mv,Mv,Sv,Bv,Lig2vcssna,Mv,Mv,Sv,Bvcsdx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="TINTDR0150">Exemplum</p>
      <p xml:id="TINTDR0151">Capitulum XXXII--De valore minimae.</p>
      <p xml:id="TINTDR0152">Valor autem minimae in omnibus quantitatibus stabilis fixusque manet, nec
        incrementum nec decrementum umquam recipiens. Ipsa etenim nota est valoris individui, eo
        quod simplex sit ac penitus incomposita, et quamvis valor aliarum quatuor notarum, ut
        praeostendimus, propter varietatem quantitatum quibus subiicuntur sit varius, tamen
        regularis est respectu illius qui in quantitatibus perfectis exceptive per imperfectionem
        earum attenditur. Quiquidem valor quom etiam sit apprehensione difficillimus, super eo
        specialem tractatum edidimus quem propter ipsius subiectum de imperfectionibus notarum
        inscripsimus.</p>
      <p xml:id="TINTDR0153">
        <pb n="[138]"/>Capitulum XXXIII--Operis conclusio.</p>
      <p xml:id="TINTDR0154">Accipe iam precor, beatissima Beatrix, hoc tui Tinctoris opusculum quod,
        quia de regulari valore notarum sit inscriptum, quadam rationi consona proportione tuae
        celsitudini valore virtutum inestimabili quo nihil dignius est institutae non modo
        dedicandum, sed ut donandum censuit, firmissime sperans, quom ipsi proceres sapientes atque
        prudentes quorum ipsa princeps es, potius animum donantis quam donum spectare soleant, quod
        si magnitudinem amoris quo illae tuae ingenti gloriae afficiuntur, inspicias, parvitatem sui
        muneris profecto non contemnes.</p>
      <p xml:id="TINTDR0155">Explicit.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>