<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Declaratio trianguli et scuti]</title>
        <title type="abbrev">TORKDEC1_MBAVR114</title>
        <author>Torkesey, Johannes</author>
        <date notBefore="1300" notAfter="1399">14th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>T</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Travis Yeager</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <date>2009</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Vatican City, Biblioteca Apostolica Vaticana, MS Reg. lat. 1146, ff.
          55v–57r. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes Torkesey: Declaratio trianguli et scuti</title>
          <idno type="LML">IOH. TORK. decl.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ctc O.9.29, 53v-54v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Add. 21455, 7-8v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Lansdowne 763, 90-91</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat Reg. lat. 1146, 55v-57 (Extrait)</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140001">
        <pb n="[f.55v]"/>[Sex sunt species notarum simplicium m.sec. in marg.]</p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140002">[Torkesey, Declaratio, f.55v; text: Dupla, Tripla, Quadrupla,1,
        2, 3, 4, 16, 32, 8, 6, 12, 24, 48, 9, 18, 36, 72, 27, 54, 108, 81, 162, 243, Sesquealtera,
        Sesquetercia, Omnino imperfecte, Semel perfecte, Bis perfecte, Ter perfecte, Quater
        perfecte, Omnino perfecte.] <figure>
          <graphic url="/images/TORKDEC1_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140003">[Hec figura triangula dicitur m.sec. in marg.]</p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140004">[Simpla indiuisibilis. est m.sec. in marg.]</p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140005">Cum sex sunt species notarum simplicium sicut ostensum est hic
        in figura. sciendum est quod preter simplam quam inpartibilem dico quia solam vnitatem
        significat Quinque alie species uariantur secundum diuersam apposicionem punctorum et
        carenciam puncti. Quia omnis notula que caret puncto in predicta figura triangula omnino
        imperfecta est excepta simpla que indiuisibilis est. [Nota in marg.] Omnis notula que supra
        se punctus habet semel perfecta est quia ipsa perfecta est ex obliquo proxima nota
        ascendente. et tamen illa pars non est perfecta. <pb n="[f.56r]"/>aut quia minima perfecta
        quod est prima species perfecta cadit in composicionem eius. [Nota in marg.] Omnis notula
        que sub se punctus habet bis perfecta dicitur quia et ipsa perfecta est ex proxima oblique
        ascende. et illa pars ei proxima perfecta est sicut prius. aut quia tam semibreuis omnino
        perfecta quam minima perfecta cadit in composicionem eius. [Nota in marg.] Illa vero notula
        que supra se et sub se semel punctus habet ter perfecta dicitur quia et ipsa perfecta et due
        proximis species oblique ascendentes ex quibus ipsa componitur. aut quia tam breuis quam
        semibreuis et minima omnino perfecte cadunt in composicionem illius Illa vero natula qui sub
        se duo puncta semel habet quater perfecta dicitur quia et ipsa perfecta est et tres proxime
        species oblique ascendentes ex quibus ipsa componitur aut eciam quia longa breuis semibreuis
        et minima omnino perfecte cadunt in composicionem eius Omnis notula que post se punctus
        habet omnino perfecta est et ipsa perfecta est et omnes partes ipsam oblique componentes
        omnino perfecte sunt extra sola impartibili que simpla dicitur Preterea sciendum est quod
        modo numeri id est artismetrice procedendo ascendimus a simpla usque ad largas Sed musice
        procedendo ascendimus a largis diuidendo usque ad simplas Si igitur a qualibet <pb n="[f.56v]"/>larga in presenti figura directe sursum ascendamus usque ad notam supremam
        sui gradus in linea superiori obliquam duplares facimus id est quelibet nota dupla est
        respectu notule superioris sibi proxime Si uero a basi huius trianguli id est a qualibet
        larga usque ad quamlibet notulam sibi quorespondentem in linea trianguli sinistra obliqua
        oblique ascendamus triplares facimus id est quelibet nota inferior tripla est. respectu
        notule superiorum proxime Si autem a quamlibet perfecta in linea dextra trianguli usque ad
        quamlibet inperfectam in linea sinistra eiusdem directe recurramus sesquealteras facimus id
        est quelibet nota ualet sibi proximam et eius medietatem Si eciam a latere trianguli
        sinistro et basi eiusdem similiter oblique ascendamus usque ad notulas et spacia linee
        dextre trianguli sesquetercias facimus id est quelibet nota inferior ualet sibi proximam et
        eius terciam parte Ex predictis apparet quod in latere dextro trianguli sunt quinque notule
        omnino perfecte In latere sinistro sunt quinque similiter omnino inperfecte respectu notarum
        diuersarum Hec omnia per numeros apparent in figura descriptos <pb n="[f.57r]"/>In angulo
        superiori huius trianguli ponitur simpla que nec perfecta nec inperfecta dicitur quia
        inpartibilis est In angulo dextro ponitur nota omnino perfecta In angulo sinistro ponitur
        nota omnino inperfecta [Nota in marg.] Sed notandum quod simple solum vocalibus sunt aptande
        quia indiuisibiles sunt et ideo non sunt simpliciter proporcionabiles</p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140006">Circa pausas sciendum est quod singule pause singulis notis in
        figura triangulam supradicte quorespondent Vnde et pause non punctuate notulis non
        punctuatis concordent in valore. Pause vero punctuate similiter suis notis quorespondent.
        Ideo in figura pausarum ut cuilibet pateat euidenter que sunt pause eiusmodi notarum et
        eciam diuersitas pausarum et apposicionem punctorum. ideo quot sunt notule in circulo
        trianguli. tot sunt pause quorespondentes et non plures ut hic</p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140007">[Torkesey, Declaratio, f.57r]</p>
      <p xml:id="TORKDEC1_MBAVR1140008">Hec omnia patent [[per]] in figura predicta per numeros
        descriptos.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>