<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musica manualis cum tonale</title>
        <title type="abbrev">WYLMUS</title>
        <author>Wylde, Johannes</author>
        <date notBefore="1400" notAfter="1499">15th</date>
      </titleStmt>
      <editionStmt>Thesaurus Musicarum Latinarum <respStmt>
          <resp>E</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>C</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>A</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
        <date>1995</date></editionStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Johannis Wylde Musica manualis cum tonale</emph>, ed. Cecily Sweeney, Corpus
          scriptorum de musica, vol. 28 (Neuhausen-Stuttgart: American Institute of Musicology,
          1982), 43–206. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription,
          this file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Ps.-John Wylde: Musica manualis cum tonale</title>
          <idno type="LML">MUS. MAN.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Lansdowne 763, 3-51v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 77, 106-138</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="WYLMUS0001">
        <pb n="[43]"/>1: [PRAEFATIO]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0002">L 3-3v, O 106</p>
      <p xml:id="WYLMUS0003">Quia iuxta sapientissimum Salomonem, Dura est ut infernus aemulatio,
        saepius mecum cogitabam dum cuderetur istud opusculum, satiusne foret ut nomen auctoris
        fronte praetenderet, an suppresso nomine muta pagina loqueretur? Nimirum totiens duritiam
        expertus, totiens eius moribus attrectatus, sed veritus ne timiditatis inertiae deputaretur
        suppressio nominis quasi fabricatorem me profiterer erroris qui meum nomen opusculo meo non
        auderem praefigere, magis autem quorundam fratrum simplicium cum rogatu delectione
        compulsus, spretis transmarinorum canum latratibus, quorum dentes anteriores sunt contriti
        ne palam mordeant, communis utilitatis intuitu paucorum petitionibus adquievi, quamvis non
        ignorem partibus quoque cismarinis virosam sobolem posse succrescere, quippe cum virtute
        vivente ac vigente nullatenus mori possit invidia. Sed quocumque se verterit illa
        subsequatur, et ista nimirum cum progenitore suo diabolo permanens immortalis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0004">Huius autem opusculi summam, ne lectoribus fastidiosis onerosus existerem,
        sub duabus distinctionibus edere curavi, quarum primam licet aliis verbis eisdem tamen
        sensibus vel sententiis, in partibus transmarinis olim me memini cuidam fratri
        familiarissimo mihi scripsisse. Secundam vero distinctionem, quae specialiter Tonale dicitur
        quia de tonis loquitur de quibus in prima pauca vel nulla dicuntur, in partibus anglicanis
        nuper composui. Pars enim prior specialiter agit de musica manuali, videlicet de Gamma, quae
        laevae manus traditur articulis, et de ceteris ad idem negotium pertinentibus, unde et
        manualis musica nuncupatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0005">Nemo vero quaerat in huius opusculi tractatu florum rethoricorum leporem
        non magis quam in aere volantem leporem, quin potius <pb n="[44]"/>spretis verborum foliis,
        fructum veritatis oculo simplici perquirat. Si vero falsitatis erucam foliis involutam vel
        soloecismi bombicem fructui veritatis incubantem repererit, primam quidem veluti noviciorem
        correctionis unco detrahat, alterius vero dentes invalidos mecum contempnat, quamquam
        falsitatis mihi conscius non sim, nisi forte mentiti sint artis musicae doctores: Boetius,
        Macrobius, et uterque Guydo de quorum fontibus huius opusculi partem maximam, magis tamen
        sententias quam verba mutuans, exhausi. Sunt tamen aliqua puerilia tantorum virorum
        sublimiora scrutantium quaesitum penitus indigna, mihi vero meique similibus instar spicarum
        messorum manus effugientium ad recolligendum dimissa, quae sicut a maioribus didici vel
        ingenii proprii studiis adquisivi, sic eorum sententiis propter rudes erudiendos inmiscui.
        Sed iam utriusque distinctionis capitula per ordinem cum suis numeris praefigurantur,
        quatinus in eis lector exploret, quod in opusculo subsequenti quaerere debeat. Explicit
        Praefatio.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0006">2: Incipiunt capitula primae partis vel distinctionis quae dicitur Musica
        manualis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0007">L 3v-4, O 106</p>
      <p xml:id="WYLMUS0008">1. Qui fuerunt inventores artis musicae vel qui eius usum tradiderit
        ecclesiae vel unde dicatur musica.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0009">2. Quid valeat musica.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0010">3. Cur voces musicae litteris commendentur, et cur non nisi septem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0011">4. Cur Gamma [Gamma] littera graeca latinis praeponatur, et cur illa potius
        quam alia.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0012">
        <pb n="[45]"/>5. Cur usque ad numerum decemnovenalem litterae repetantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0013">6. Cur modis variis litterae formentur in monocordo, ut quaedam maiores,
        quaedam minores, quaedam quadratae, quaedam rotundae, quaedam vero duplices depingantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0014">7. Cur notae sillabis istis attribuantur: ut re mi fa sol la.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0015">8. Cur non nisi sex notae nominibus designentur cum septem sunt vocum
        discrimina.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0016">9. Quid faciant mutationes notarum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0017">10. Regula de mutationibus [inveniendis] verissima.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0018">11. Quod in b acuta nulla sit mutatio nec in bb superacuta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0019">12. Cur illae duae notae la et ut numquam ponantur in eadem littera, nec
        notae ditonum vel semiditonum resonantes.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0020">13. Quod tripliciter cantus discurrat.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0021">14. Quare tres istae species taliter fuerunt ordinatae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0022">15. Cur inventa fuerit b mollis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0023">16. De maiori semitonio ubi vel unde soleat procreari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0024">17. Quod quatuor sunt dimenciones inter a et c acutas.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0025">18. Quot modis quassetur b mollis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0026">19. De clavibus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0027">20. Quod b mollis et [sqb] quadrata non sint inter claves ceteras
        computandae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0028">21. Cur alternatim litterae ponantur in regulis et in spatiis et cur
        quatuor tantum regulis utamur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0029">22. Cantus omnes pariter mutationes complectens.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0030">
        <pb n="[46]"/>3: Expliciunt capitula primae distinctionis. Et incipiunt capitula secundae,
        quae Tonale dicitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0031">L 4-4v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0032">1. De dissonantiis et consonantiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0033">2. De semitonio.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0034">3. De Tono.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0035">4. De ditono.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0036">5. De semiditono et speciebus eius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0037">6. De diatesseron et speciebus eius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0038">7. De diapente et speciebus eius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0039">8. De diapason et speciebus eius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0040">9. De generationibus specierum diapason.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0041">10. Cantus Guydonis maioris omnes pariter tam dissonantias quam
        consonantias includens.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0042">11. Quod per b mollem dyapason et ceterarum coniunctionum species
        confundantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0043">12. Formula quaedam cum sua expositione pariter omnes praedictas
        consonantias et dissonantias per semicirculos comprehendens.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0044">13. Qualiter octo toni de septem speciebus dyapason oriantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0045">14. De quatuor cantuum modis sive maneriis et octo tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0046">15. In quibus litteris singulae maneriae finiantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0047">16. Quod quidam cantus sunt auctenti et quidam plagales et cur taliter
        appellantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0048">17. Cur litterae finales nec infra D gravem nec supra c acutam
        protendantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0049">18. Quot vocum debeat esse cantus regularis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0050">
        <pb n="[47]"/>19. Quot vocibus possit tonus quibus supra finalem levari, vel deprimi sub
        finali.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0051">20. Figura Guydonis cum sua expositione singularum maneriarum mensuras et
        ordines breviter comprehendens.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0052">21. In quibus litteris valeant singulorum tonorum cantus incipere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0053">22. Quas litteras frequentent singuli toni vel in quibus pausam faciant
        competentem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0054">23. De cantibus istis qui nec ultra sextam elevantur, nec plusquam una voce
        sub finali deponuntur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0055">24. Compositio et progressio primi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0056">25. Compositio et progressio secundi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0057">26. [Compositio et progressio tertii toni cum suis differentiis.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0058">27. [Compositio et progressio quarti toni cum suis differentiis.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0059">28. [Compositio et progressio quinti toni cum suis differentiis.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0060">29. Compositio et progressio sexti toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0061">[30.] Compositio et progressio septimi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0062">[31.] Compositio et progressio octavi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0063">Expliciunt capitula secundae distinctionis, quae Tonale dicitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0064">
        <pb n="[48]"/>4: Incipit Prologus super Musicam Gwydonis Monachi Monocordum dictam</p>
      <p xml:id="WYLMUS0065">L 4v-5v, O 134v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0066">In sequenti litterarum serie, quae in musica monocordum dicitur, breviter
        et manifeste rudis cantor inveniet omnia quae puerorum manibus addiscuntur: Gammam scilicet
        et ad ipsam pertinentia. Singulorum vero rationes in subsequentibus poterunt inveniri.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0067">Haec litterarum series graece dicitur monocordum quasi una corda, quia in
        una corda tensa fiebant omnes illae voces, tamquam in simphonia et quibusdam clavibus, voces
        a vocibus erant distinctae. Antiqui tamen in suo monocordo [Gamma] non habebant, sed ab A
        sumentes principium usque in aa superacutam bis diapason per voces 15 faciebant, et ita
        monocordum suum terminabant. Hoc autem monocordum dividebant in quatuor tetracorda, duobus
        tetracordis per singula dyapason distributis. Primum namque dypason faciebant ab A gravi in
        a acutam, et hoc dividebant in duo tetracorda: primum ab A in D, secundum ab E in a acutam.
        [Secundum] dyapason faciebant ab a acuta in aa superacutam, quod similiter dividebant in
        alia duo tetracorda, primum ab a acuta in d acutam, secundum ab e acuta in aa
        superacutam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0068">Est autem tetracordum spatium quatuor notarum naturaliter sibi coniunctarum
        dictum a tetra quod est quatuor, et corda, quasi instrumentum quatuor cordarum. Dyapason
        vero, quae maxima est inter consonantias, octo voces habet naturaliter coniunctas, et fit
        semper a littera in litteram sibi similem, ut ab a in a, a b in b. Et interpretatur de
        omnibus, quia omnes pariter consonantias in se concludit, sicut dicitur in secunda
        distinctione.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0069">[De mutationibus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0070">Nota generaliter de omnibus mutationibus, quod mutatio <pb n="[49]"/>semper
        illic intendit quo magis spatium habet progrediendi, verbi gratia: haec mutatio fa-ut maius
        habet spatium supra se quam infra, cum supra se possit ascendere per 5 voces, sub se vero
        descendere non potest. Haec ratio ad omnes mutationes potest sufficere. Sex sunt nomina
        notarum, videlicet: ut re mi fa sol la. Tres earum sunt superiores, scilicet la sol fa, tres
        autem inferiores, scilicet mi re ut. Si igitur secunda nota mutationis sit de notis
        inferioribus, ascendere debet mutatio, et si sit de notis [superioribus], debet descendere;
        prima enim nota mutationis cadit, secunda procedit. Gamma graecum non computatur inter
        graves quia gravissima potius esset dicendi quam gravis, cum sit omnium litterarum
        fundamentum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0071">Nota quod b mollis, quae inter acutas ponitur et superacutas, nec acuta
        dicitur nec superacuta, quia vocem non acuit sed emollit. Item cum duae litterae sint,
        pluraliter magis esset dicendum acutae vel superacutae, quam singulariter acuta vel
        superacuta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0072">
        <pb n="[50]"/>5: [Figura 1] L f. 5</p>
      <p xml:id="WYLMUS0073">[CSM28:50; text: fa-ut per naturam, ut-fa per [sqb] quadratam, sol-re per
        naturam, re-sol per [sqb] quadratam, la-mi per naturam, mi-la per [sqb] quadratam, fa-ut per
        b mollem, ut-fa per naturam, sol-ut per [[sqb] quadratam], ut-sol per naturam, sol-re per b
        mollem, re-sol per naturam, re-ut per [sqb] quadratam, ut-re per b mollem, Ut per [sqb],
        [Gamma], Gamma in regula, Re per [sqb], A, gravis in spatio, Mi per [sqb], B, gravis in
        regula, Fa per [sqb], C, gravis in spatio, Ut, Sol per [sqb], D, gravis in regula, Re, La
        per [sqb], E, gravis in spatio, Mi, Ut per [sqb], F, gravis in regula, Fa, Re per b, G,
        gravis in spatio, Sol, re-la per naturam, la-re per [sqb] quadratam, mi-la per naturam,
        la-mi per b mollem, mi-re per [sqb] quadratam, re-mi per b mollem, Hic nulla est mutatio
        propter brevitatem spatii quae est inter has duas notas fa et mi. ut-sol per b mollem,
        sol-ut per naturam, ut-fa per [sqb] quadratam, fa-ut per naturam, fa-sol per b mollem,
        sol-fa per [sqb] quadratam, re-la per b mollem, la-re per naturam, re-sol per [sqb]
        quadratam, sol-re per naturam, sol-la per b mollem, la-sol per [sqb] quadratam, la-mi per
        naturam, mi-la per [sqb] quadratam, fa-ut per b mollem, ut-fa per naturam, sol-ut per [sqb]
        quadratam, ut-sol per naturam, sol-re per b mollem, re-sol per naturam, re-ut per [sqb]
        quadratam, ut-re per b mollem, Ut per [sqb], Re per [sqb], Mi per b, a, acuta in regula, La,
        Mi per [sqb], Fa per b, b, [sqb] acuta in spatio, Fa per [sqb], c, acuta in regula, Ut, Sol
        per [sqb], d, acuta in spatio, Re, La per [sqb], e, acuta in regula, Mi, Ut per b, f, acuta
        in spatio, Fa, Ut per [sqb], Re per b, g, acuta in regula, Sol] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0074">
        <pb n="[51]"/>[CSM28:51; text: re-la per naturam, la-re per [sqb] quadratam, mi-la per
        naturam, la-mi per b mollem, mi-re per [sqb] quadratam, re-mi per b mollem, In bb superacuta
        nulla est mutatio propter brevitatem spatii quod est inter mi et fa vel quia per
        interiectionem [sqb] separantur haec duae notae ab invicem vel potius quia necesse esset duo
        semitonia vel quinque tonos simul ponere, quod naturali musicae contrarium est. sol-fa per
        [sqb] quadratam, fa-sol per b mollem, la-sol per [sqb] quadratam, sol-la per b mollem, Re
        per [sqb], Mi per b, aa, superacuta in spatio, La per naturam, Fa per b, bb, Mi per [sqb],
        [sqb][sqb], superacuta in regula, Fa per [sqb], Sol per b, cc, superacuta in spatio, Sol per
        [sqb], La per b, dd, superacuta in regula] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0075">
        <pb n="[52]"/>6: [Figura 2] L f. 5v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0076">[CSM28:52; text: Regula, [Gamma], A, B, C, D, E, F, G, a, b, c, d, e, f, g,
        aa, bb, cc, dd, [sqb] [sqb], solla, lasol, solfa, fasol, remi, mire, lare, lami, mila, rela,
        reut, utre, solre, solut, utsol, resol, utfa, faut, ut, re, mi, fa, sol, la, spatium,
        Superacutae, Acutae, Graves, Hic non est mutatio. per [sqb] quadratam, per b mollem, per
        proprium cantum] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0077">
        <pb n="[53]"/>In hac formula, quae ab ymis inchoat et ad superiora se erigit, invenies omnes
        monocordi litteras per ordinem collocatas, necnon et notas singularum e regione positas,
        quae per colorem indicant ad quam speciem cantus pertineant. Notae de vermiculo signant
        [sqb] quadratam. Notae croceae naturam vel proprium cantum. Notae de incausto [nigro] b
        mollem. Alternatim quoque ponuntur litterae in regulis et in spatiis. Mutationes etiam
        notarum cuiuslibet litterae mutationes habentis invenies contra litteras suas tam in regulis
        quam in spatiis. Si in regula sit littera, mutationes eius tam ascendentes quam descendentes
        incipiunt in eadem regula. Si sit in spatio, mutationes eius in medio eiusdem spatii
        incipiunt. Omnes ascendentes mutationes fiunt de vermiculo, descendentes vero de incausto
        [nigro], et cetera.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0078">
        <pb n="[54]"/>[CSM28:54; text: Figura 3, Ut, [Gamma], Gamma, A, re, B, mi, e, la, mi, f, fa,
        ut, sol, re, g, ut, C, fa, ut, la, re, d, sol, sol, d, la, la, mi, a, re, D, sol, re, sol,
        ut, c, fa, fa, c, sol, fa, b, [sqb], mi, E, la, mi, b, fa, [sqb], mi, la, mi, a, re, sol,
        re, G, ut, ut, F, fa] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0079">
        <pb n="[55]"/>7: [De manu)</p>
      <p xml:id="WYLMUS0080">L 6</p>
      <p xml:id="WYLMUS0081">Nota quod introductiones musicae propterea puerorum manibus commendantur,
        ut eam semper manibus habeant. Quia enim manu traditur, oblivioni Tonale non dimittitur.
        Idcirco vero sinistro potius quam dexterae committimus hanc artem, quatinus cordi vicinius
        adhaereat et primus imprimat. Cor enim in sinistro latere phisici protestantur. Quicquid
        etiam nobiscum iugiter ferre solemus laevae magis quam dexterae commendamus. Quod si moralis
        tam magis placuerit, cum per sinistram vita praesens accipitur, per dexteram vero futura;
        recte musica praesens in luctu plena est in sinistra ponitur, quae in praesenti vita tantum
        exercetur. Futura vero musica gaudio plena nichil doloris habens admixtum dabitur illis qui
        de laeva in dexteram meruerunt commutari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0082">Voces autem grossiores sunt, hoc est grossiores in sono, congrue digito
        grossiori et graviori, scilicet polici, sed et subsequentium digitorum radicibus
        inscribuntur. Graves enim voces acutarum radices sunt. Acutae vero voces quando in altum
        proficientes subtiliores efficiuntur, vox et acutior recte digito minimo et summitatibus
        sequentium digitorum traduntur. Superacutae vero voces, hoc est acutissimae quae cantoribus
        autem accessum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0083">[Explicit Prologus super musica Guydonis monachi.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0084">
        <pb n="[56]"/>8: MUSICA MANUALIS</p>
      <p xml:id="WYLMUS0085">Prima Pars</p>
      <p xml:id="WYLMUS0086">Qui fuerunt inventores artis musicae, vel qui eius usum tradiderunt
        ecclesiae, vel unde dicatur musica.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0087">Capitulum primum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0088">L 6v, O 106</p>
      <p xml:id="WYLMUS0089">Huius artis inventores Graeci dicunt Pytagoram. Alii vero Linum Thebeum vel
        Thetum, et Amphion, et Orpheum, primos in hac arte claruisse contendunt. Sed hiis omnibus
        Moyses indicens silentium, musicae repertorem dicit fuisse Thubal de stirpe Chaynan ante
        diluvium. Ipse, inquit, fuit pater canentium cithara et organo. Dicitur autem musicae artis
        proportiones ex sonitu malleorum fratris sui Thubal Chain qui faber erat ferarius invenisse,
        sicut legitur in libro Geneseos.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0090">Post multa vero tempora, cum inter Graecos musica floreret, transtulit eam
        Boetius de graeco in latinum, sicut et arismetricam. Sed huius artis usum cum non haberet
        ecclesia, beatus Ambrosius, et post eum papa Gregorius Gradalis et Antiphonarii, necnon et
        ympnorum modulationes ecclesiae tradiderunt.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0091">Dicitur autem musica a moys quod est aqua, sine cuius humore non potest
        exerceri. Unde et Moyses appellatus est, quia de aqua Nili fluminis est assumptus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0092">
        <pb n="[57]"/>9: Quid valeat musica</p>
      <p xml:id="WYLMUS0093">Capitulum secundum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0094">L 6v-7, O 106v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0095">Musica, sicut sit Macrobius in Sompnio Scipionis, dat sompnos adimitque;
        necnon et curas inmittit et retrahit. Iram suggerit, clementiam suadet, corporum quoque
        morbis medetur, sicut apparet in Saule citharizante David. Quid mirum si inter homines
        musicae tanta dominatio [est], cum aves quoque ut luscinae et cingni aliaeque id genus cantu
        veluti quadam artis disciplina exerceantur; nonnullae vero vel aves vel terrenae vel
        aquatiles beluae vel delphini invitante cantu sponte in rethia decurrant. Etiam pastoralis
        fistula pastum progressis, et quietem imperat gregibus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0096">Omnis enim anima musicis sonis capitur, et ita de linimentis canticis
        occupatur, ut nullum sit tam inmite, tam asperum pectus, quod non oblectamentorum talium
        teneatur affectu. Nec solos mortales, sed ipsos angelos huiusmodi suavitatibus intentos
        crediderim, si pietas et devotio cantui suffragantur. Non ergo mirum si et novi testamenti
        patres hanc solam de septem liberalibus disciplinam tam necessariam tamque spiritualem sibi
        specialiter vendicaverint, et usibus ecclesiae mancipaverint. Ceterae namque quasi
        pedissequae sunt Hester et ancillae fluitantia dominae suae vestimenta recolligentes, sed
        haec sola mathematicae disciplina ceteris nobilior lassum reginae caput sustinet et
        demulcet.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0097">
        <pb n="[58]"/>10: Cur voces musicae litteris commendantur, et cur non nisi 7.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0098">Capitulum tertium</p>
      <p xml:id="WYLMUS0099">L 7, O 106v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0100">Voces musicae, quia scribi non possunt, antiqui musici caracteribus, ne
        memoriam possent effugere, signare censuerunt; sicut hactenus in tabula Boetii manifestius
        declaratur. Moderni vero latinorum peregrinis caracteribus propter simplices erasis,
        domesticis potius eas litteris tradiderunt, eisdem videlicet quas singulis hebdomadae diebus
        in kalendario deputaverunt: scilicet, a b c d e f g. Ideo septem vero tantum litteras in hoc
        negotium sumere sanxerunt, quia videlicet septem tantum sunt Virgilio testante vocum
        discrimina. Ipsa quoque natura testis est octavam vocem non alteram esse quam primam,
        quamvis ista gravior, illa sit acutior.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0101">11: Cur [Gamma] graeca littera latinis praeponatur, et cur potius illa quam
        alia</p>
      <p xml:id="WYLMUS0102">Capitulum quartum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0103">L 7-7v, O 106v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0104">Sicut superius dictum est, graeci nobis in hac arte ducatum praebuerunt, et
        ab ipsis eam per manus Boetii mutuavimus. Dignum proinde fuit, ut pro gratia reddentes
        gratiam, graecorum litteram praefigeremus; quatinus ipsi praeposita quasi ducatus officium
        praestet, sicut et ipsi Graeci nobis fuerunt in hac eruditione ductores. Propterea vero
        [Gamma] Gamma ponitur magis quam alpha vel betha vel <pb n="[59]"/>quaelibet alia, quatinus
        G latino, quod loco ponitur octavo congrue respond[eret]. Nichil enim differunt in sono G
        latinum, [Gamma] Gamma graecum et Gimel hebreum. Oportuit igitur ut, quemadmodum in aliis
        litteris redeunte voce redit et littera, cum sit eadem octava, quae prima tam vox quam
        littera sub se respiceret g litteram sibi similem, cui fuerit octava.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0105">Nota tamen quod b mollis ab hac proportione redditur extranea; licet enim B
        gravi respondeat in figura, non tamen illi respondet B gravis in armonia, sed ipsius
        collaterali [sqb] quadratae quae magis noscitur intensa. Cum vero alia bb molli, quae
        superacutis iungitur, tam vocis ydemptitate quam litterae potestate concordat; potest etiam
        per falsam musicam proportionis huius regula falsari, cuius dissolutionibus irregularibus
        moderni musici nimium delectantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0106">12: Cur usque ad numerum decemnovenalem litterae repetantur</p>
      <p xml:id="WYLMUS0107">Capitulum quintum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0108">L 7v, O 106v-107</p>
      <p xml:id="WYLMUS0109">Notandum quod antiqui musici quindecim tantum vocibus utebantur, duplici
        videlicet dyapason; sicut quaedam Boetii formulae testantur, in quibus principium sumit a
        proslambanosmenos, quod nos A gravem dicimus, et in mesen: hoc est in a acuta, primum
        terminat dyapason. Ab hinc incipiens, alterum dyapson finit in Nethe yperboleon: hoc est in
        aa superacuta, sicque monocordum suum cum <pb n="[60]"/>vocibus quindecim consummat. Sed
        moderni cantuum multiplicitatibus consulentes, ut singuli tam graves quam lascivi, tam
        plagales quam auctenti, sufficienter intendi possent et remitti, praedictae duplici dyapason
        dyapente supposuerunt, incipientes a [Gamma] graeco, et terminantes in dd superacuta, non
        quia maluissent superhabundare quam deficere, sed quia nec superhabundare nec deficere
        voluerunt. Fecerunt sub hoc numero decemnovenali dispositionem quae neque sine incommoditate
        contractior nec sine superfluitate posset esse prolixior, sicut clarebit in sequentibus cum
        de tonis tractabitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0110">13: Cur modis variis litterae formentur in monocordo, ut quaedam maiores,
        quaedam minores, quaedam quadratae, quaedam rotundae, quaedam vero duplices depingantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0111">Capitulum sextum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0112">L 7v-8, O 106</p>
      <p xml:id="WYLMUS0113">Quoniam dignius et solidius est fundamentum quam subsequens aedificium, non
        incongrue litterae, quae velut in fundamento ponuntur, fabricae musicalis maiores ac
        fortiores sunt quam litterae subsequentes. In eandem rationem concurrit, quod in forma
        quandam quadraturam praetendunt. Res enim quadrata quocumque vertatur latere stabilis
        perseverat. Septenarius autem secundus congrue minor describitur, quia videlicet vox ab ymys
        incipiens et sursum legitimis gradibus ascendens, quo magis in altum protenditur, eo
        subtilior et acutior efficitur. Rotunditatem vero, quantum natura patitur, imitantur haec
        septem litterae, quia sicut rotunda quaeque quamlibet in partem facile rotantur, sic istarum
        voces inter graves et superacutas constitutae, nec has nec illas pro libitu canentis adeunt,
        et, ut ita dicam, licenter utrobique cum voluerint hospitantur. Quatuor litterae <pb n="[61]"/>quae supersunt ideo duplices et quasi biventres figurantur, quia bis dyapason
        cum gravibus reddere comprobantur. Nempe quaelibet imparum tertio posita duplicem
        consonantiam vel vocis idemptitatem reddit ad infra; acuta vero g quamvis in sono duplicem
        cum [Gamma] graeco dyapason resonet. Unde etiam quodammodo duplex est, licet hoc ex natura
        magis habeat quam ex industria; pro eo tamen quod in proprietate latina non nisi bis
        ponitur, in isto tetracordo non annumeratur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0114">Et ne proprium tibi capitulum cudere cogar cur aliae graves, aliae dicuntur
        acutae, quaedam superacutae litterae nuncupantur, quicquid in isto capitulo supradictum est
        pro quovis huius nodo solvendo facere videtur. Quisquis enim decemnovenalem litterarum
        dispositionem cantando legitimis gradibus voluerit ascendere, necesse est ut ab ymis
        inchoet, quatinus ad suppremam cum minore difficultate pertingat. In primis itaque gravior
        est vox et grossa, post intensior et acuta, demum tenuis efficitur et superacuta: hoc est
        acutissima.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0115">14: Cur notae sillabis istis attribuantur: ut, re, mi, fa, sol, la.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0116">Capitulum septimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0117">L 8-8v, O 107-107v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0118">Cum videantur litterae praetaxatae notis seu vocibus exprimendis sufficere
        potuisse, quia videlicet scribi soni non possunt, quae fuerit necessitas illas sillabas ut,
        re, mi, fa, sol, la, litteris copulare? Ad quod dicendum quod sillabas istas moderni
        litteris apposuerint pro distinctione tonorum et semitoniorum, maximeque propter b mollem,
        quae cum [sqb] quadrata locatur. Si quis enim per quamlibet duarum b [sqb] cantare vellet,
        et non essent ibi notae sive sillabae, quae tonum discernerent a semitonio cum per utramque
        cantari possit, non nisi <pb n="[62]"/>modulando b mollem posset a [sqb] quadrata
        distinguere, nisi forte cognomina simul poneret, mollem scilicet vel quadratam litteram
        vocans quod nimis esset absurdum. Nunc autem sine modulatione sed motivando poterit haec ab
        illa per sillabas istas distingui: fa, mi.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0119">Sciendum tamen quod ab antiquis graecorum musicis, sicut testis est auctor
        Boetius et modernus Guydo iunior commemorat, non solum toni singuli, sed et universi soni
        singulis aut binis notulis seu caracteribus erant signati, per quas non solum essent toni
        cantus, sed etiam tonus a semitonio liquido poterat discerni, sicut hactenus eiusdem Boetii
        formula testatur, quae singulos per ordinem tonos quindecim notulis dupliciter annotatos
        ostendit. Aliis quippe notulis exprimitur ibi Dorius, id est primus tonus, atque aliis
        Ypodorius, id est secundus tonus, aliis Lidius, aliis Ypolidius, aliis Frigius, aliis
        Ypofrigius, aliis Mixolidius, aliis Ypermixolidius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0120">Propter saltus vero coniunctionum semiditoni, vel ditoni, vel diatesseron,
        vel diapente, de quibus postmodum disseretur, oportuit et altrinsecus notarum ponere
        vocabula, quae vel ad ipsas, vel ultra ipsas possent transsiliendo migrare, sic: ut mi, re
        fa, re sol, re la, la fa, la mi, sol re, mi ut, et cetera. Sumpta sunt haec notarum nomina
        de metro illo dactilico Saphico pentametro, scilicet: Ut queant laxis resonare fibris. De
        singulis enim commatibus huius ympni, sumitur sillaba prima, et notae nomen efficitur, sic:
        Ut queant laxis // resonare fibris // mira gestorum // famuli tuorum // solve polluti //
        labii reatum // Sancte Iohannes. Quod traditum reor primitus a Guydone seniore, qui hunc
        versum ponit in musica sua, variis eum cantibus exempli causa nobilitans.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0121">
        <pb n="[63]"/>15: Cur non nisi sex notae nominibus designentur, cum sint septem vocum
        discrimina.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0122">Capitulum octavum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0123">L 8v-9, O 107v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0124">Quaeri potest, cur sex tantum voces vocabulis exprimantur, cum enim sint
        septem vocum discrimina. Videtur auctor nomini tenacitatis argui posse, quod vocem septimam
        proprio non signaverit vocabulo, praesertim cum totidem sint in praedicto versu particulae,
        ut ultimi commatis sillabam primam septimae voci retribueret, sic: Sancte Iohannes. Cum
        itaque ceteris sillabis sit haec sillaba dissimilis, sicut a ceteris vocibus differt vox
        septima, quid, quaeso, deliquit ultima metri particula, ne primam ipsius sillabam nota
        septima sortiretur, sicut et ceterarum sillabas primas ceterae sortiuntur? Sed breviter et
        leviter respondetur quod cum naturaliter in passu septimo, vel si tritonus occurrerit, in
        octavo semper occurat semitonium, quod videlicet ex hiis duabus notis fa et mi constituitur,
        eadem nota necessario redibit in septimo. Si enim in septimo passu semitonium redeat, in
        sexto redditur tibi mi et in septimo fa. Si vero passus octavus, interveniente tritono,
        semitonium fecerit, omnia quidem notarum expensa sunt vocabula, sed velis nolis, nisi falsam
        musicam fabricare volueris, in septimo passu revertitur prima nota semitonii, scilicet mi,
        si dispositio fuerit intensa. Si vero fuerit remissa, dabitur tibi fa, quae nichilominus sub
        se faciet semitonium. Decuit etiam quatinus istae notae, propter quas specialiter instituta
        sunt illa vocum nomina, totidem supra se quot et infra, velut in obsequium notas haberent
        propriis designatas vocabulis. Habet enim mi sub se duas: re et ut. Similiter et fa supra se
        duas: sol et la.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0125">
        <pb n="[64]"/>16: Quid faciant mutationes notarum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0126">Capitulum nonum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0127">L 9-9v, O 107v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0128">Quemadmodum corii sive panni sutoribus evenire solet, ut deficiente
        materia, corium corio, vel pannum panno consuant ut longius extendatur, sic ubi
        dispositionis intensio vel remissio notarum transit vocabula, necesse est eadem quasi
        consue[ndo] repetere. Talem vero notam deficienti decuit subrogare, quae posset illius
        defectum longius procedendo supplere. Hinc est quod semper cum hac voce la, quae non potest
        altius per se procedere, talem notam reperies, quae quatuor ad minus pro illa passibus
        ascendat, sic: la-mi, fa, sol, la. Similiter et haec vox ut, quae per se nusquam potest
        descendere, talem possidet collateralem quae pro ipsa valeat ad minus per gradus quatuor
        deponi, [sic]: ut-fa, mi, re, ut. Excipiuntur gamma graecum et dd superacuta, quorum primum
        nec potestatem nec necessitatem habet descendendi, sicut nec sequens ascendendi. Cur autem
        nusquam reperiantur in eadem littera la et ut, videlicet, ut ex eis facta mutatione
        recuperare possent quicquid amiserant, id est, iterum per sex gradus ascendere vel
        descendere, manifestius in consequentibus apparebit cum de mutationibus fuerimus
        expediti.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0129">17: Regula de mutationibus inveniendis verissima</p>
      <p xml:id="WYLMUS0130">Capitulum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0131">L 9v-10, O 107v-108</p>
      <p xml:id="WYLMUS0132">De mutationibus universis generaliter notandum est, et memoriae firmiter
        inprimendum, quod mutationes semper illuc tendunt quo prolixius vel liberius habent spatium
        discurrendi. Secunda nota vero mutationis optinet principatum. Prima quodammodo devicta,
        quae <pb n="[65]"/>quippe deficienti nec procedere valenti pro subventione supponitur. Si
        igitur illa nota secunda plures habeat voces seu notas in ascensu quam in descensu, non est
        dubium quin ascendens; e diverso si plures habeat in descensu, descendens est. Pares autem
        non potest habere, quia cum sit notarum par numerus, sex enim sunt notarum vocabula, necesse
        est [ut] impares habeant passus. In numeris namque paribus nihil invenis medium, quod possit
        altrinsecus aequalante respondere, sicut diametrum in circulo, quia hoc imparis numeri
        singulare privilegium est, verbi gratia. Mutatio prima: D gravis, quae est sol-re, non nisi
        per unam notam, quae est ut, posset descendere, cum per quatuor valeat ascendere, sicut
        sol-re, mi, fa, sol, la, unde ascendens esse convincitur. Idipsum intellige de illius
        contraria: re-sol, quae quia descendere valet per quatuor passus ita, re-sol, fa, mi, re,
        ut, cum per unum tantum possit ascendere, re-sol, la, procul dubio descendens esse probatur.
        Haec tibi regula sufficiat ad mutationes illas quae de notis naturaliter sibi iunctis
        compactae sunt, videlicet re-ut, ut-re, mir-re, re-mi, sol-fa, fa-sol, sol-la, la-sol. De
        quibus apud rudes ac novitios cantores solet esse controversia, putantes quod si descendat
        una, debeat eius contraria sursum ascendere, sicut in aliis mutationibus contingit. Sed haec
        regula manifestive probat quatuor primas ascendere debere: re-ut, ut-re, mi-re, re-mi. Quia
        videlicet omnes plures habent ad ascendendum passus quam ad descendendum, quippe cum prima
        penitus non possit, secunda et tertia per unam, quarta vero per duas tantum notas possit
        descendere. Ascendere vero possit prima per quinque passus, secunda et tertia per quatuor,
        quarta per tres. E contrario per eandem regulam probabis quatuor ultimas descendere,
        scilicet sol-fa, fa-sol, sol-la, la-sol, pro eo quod plures habent passus infra se quam
        supra. Tertia namque non potest penitus nusquam ascendere, cum per quinque notas descendat.
        Secunda et quarta cum per unam tantum possint intendi, quatuor notis remittuntur. Prima cum
        duabus valeat intendi, tribus vocibus relaxatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0133">
        <pb n="[66]"/>18: Quod in b acuta, vel superacuta, nulla sit mutatio</p>
      <p xml:id="WYLMUS0134">Capitulum undecimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0135">L 10, O 108-108v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0136">Nota quod in b acuta vel superacuta nulla sit mutatio, triplici de causa.
        [Prima ratio.] Primo, quia modicus vel nullus esset quaestus ibi mutationem creare, cum sit
        inter illas duas notas, scilicet fa et mi, spatium perparvum, videlicet semitonium qua
        dimensione nulla minor est, in nostra dumtaxat qua nunc utimur musica. [Secunda ratio.]
        Secundo, quia si ibi mutationes fierent, vel duo iungerentur semitonia aequalia, sic
        ascendendo: mi, fa, fa-mi, fa, quod esset difficillimum vel penitus impossibile, vel sex
        toni iungerentur in descensu, nullo mediante semitonio, quod non minus esset absurdum vel
        difficile, cum naturalis musica semper in tertio vel in quarto passu, sed et falsa musica
        velit nolit in quinto semitonium requirat, quod tonorum rigorem et asperitatem valeat
        temperare. Siquidem descendens ab e acuta usque ad F gravem nullum faceret semitonium quippe
        cum per mutationem quae fieret in b semitonium verteretur in tonum, vel certe duo pariter
        iungerentur semitonia aequalia, primum ab c in [sqb], secundum ab ipsa b in a acutam, sique
        descendent cantus ab e acuta in F gravem: la, sol, fa, mi, mi-fa, mi, re, ut. Nota quod dixi
        semitonia aequalia propter genus musicae enarmonicum, quod teste Boetio, tonum dividit in
        duas dyeses, id est duo semitonia sed inaequalia, quia maius et minus, cum tonus in aequalia
        dividi non possit penitus. Sex vero toni sic descenderent ab e acuta in F gravem: mi, re,
        ut-sol, fa-mi, re, ut-sol, fa.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0137">[Tertia ratio.] Tertia vero causa est cur in praedictis b, bb nulla sit
        mutatio, quia cum per interiectam [sqb] litteram separentur hae duae <pb n="[67]"/>notae fa
        et mi, non dicitur enim b [sqb] fa-mi sed b fa, [sqb] mi. Mutationem nullam facere debent,
        quia non sibi cohaerent sicut in aliis litteris, ubi mutationes ceterae procreantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0138">19: Cur istae duae notae, la et ut, nusquam ponantur in una littera, nec
        notae facientes ditonum vel semiditonum, scilicet: la-fa et mi-ut, vel fa-re et sol-mi</p>
      <p xml:id="WYLMUS0139">Capitulum duodecimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0140">L 10v, O 108v-109</p>
      <p xml:id="WYLMUS0141">Supradictum est quod mutationes ideo repertae sunt ut alicui notae
        deficienti nec ad locum debitum transire valenti possit alia succurrere. Cum ergo talis, ut
        dictum est, debeat deficienti substitui, quae longius proficiendo magis cantum promoveat,
        videtur quod hac nota la deficiente debeat haec nota ut ministrare subsidium, quae sic eam
        quodammodo resuscitare possit, ut quicquid amiserat ad integram restituat. Tunc enim
        tantumdem poterit intendi cantus, quantum prius fuerat intensus; ad quod dici potest
        breviter, quod in hac naturalis musicae dispositioni consultum est, quae quatuor simul
        positos tonos non recipit, quod utique fieret, si post hanc notam la, quae duos tonos habet
        sub se, scilicet: fa sol et sol la, duo nihilominus alii toni per illam sequerentur
        mutationem, sic: la-ut, re, mi. Quartus enim tonus magnam faceret in naturali musica
        dissonantiam. Idcirco numquam in eadem littera simul invenies ut cum la, sed semper in
        littera subsequente vel praecedente excepta dd superacuta, in qua haec nota la non habet ut
        praecedentem nec subsequentem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0142">Similis est causa, cur non in eadem littera ponantur illae notae ut-mi vel
        fa-la, quae faciunt inter se ditonum, sicut nec illae re-fa vel mi-sol, quae faciunt
        semiditonum. Ex illis enim quae ditonum faciunt per mutationem fieret quadritonus, quem
        musica naturalis abhorret. <pb n="[68]"/>Ex illis vero quae creant semiditonum, non minor
        emergeret per mutationem discrepantia. Semitonium, quippe quod tertio passu vel quarto fieri
        debet, semper in passu secundo rediret totidem quae fierent semitonia quot toni. Quod
        studiosus lector facile comprobabit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0143">20: Quod tripliciter cantus discurrat.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0144">Capitulum tertium decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0145">L 10v-11, O 109</p>
      <p xml:id="WYLMUS0146">Tribus modis tanquam regulis omnia cantuum genera reguntur, videlicet:
        [sqb] quadrata, quam quidem [sqb] duram nuncupant propter eius contrariam b mollem; proprio
        cantu, quem naturam dicunt; et b molli. [sqb] quadrata ter incipit, scilicet: in [Gamma] et
        in duabus G, g; natura vel proprius cantus bis incipit: in C et in c; b mollis bis incipit:
        in F et in f.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0147">Tres istae species sive regulae cantuum tribus musicae generibus videntur
        arridere, quibus utebantur antiqui, quae sunt enarmonicum, cromatium, et dyatonicum, de
        quibus ita dicit Macrobius auctor in supradicto libello de Sompnio Scipionis. Cum sint
        melodiae musicae tria genera, enarmonicum, diatonicum, [et] cromaticum, primum quidem
        propter [nimiam] sui difficultatem [ab] usu recessit. Tertium vero est infame mollite. Unde
        medium id est diatonicum mundanae musicae doctrina Platonis ascribitur. Haec Macrobius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0148">[sqb] quadrata seu dura, quam solo b mollis genuit differentia, videtur
        enarmonico generi respondere, quod propter sui difficultatem, quia videlicet constat ex
        dyesi et dyesi, scilicet ex duobus semitoniis et ditono, dicitur in dissuetudine abisse.
        Siquidem b mollis tantas in <pb n="[69]"/>nostra musica difficultates generat, ut rudes
        cantores saepius in eam discrepando more caecorum in parietes inpingant, quam tamen quadrata
        [sqb] superveniens eliminat, et eius cantum conatur in suum genus quasi mutata natura
        redigere, difficultatem magis dupplicat quam radit, dum reluctantem quodammodo cantum de
        tramite iam arrepto violenter ad alteros calles inflectit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0149">B mollis, quae nomen ex re trahit, quia cantum mollificat, cromatico generi
        videtur alludere, quod et ipsum, propter infamem mollitiem lascivosque progressus ab usu
        recessit ecclesiastico. Tres quippe dyeses, id est tria semitonia, simul iungere consuevit,
        sicut docent plures tabulae Boetii.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0150">Proprius cantus sive naturalis bene congruit generi diatonico, quod solum
        propter naturalem tonorum semitoniorumque dispositionem moderatamque suavitatem sibi
        vendicat usus ecclesiasticus. Hoc enim genere quidquid in ecclesia canitur noscitur esse
        compositum duobus namque tonis et semitonio, vel tribus tonis et semitonio suaviter ac
        moderanter incedit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0151">21: Quare species illae taliter fuerint ordinatae</p>
      <p xml:id="WYLMUS0152">Capitulum quartum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0153">L 11-11v, O 109-109v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0154">Dignum quaestione videtur, quod [sqb] quadrata primo loco ponitur cum
        verisimile sit natura praecedere debuisse. Cum enim sicut inferius dicetur b mollis moderna
        sit et quasi novicia et propter illius differentiam [sqb] quadrata nominetur et in cantibus
        proprietatem sortiatur, b quidem mollis, ut dignum est, ultima ponatur in ordine; [sqb] vero
        quadrata, quam novitiam facit causa secundaria, loco debuit poni penultimo. Natura vero,
        quae prius erat et prima venerat, primo loco debuit collocari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0155">
        <pb n="[70]"/>Item, cum sedes ipsius [sqb] quadratae novem gradibus a [Gamma] graeco
        disparetur, et senarius notarum numerus, in C principium sumens, ad ipsam minime pertingat,
        quid pertinet ad eam locus primus in quo proprietatis vel iuris nichil habere videtur? Sed
        ad hoc breviter respondetur, quod dum species illae seu regulae cantuum, completis septem
        vocum differentiis, iterum renascantur in octava voce similis et littera, quae non alia quam
        propria, si natura poneretur in [Gamma] graeco, poneretur et consequenter in duabus G g
        latinis, et sic in naturae sortem caderet haec nota mi in b acuta, quae [sqb] quadratae
        possessio peculiaris est; [sqb] vero quadrata naturae locum suscipiens, et in duabus C c
        principium sumens, dum finem faceret in a vel in aa, prius expiraret quam ad sedem suam
        pertingeret. Quia vero locus ipsius proprius est post a acutam vel superacutam, talem quoque
        notam gerit, id est mi, quae cum fa semitonium reddat, necesse est ut species eius
        principium sumat in G et in g. Quibus cum [Gamma] graecum respondent in ydemptitate vocis,
        caracteris et progressionis, consequenter debuit in ipsa specie eadem collocari, ut quamvis
        in prima progressione nequeat ad sedem suae proprietatis attingere, in secunda tamen et
        tertia progressione congruenter ad ipsam tertio passu perveniat.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0156">22: Cur inventa fuerit b mollis</p>
      <p xml:id="WYLMUS0157">Capitulum quintum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0158">L 11v-12, O 109v-110</p>
      <p xml:id="WYLMUS0159">Nota quod b mollis hac de causa reperta est a modernis et introducta, sicut
        Guydo iunior testatur. F littera tam gravis quam acuta cum notam haberet initialem,
        videlicet ut sicut et g vel c, graves et acutae, cantus etiam fieret uniformis naturaliter
        sine [sqb] quadratae vel b mollis aliqua mensione, quasi murmurare videbantur, quod in
        quarto passu consonantiam dyatesseron non inveniebat sicut et ceterae, sed <pb n="[71]"/>duritia tritoni praepedite ceteris asperior incedebat sic: ut, re, mi-re, mi, fa, sol, la
        cum ceterae sic ascendent: ut, re, mi, fa, sol, la. Quia igitur F cantuum pollebat
        frequentia, pro eo quod accessibilis est littera, graves et acutos cantus mediocriter
        temperans, concessum est ei sicut et in aliis in tertio passu semitonium. Nec solum, sed et
        tritonus ipsius arbitrio relinquitur, ut nihilominus per eum, si necesse fuerit, eat cantus
        et redeat. In quo prae ceteris privilegiata est haec littera, quamvis et aput veteres
        paramese, quam nos dicimus b acutam, utramque notam haberet, ut a mese usque ad paramese, id
        est ab a acuta in b acutam, nunc tonus, nunc semitonium, per disiunctum et coniunctum
        fieret, sicut hactenus in Boetio reperitur. Sed hoc forsitan a successoribus eorum fuerat
        intermissum, ideoque nunc per b mollem vocabulum ad medium revocatur. Igitur nota semitonium
        faciens cum a acuta, dyatesseron vero resonans cum F gravi, pro quo specialiter
        murmuraverat, eadem F b acutae debuit assignari. Sed ut tonus a semitonio distingueretur,
        haec nota fa, semitonium faciens cum a quia cantum mollificat, qui prius per tonum durius
        incedebat, b mollis nomen accepit eaedem litterae competenter ad hoc formatae supposita.
        Nota vero tonum resonans, scilicet mi, quia sonum durum facit et asperum, litterae suae
        quidem sicut prius sed ad differentiam b mollis taliter quadratae [sqb] congrue supponitur.
        Hinc accedit, quod per interiectam [sqb] sequestrantur hae duae notae, ne sibi cohaereant,
        quamvis in una habitent mansione, quatinus unicuique voci competens sibi littera praesideat,
        sic: b fa, [sqb] mi. Nec mireris quod b mollis adventicia [sqb] quadratae praeponitur. Non
        enim dicitur [sqb] mi b fa, sed b fa [sqb] mi, quia minus est spatium semitonii, quod facit
        a cum b molli, quam toni quem facit eadem a cum [sqb] quadrata. Siquidem cum ista tonum
        facit, sic: re mi, cum illa vero semitonium, scilicet: mi fa. Igitur haec nota fa vicinior
        ei fit in sono quam haec nota mi. Prior ergo debuit poni, quae prior est in vocis
        proportione.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0160">
        <pb n="[72]"/>23: De maiori semitonio, ubi et unde soleat procreari</p>
      <p xml:id="WYLMUS0161">Capitulum sextum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0162">L 12-12v, O 110-110v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0163">Quia vero de maiori semitonio supra fecimus mensionem, et oportebit nos in
        subsequenti tractatu, cum de consonantiis agetur, de minore dicere semitonio, libet hic
        praemittere de semitonio maiori, unde vel ubi soleat procreari, quoniam quidem nunc de b
        molli disputamus. Maius igitur semitonium, quod humana voce non facile comprehenditur, ex
        toni parte quinaria generatur. Cum enim tonus, ut inferius dicetur, proportionem teneat
        epogdoam, id est super octonariam videlicet novenariam, et novenarius duas aequas non
        recipiat sectiones, quisquis eum in duas partes aequalitati viciniores secuerit, in
        quaternarium necesse est et quinarium dividatur. Quaternarius igitur nostro tribuitur
        semitonio, scilicet minori, quo nunc utimur; quinarius vero maiori semitonio
        praeservatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0164">Locus autem maioris semitonii bis tantum reperitur in monocordo. Non inter
        sedes litterarum diversas ut fieri solet in aliis coniunctionibus sive consonantiis, sed in
        b acuta et bb superacuta. Illud namque spatium quod utrobique est inter b mollem et [sqb]
        quadratam, vel potius [inter] earum notas fa et mi, quamvis in eadem sede locentur, maius
        facit semitonium. Et miro modo maius est illud spatium quod est inter litteras seu notas
        eiusdem sedis, quam minoris semitonii spatium quod fit inter duas sedes immediate
        coniunctas. Notandum vero quod hoc maius semitonium, si ad notarum vocabula fiat respectus,
        non sicut cetera minora semitonia iuxta ordinem notarum sursum dirigitur, sed potius deorsum
        inclinatur. In ceteris namque <pb n="[73]"/>semitoniis in arsi, id est in elevatione, prior
        est mi quam fa, sicut et in thesi, id est in depositione, prior est fa quam mi. In hoc vero
        semitonio maiori contra notarum quidem vocabula, sed non contra sonorum ordinem, versa vice
        haec nota fa, quae secundum thesim superior esse debet, inferius est locata. Haec autem nota
        mi, quae debet esse inferior in arsi, superius collocatur, et est vicinior c acutae, sicut
        haec nota fa vicinior est a acutae. Verumptamen quia istae duae notae sunt in eadem sede,
        videtur quia simplicibus quod neutra sit altior vel inferior altera. Semitonium istud quod
        est inter eas non in altitudine perpenditur, sed in obliqua quadam latitudine. Obliquam vero
        dico latitudinem quia prius nominatur haec nota fa quam haec nota [mi] et altior est vel
        inferior una quam altera, tam sono vocis quam loci positione, licet ordine retroverso.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0165">[De tribus semitoniis coniunctis.] Sunt igitur ibi tria semitonia immediate
        coniuncta, maius videlicet in medio, et duo minora quasi reverenter altrinsecus collocata.
        Sed duo minora de sede in sedem, per arsim et thesim ordine migrant legitimo. Maius vero non
        de sede in sedem alteram, sed a nota in notam sibi proximam obliquo tramite mensuratur.
        Primum namque semitonium minus fit ab a acuta in b mollem, hoc modo:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0166">[CSM28:73,1] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0167">Alterum vero semitonium minus fit a [sqb] quadrata in c acutam, sic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0168">[CSM28:73,2]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0169">Semitonium vero maius in medio collocatum fit a b molli in [sqb] quadratam
        vel potius in eorum sonos. Quod tamen regulae vel spatii distinctione non poterit assignari
        sed nec unius hominis voce facile comprehendi. Verum ex duorum hominum vocibus prima poterit
        comprobari. Incipiantur duae voces duorum hominum a se invicem disiunctorum, ita ut neuter
        impediatur ab altero, et iudex illarum vocum duarum sit in medio. Incipiantur ambae voces
        eodem sono in a acuta. Sed una incipitatur <pb n="[74]"/>in hac nota re, altera in hac nota
        mi. Deinde ascendant ambae voces non simul sed vicissim ut facilius discernantur passibus
        simplicibus, altera per tonum de re in mi, altera vero per semitonium de mi in fa. Mox ibi
        videbitur maius semitonium inter duas ultimas voces, scilicet inter mi quae processit de re,
        et fa quae processit de mi. Sed haec facilius et apertius in duabus fistulis organicis
        poterunt explorari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0170">24: Quod quatuor dimensiones sunt inter a et c acutas</p>
      <p xml:id="WYLMUS0171">Capitulum septimum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0172">L 13-14, O 110v-111</p>
      <p xml:id="WYLMUS0173">In eo igitur spatio quod est inter a acutam et c acutam dimensio apparet
        quadrifaria. Sunt enim ibi dimensiones duae naturales, et duae quodammodo violentae: et
        naturalium quidem dimensionum, prima facilis est et notoria, altera difficilis et
        simplicibus ignota. Uterque tamen aequipollent in quantitate, et semiditoni faciunt
        consonantiam. Prima quae facilis est et notoria, transit ab a in c per [sqb] quadratam,
        sic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0174">[CSM28:74,1] ;</p>
      <p xml:id="WYLMUS0175">vel per b mollem, sic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0176">[CSM28:74,2]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0177">Qui duo semiditoni, licet differant in compositione, quoniam prior
        componitur ex tono et semitonio, secundus ex semitonio et tono, non tamen differunt in
        quantitate.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0178">[CSM28:74,3]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0179">Secunda dimensio, quae pro sui difficultate simplicibus est ignota, transit
        itidem ab a acuta in c acutam per tria supradicta semitonia. Quorum infimum et suppremum
        minora sunt, quibus nunc utimur in genere diatonico, et sunt naturaliter sursum porrecta ut
        ab a acuta in b mollem, sic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0180">[CSM28:74,4] ;</p>
      <p xml:id="WYLMUS0181">item a [sqb] quadrata in c acutam, sic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0182">[CSM28:74,5]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0183">Tertium vero, quod interiacendo latet, maius est semitonium, cuius usus est
        in genere cromatico, quo non utimur, quia <pb n="[75]"/>nec regulae nec spatii discernitur
        argumento. [Quid sit diatonicum, vel cromaticum, post in tonali invenies.] Non enim
        manifeste sursum porrigi valet per se, cum in eadem [sede] sit, sed contracta quodammodo et
        obliqua latitudine mensuratur. Verum quando fit semiditonus inter a et c occulte, maius
        semitonium cum duobus minoribus per numeros musicos sublevatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0184">[CSM28:75; text: fa, maius semitonium, mi]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0185">Est enim, ut praedictum est, maius semitonium inter duas notas eiusdem
        sedis, scilicet b acutae, quae sunt fa et mi. Quarum differentia facilius et evidentius in
        duabus fistulis organicis, vel in duabus citharis, vel [viellis], quam vocis humanae
        perpenditur instrumento. Horum trium semitoniorum, dimensio particularis videlicet ut
        singula per se formentur, vocis humanae non subiacet experimento, quod faciant semiditonum,
        sicut tonus et semitonium. Quis enim facile vel duo minora omnibus nota, nedum tria pariter
        sua voce sine errore valet exprimere?</p>
      <p xml:id="WYLMUS0186">Restat igitur ut numerorum proportiones interrogemus, ex quibus constat
        semiditonus. Tonus novenariam tenet proportionem, semitonium vero minus quaternariam, qui
        numeri simul iuncti tredecim faciunt. Hoc modo constat semiditonus. Interrogentur ergo tria
        praedicta semitonia, si numero tredenario concurrant. Primum minus semitonium quaternaria
        proportione subsistit. Maius vero quod in medio est quinaria. Tertium nihilominus, quod
        minus est, constat quaternaria. Iungantur ergo bis quaterni cum quinario, et numerus
        tredenarius adimpletur. Duae igitur dimensiones istae naturales, tonus videlicet cum
        semitonio et tria illa semitonia licet in qualitate dissideant, in quantitate tamen
        aequipollent. <pb n="[76]"/>Duae vero reliquae dimensiones quas diximus violentas longe a se
        invicem tam qualitate quam quantitate disparantur, et neutra in proportione cum semiditono
        concordat. Prima enim ditonum facit, qui semiditonum excedit. Est enim tonus inter a acutam
        et [sqb] quadratam, ut re mi:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0187">[CSM28:76,1]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0188">Et est nihilominus tonus inter b mollem et c acutam, ut fa sol:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0189">[CSM28:76,2]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0190">Qui duo toni simul iuncti ditonum constituunt. Secunda dimensio violenta
        fit ex duobus minoribus semitoniis, quae non solum semiditonum non attingunt, sed nec unum
        tonum perficiunt. Bis enim quaterni surgunt in octonarium, qui utique novenario minor est.
        Primum quippe semitonium huius dimensionis fit ab a acuta in b mollem, sic mi fa:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0191">[CSM28:76,3]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0192">Secundum fit a [sqb] quadrata in c acutam hoc modo, mi fa:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0193">[CSM28:76,4]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0194">Sed has duas dimensiones merito diximus violentas, quia bis prima
        computatio maius semitonium supra quam debet progreditur. Cum enim primus eius tonus
        pertransiendo b mollem sibi vicinam usque ad [sqb] quadratam, quae ulterior est,
        protenditur, secundus per spatium iam dimensum rediens ad b mollem, transsit inde in c
        acutam. Et sic illud spatium quod est inter b [sqb], quo constat maius semitonium, quasi per
        fraudulentiam bis mensuratur. Altera vero dimensio nihilominus per fraudem convincitur
        violenta, quia maius semitonium quod est inter b [sqb] penitus praetermittit. Unde nimirum
        non solum semiditono, sed et tono minor esse probatur. Duo enim semitonia minora tono minime
        coaequantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0195">25: Quot modis quassetur b mollis</p>
      <p xml:id="WYLMUS0196">Capitulum duodevicesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0197">L 14, O 111v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0198">Quassari solet b mollis in cantum tribus modis, videlicet per lineae finem,
        per aliam [sqb] supervenientem, et per incidentem mutationem. Quotiens namque finitur linea,
        curta sit an longa, si <pb n="[77]"/>rursus in alia linea per ipsam cantus discurrere
        debeat, eandem b rursum noveris apponendam. Si vero species seu proprietas [sqb] quadratae
        supervenientis mutationem fecerit nihilominus quassatur b mollis, nec per ipsam sine eius
        appositione, testante Guydone iuniore, debes iterum cantare. Quod inperiti notatores non
        advertentes penitus oblitterant, dum superindicatae mutationi b mollis speciem sine ipsius
        litterae appositione continuant.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0199">26: De Clavibus</p>
      <p xml:id="WYLMUS0200">Capitulum undevicesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0201">L 14v-15, O 111v, 113-113v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0202">Consequenter de clavibus tractandum est. Cur cantui praeponatur, quaeve
        illarum recipiendae sint pro clavibus, quae repudiandae, litterae quae linearum capitibus
        affiguntur, ideo claves nuncupantur. Quia sicut clavis illius rei cui deputatur ingressum
        pandit, sic litterae lineis praefixae totius lineae subsequentis manifestam tribuunt
        notitiam. Sine ipsis namque tanta in cantu nasceretur confusio, ut cui litterae quae regula
        quodve spatium deserviret in libris penitus esset abstrusum, sicut absque clave vana sit cum
        sera colluctatio. Quippe pro tono, semitonium, semitonium pro tono, pro coniunctionibus
        aliis, aliae dicerentur. Hac de causa singulae lineae suas habent claves, ut visa clave
        possint illico vicinae litterae tam superiores quam inferiores agnosci. Hinc est quod claves
        non in spatiis ponuntur, sed in regulis, instar cavillarum citharae vel alicuius instrumenti
        musici, quae, cordas sibi firmiter innexas cogente plectro, laxant vel tendunt, ne per
        spatii latitudinem velut aere vacuo valeant oberrare.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0203">
        <pb n="[78]"/>Harum clavium tres tantum recipiendas arbitror, videlicet: [ClefF], c [et] g,
        quarum prima gravibus, secunda mediocribus et acutis, tertia acutissimis sufficienter
        praeponitur. Congruit enim totidem claves esse cantuum, quot cantuum speciales proprietates,
        quatinus unaquaeque proprietas suam clavem tamquam possessionis suae moderatricem sortiatur.
        Siquidem [ClefF], quae b mollis habet principium, eidem b molli morem gerere videtur. C
        vero, naturae notas inchoans, eidem naturae seu proprio cantui noscitur respondere. Porro g,
        quadratae [sqb] tenens initia, videtur eidem [sqb] quadratae congrue deservire. Verumptamen
        non semper proprietatem seu speciem suam clavis prosequitur, sed aliis nihilominus
        supervenientibus proprietatibus obtemperat, verbi gratia. Si videris hanc clavem [ClefF]
        lineae praefixam, quae b molli dicitur deservire, non ideo necesse est ut cantus illius
        lineae per b mollem discurrat. Idem de ceteris clavibus intelligas.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0204">Vide quam sufficiens sit ille clavium numerus, quam clavium distributio.
        Cum enim cantui cuilibet regulari, sicut postmodum dicetur, quatuor regulae cum quinque
        spatiis suis sufficere valeant ad lineam pernotandam, sola clavis [ClefF], si suppremae
        lineae praefigatur, in infima regula [Gamma] tibi litteram primam sub qua non est alia,
        praesentabit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0205">[CSM28:78,1]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0206">Quod si volueris eandem clavem [ClefF] in infima regula ponere, nonne
        patenter supra eam in tertia regula clavis alterius sedes apparet?</p>
      <p xml:id="WYLMUS0207">[CSM28:78,2]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0208">Si enim clavem mutare volueris, pones in supprema, vel in quacumque regula
        placuerit, clavem c. Si c ponis in infima, tertiam supra ipsam clavis tertia vendicabit,
        scilicet g.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0209">[CSM28:78,3]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0210">Ne enim possis in linea quantumlibet longa sine clavium regimine, cantor,
        oberrare, semper te clavis ad alteram clavem vel ad metam, quam transilire nequeas,
        conducendo perducet: [ClefF] namque, sicut praelibatum est, suppremam tenens regulam,
        [Gamma] metam sub se dabit intransgressibilem. Si [ClefF] tenuerit infimam, supra se dabit
          <pb n="[79]"/>c. Si vero c tenuerit infimam, supra se dabit tertiam clavem g. Iam vero si
        g ponas inferius in regula paenultima, videbis in supprema dd superacutam, quam transvolare
        nequeas.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0211">[CSM28:79]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0212">Ideo vero non in infima regula, sed in paenultima g clavis est ponenda, ne
        supprema regula musicae metas transgredi velle videatur, si superacutas transierit. Igitur
        cum post primam clavem [ClefF] semper in tertia regula clavem ponere possis cuilibet cantui
        sufficienter accomodam, quotiens etiam volueris unam alteri subrogare, quid opus est claves
        adulterinas fabricare, videlicet D gravem sub [ClefF], a acutam sub c, sub g vero e acutam,
        ut totidem paene claves fiant quot regulae? Sed tales profecto claves a rudibus notatoribus
        adinventae sunt, qui ubi viderint clavem cantui propius incubare, si videlicet infra clavem
        vel supra cantus paulo longius evagetur, ut illico regulas et spatia numerant ut ad clavem
        perveniant. Iccirco claves istas legitimis clavibus admiscent, ut certius in via lineae
        pedem figant. Sed huiusmodi claves adulterinae longius a perfectis notatoribus et cantoribus
        abiciantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0213">Illud autem de clavibus omnibus notarum memoriae firmius inprimatur, quia
        semper in illa regula debent praefigi quae subsequentem cantum vicinius circa se colligat,
        et a qua nulla necessitate divellantur. Clavium quippe frequens mutatio tardorum solet
        ingenia saepius hebetare.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0214">27: Quod b mollis et [sqb] quadrata non sint inter claves computandae</p>
      <p xml:id="WYLMUS0215">Capitulum vicesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0216">L 15v-16, O 113v, 112</p>
      <p xml:id="WYLMUS0217">Nota quod b mollis et [sqb] quadrata numquam sunt inter claves computandae,
        tum quia sine regulae certitudine per inanem spatii latitudinem vagantur, tum quia numquam
        sine clavis alterius <pb n="[80]"/>adminiculo dominari possunt in linea. Necesse est enim ut
        alia clavis lineae praefigatur. Praeterea cum [sqb] quadrata numquam appareat, nisi b mollis
        eam praecesserit, b mollis autem non debeat apponi, nisi cum per eam fuerit canendum;
        numquid expectabitur illarum adventus, ut non statim lineae principio clavis alia
        praefigatur, cum numquam sine clave canendum sit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0218">Item cum mutua quadam concertatione sic ab invicem subruantur ut utraque
        fiat accidentalis, quis eas claves pronuntiabit legitimas? Nisi enim b mollis in medium
        venerit, et ut ita dicam, duelli primos ictus dederit, [sqb] quadrata minime subsequatur, ut
        materiam certaminis initi subministret. Quae statim ut apparuerit, adversariam suam b mollem
        quasi molliter resistentem funditus prosternit. Interdum vero contingit ut prostrata b
        molli, resumptis viribus fortior resurgat, et [sqb] quadratam post victoriam triumphando
        deiciat. Igitur quia stabiles non sunt, claves esse non possunt.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0219">Item si cantus duplices, quos dicunt organicos, diligentius perscruteris, b
        mollem saepe reperies in alienis regulis errantem falsamque musicam fabricantem, quando,
        videlicet in e acuta vel in E gravi, semitonium pro tono contra naturam, non tamen contra
        symphoniam, statuitur. Hoc solum de duabus hiis litteris b [sqb] memoriter teneant
        notatores, quia numquam poni debent nisi cum praesens institerit mutationis articulis.
        Statim namque debet eas subsequi mutatio. Quod si cantus lineae finierit in b molli,
        rursusque in linea subsequente per eandem b mollem, nulla interveniente mutatione, canendum
        est, apponenda est littera b cum altera clave lineam gubernante. Si vero mutatio fiat de
        natura in [sqb] quadratam, vel e converso de [sqb] quadrata in naturam, nulla propter ipsam
        littera mutabitur aut addetur, id est neque c, neque b. Si vero mutatio fiat de b molli in
        naturam, non ideo b mollis cassabitur, sed ad ipsam redire poteris sine ipsius litterae
        appositione. Item si [sqb] quadratae cantus finierit lineam, quamvis in eadem specie sine
        ulla mutatione canendum <pb n="[81]"/>sit in linea subsequente, non erit necesse [sqb]
        quadratam apponere, donec per b mollem rursus quodammodo proelium concitetur. Item si lineae
        cantus in [sqb] quadrata finierit, et in linea subsequente per b mollem canendum sit, sine
        mutatione ad lineam subsequentem progrediendum est. Et e converso de b molli in [sqb]
        quadratam semper enim secundum speciem clavis lineam gubernantis incipiendum est cantare,
        omni potestate lineae praecedentis remota et mutatione postposita.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0220">28: Cur alternatim litterae ponantur in regulis et in spatiis, et cur
        tantum quatuor regulis utamur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0221">Capitulum vicesimum primum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0222">L 16-17, O 112-112v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0223">Litterae monocordi propterea vicissim regulis et spatiis committuntur,
        quatinus a litteris litteras, voces a vocibus discernamus. Si enim sine regulis litterae vel
        notae scriberentur, quis unquam certos vocis gressus in tanta spacii latitudine figere, quis
        litteras a litteris, a notis notas possit distinguere? Nonne sicut aviculae per inane
        volitantes aeris immensitatem metiri notae viderentur? Si vero solis in regulis ponerentur,
        non minor oriretur confusio, dum regularum coacervata multitudo visus acumen obtunderet.
        Siquidem cum plures cantus decem notas habent altitudinis, si quaelibet nota suam haberet
        regulam, necesse foret eas strictum ponere, ne cantus a littera sua subtus vel supra posita
        nimis elongaretur. Sed quis tot regulas ita strictas nullis paene spatiis distinctas sine
        morosa difficultate dinosceret? Item si solis regulis litterae traderentur, quis a gravibus
        posset acutas, vel ab acutis superacutas tanta facilitate distinguere?</p>
      <p xml:id="WYLMUS0224">Ut ergo possint ab acutis graves, a superacutis acutae litterae discerni,
        ut videlicet quae aput graves est in regula, aput acutas maneat <pb n="[82]"/>in spatio, et
        quae in acutis spatium tenet in superacutis redeat ad regulam, congruebat ut alternis
        vicibus in spatiis et in regulis ponerentur. Simplicium quoque consulendum fuit hebetudini
        ne vel solius spatii latitudine de notarum sedibus redderentur incerti, vel pro regularum
        numerositatibus caligarent.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0225">Cur autem in cantu simplici quatuor tantum regulis cum quinque spatiis
        utamur, paucis adverte. Antiquissimi musici nullum tonum sinebant in altitudine spatium
        dyapasonicum transire, sed omnes tonos intra numerum concludebant octonarium, quatinus
        totidem notas haberet quilibet tonus quot erant toni. Porro tonos omnes in quatuor modis
        constituere, duobus tonis modis singulis attributis. Quorum gravitatem moderni musici
        sequentes, licet quosdam cantus usque ad numerum denarium videantur extendere, non tamen per
        decem voces cantus eorum discurrit, sed per octo tantum, quia videlicet supprema vox et
        infima tangi quidem possunt, sed in eis pausationes raro vel numquam fiunt, sicut postmodum
        declarabitur in Tonali. Hinc autem numero vocum sufficienter respondet numerus regularum
        quatuor cum spatiis suis. Quia igitur quatuor sunt modi cantuum sive maneriae, quatuor
        regulis utimur in cantu simplici.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0226">Quia vero nonnumquam decem notis utimur, quinque spatia superaddimus eisdem
        cum regularum suarum adiectione sufficienter respondentes. Licet enim minor sit numerus
        novenarius ad suscipiendum denarium, quia tamen raro contingit ut ad numerum decem vocum
        cantus perveniat, multo vero rarius, ut hoc in una eademque linea fiat, potest utique, si
        hoc evenerit, clavis in vicinam sibi lineam breviter transmigrare, vel etiam in eadem linea
        vel alia clavis altera subrogari, donec cantus ad congruentem regulis numerum temperato
        cursu descendat. [Defectus est secundum quosdam quia melius et conformius foret lineam
        superaddere quam clavem transponere.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0227">
        <pb n="[83]"/>Organici vero cantus seu cantilenae quas dicunt sequentias nullius regulae
        freno detentae, quae nunc ad abissos descendunt, nunc astra supervolare contendunt, quatuor
        regulis nequeunt esse contentae quibus etiam quinque regulae pluribus in locis vix queunt
        sufficienter servire.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0228">Hiis de musica manuali prout potui tractatis, nunc ad Tonale propius
        accedamus. Sed ne lectoris intentio nimia forte verbositate lassetur, sub alia distinctione
        Tonale censeo subnectendum. Hinc autem distinctioni cantus succedat, in quo possit interim
        lector exercitando spatiari et eorum quae supradicta sunt maximeque de mutationibus exempla
        certius explorare. Cui cantui sex versus attributos inveniet: binos pro gravibus, totidem
        quoque pro acutis, binos itidem pro superacutis.</p>
      <p class="textFig" xml:id="WYLMUS0229">Hac, puer, arte scies gravium mutamina vocum       pro gravibus 
        <lb/>Quae quibus appropries nomina, quemve locum.          istos
        <br/>Reddit versutas versuta b mollis acutas,            pro acutis 
        <lb/>Quas male dum mutas, mollia quadra putas.         cantibus istos
        <br/>Gutturis arterias cruciat vox alta b mollis;           pro
        <lb/>Difficiles collis, reddit ubique vias.           superacutis istos
        <br/></p>
      <p xml:id="WYLMUS0230">28a: Cantus secundi toni in quo continentur mutationes quatuor litterarum
        gravium, scilicet C, D, E, F</p>
      <p xml:id="WYLMUS0231">Capitulum vicesimum secundum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0232">L 17-18v, O 134-134v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0233">Ubi scriptum videris vacat, scito quod mutatio ibi ponitur non computanda,
        sed tantum pro cantu continuando.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0234">
        <pb n="[84]"/>[CSM28:84,1; text: Hac puer arte scies gravium mutamina vocum. sol, faut,
        utfa, solre, resol, lami, mila, fa, vacat] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0235">Cantus quarti toni in quo continentur 6 mutationes G gravis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0236">[CSM28:84,2; text: Quae quibus appropries nomina quemve locum. mi, solut,
        utsol, solre, resol, re, fa, utre, reut, vacat, ad hanc ascenditur sine mutatione]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0237">
        <pb n="[85]"/>Cantus primi toni in quo continentur 6 mutationes a acutae et 2 de
        mutationibus c acutae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0238">[CSM28:85; text: Reddit versutas versuta .b. mollis acutas. re, lare,
        [rela], lami, mila, remi, mire, fasol, solfa, sol, fa, vacat, ad hanc ascenditur sine
        mutatione] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0239">Cantus septimi toni in quo continentur quatuor reliquae c acutae, et 4
        mutationes d acutae cum mutationibus e et f acutarum et duae <pb n="[86]"/>quoque de
        mutationibus g acutae. Cantus hic undecim habet voces ut tangi possint mutationes.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0240">[CSM28:86; text: Quas male dum mutas mollia quadra putas. ut, faut, utfa,
        sol, utsol, solut, resol, solre, refa, lare, mila, lami, re, vacat] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0241">
        <pb n="[87]"/>Cantus quinti toni in quo continentur quatuor reliquae mutationes g acutae et
        4 mutationes aa superacutae cum ceteris mutationibus cc et dd superacutarum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0242">[CSM28:87; text: Gutturis arterias cruciat vox alta b mollis. solut, utsol,
        utre, reut, rela, lare, ut, lami, mila, vacat, ad hanc ascenditur sine mutatione] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0243">
        <pb n="[88]"/>[CSM28:88; text: Difficiles collis reddit ubique vias. sol, remi, mire, mi,
        fasol, solfa, fa, solla, lasol, vacat] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0244">Explicit distinctio prima quae dicitur Musica Manualis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0245">
        <pb n="[89]"/>29: TONALE</p>
      <p xml:id="WYLMUS0246">Secunda Pars</p>
      <p xml:id="WYLMUS0247">Incipit secunda distinctio quae Tonale dicitur, cuius capitula superius in
        huius opusculi fronte reperies.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0248">De consonantiis et dissonantiis</p>
      <p xml:id="WYLMUS0249">Capitulum primum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0250">L 19-19v, O 114-114v, Psg 86v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0251">Scripturus de tonis primitus de coniunctionibus quas dicunt consonantias ex
        quibus oriuntur et constant ipsi toni, censeo praemittendum, quoniam quidem de ipsis in
        superioribus occasione cogente breviter aliqua tetigisse me recolo, ubi etiam pollicitus sum
        quod de ipsis postea tractarem, nihilominus in sequentibus oportebit eas frequentius
        nominare. Igitur sicut arithmetrice monas, geometrice punctus, astronomiae vero dicitur
        instans elementum, sic elementum musicae dicitur sonus. Porro de sono, coniunctiones variae
        procreantur, sicut de monade diversi numeri, de puncto figurae variae, de instante spatia
        temporum multiplicia generantur. Sed de coniunctionibus sonorum variis, septem tantum musici
        ducunt excipiendas, videlicet: semitonium, tonum, semiditonum, ditonum, dyatessaron,
        dyapente, dyapason. Istas coniunctiones quidam consonantias generaliter appellant, non
        advertentes nominis ethimologiam, scilicet, unde dicantur consonantiae. Cum enim
        consonantiae dicantur a consonando, nihil autem consonans, dici debeat nisi consonet, cum
          <pb n="[90]"/>primae quatuor coniunctiones magis dissonent quam consonent. Dissonantiae
        potius dici debent quam consonantiae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0252">Quod utique vigilantius perpendens Guydo iunior cognomento Augensis, cuius
        industria Cisterciensis ordinis cantus regulariter est correctus, nostro magis sillogismo
        consentire videtur, sic dicens in prima pagina libelli quem de musica digessit. Harum,
        inquit, septem coniunctionum, ut dyapason pariter includamus, quatuor priores dicuntur
        dissonantiae, tonus videlicet et semitonum, ditonus et semiditonus. Prima enim vox et ultima
        uniuscuiusque dissonant, nec aliquam inter se dulcedinem exprimunt, quod evidenter auditu
        perpendes si duas claves in organis quae faciunt aliquam illarum vocum simul traxeris, ut
        simul sonent et dissonent. Aliae tres dicuntur consonantiae, scilicet dyatessaron, dyapente,
        dyapason, quia uniuscuiusque voces ultimae reddunt simphoniam, id est, dulcem cantum.
        Ultimae enim voces dyatessaron, id est prima et ultima sibi collatae, dulcem reddunt
        consonantiam, dyapente dulciorem, dyapason dulcissimam, hactenus Guydo.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0253">Verumptamen nota quod duae illarum quas dicit dissonantes, ditonus scilicet
        et semiditonus, aliquando non solum nihil dissonare probantur, sed et decenter consonare in
        voce dumtaxat humana, cum tonus et semitonium semper discordent. Quod evidenter apparet in
        primo passu cantus huius duplicis, Austro terris [influente], in quo consonat ditonus, sicut
        et in locis fieri solet quando canens et succinens pariter in eandem vocem debent ex
        diversis locis occurrere, videlicet in duabus notis paenultimis ipsam pausam
        praecedentibus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0254">
        <pb n="[91]"/>[CSM28:91; text: Austro, Veni sancti] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0255">Sed ad hoc ut consonent, magis quam in ceteris consonantiis adhibenda
        cautela est. Alteram quippe duarum vocum levius oportet proferre et quodammodo fingendo
        magis extenuare, quod profecto fistulae nesciunt organorum, dum cogente spiritu follium
        totum spiritum suum singulae proferunt aequaliter. Iccirco musicus noster Guydo dicit
        coniunctiones illas in organis dissonare.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0256">30: De semitonio.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0257">Capitulum secundum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0258">L 19v-20, O 114v-115</p>
      <p xml:id="WYLMUS0259">Semitonium minima vocum coniunctio est, non quia dimidium toni
        proportionaliter habeat, sed quia multo minor est quam tonus. Cum enim 9 partes intervallo
        toni numerentur, quamvis nona pars minor ceteris dicatur, intervallum semitonii quatuor
        tantum partibus mensuratur. Ita semivocalis dicitur, non quia dimidium vocalis habeat, sed
        quia respectu vocalis inperfectum habet sonum. Semum quippe dicitur inperfectum; semis vero,
        cuius genitivus habet semissis, <pb n="[92]"/>accusativus semissem, dicitur dimidium.
        Semissis tamen aliquando est nominativi casus, et tunc est medietas assis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0260">Notandum vero quod apud antiquos musicos, sicut testantur Boetius et
        Macrobius, duo fuerunt semitonii genera: maius et minus. Sed maius semitonium, ut Macrobii
        verbis utar, tam parum distare a tono deprehensum est, quantum hii duo numeri inter se
        distant: CCXLIII et CCLVI. Hoc semitonium Pytagorici quidem veteres dyesym nominabant, sed
        sequens usus sonum semitonio minorem constituit dyesym nominandum. Hoc idem minus semitonium
        Plato limma vocavit. Haec Macrobius.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0261">Hoc semitonio nunc utimur, illo maiori semitonio quod parum distabat a tono
        per dissuetudinem vel per sui difficultatem sublato. Istam coniunctionem semper habes in
        quarto gradu, videlicet inter tertiam et quartam notam, si gradatim vox intendatur ab ut,
        ita: ut, re, mi, fa, vel si gradatim vox remittatur a la, sic: la, sol fa, mi.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0262">[CSM28:92]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0263">Istae siquidem duae notae fa et mi, quamlibet alteri praeponas vel
        supponas, semitonium in nostra musica constituunt. Reperitur autem septies in circulo
        manuali, videlicet inter B et C, inter E et F, inter a et b mollem, inter [sqb] quadratam et
        c, inter e et f, inter aa et bb mollem inter [sqb][sqb] quadratam et cc superacutam. Hac
        autem dimensione semitonium reperitur. Metire totum monocordi spatium per quaternos passus,
        et semper in passu quarto semitonium occurrit inter tertium et quartum passum. Exempli
        causa: primus passus figatur in [Gamma] graeco, secundus in A, tertius in B, quartus in C,
        Ecce ibi semitonium. Item primus passus ponatur in C, secundus in D, tertius in E, quartus
        in F. Ecce <pb n="[93]"/>semitonium in quarto passu. Item primus passus ponatur in F,
        secundus in G, tertius in a, quartus in b molli. Ecce item semitonium. Iam vero propter
        duarum notarum repugnantiam vicinam, primum passum non pones ibidem, scilicet in b acuta,
        sed in littera subsequente, scilicet in c, et ita procedens semper in quarto semitonium
        reperies. Quod si a b molli redire volueris ad G et ibi primum passum ponere, rursus semper
        in quarto semitonium videbis occurrere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0264">31: De tono</p>
      <p xml:id="WYLMUS0265">Capitulum tertium</p>
      <p xml:id="WYLMUS0266">L 20-21, O 115-115v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0267">Tonus duobus modis accipitur. Est enim tonus regula certum cuilibet
        maneriae plagalem vel auctentum determinans. Hinc dicitur Tonale, liber qui tractat de tonis
        singulis et eorum qualitatibus et differentiis. Est etiam tonus omnis simplex coniunctio
        vocis ad vocem naturaliter sibi iunctam sine saltu et a [Gamma] in A, et ab A in B, et sic
        de ceteris. Excipiuntur illae litterarum coniunctiones quas specialiter sibi vendicat
        semitonium quod est inter mi et fa. Inter omnes ceteras fit tonus, ita: ut re, re ut, re mi,
        mi re, fa sol, sol fa, sol la, la sol. Habet autem tonus epogdoam proportionem, id est
        superoctonariam, quia videlicet maior octo partibus, novem vero minor est. Epogdous enim
        dictus est ab epi, quod est supra, et ogdo quod est octo. Numerus [est] in arithmetica, qui
        intra se minorem habet numerum et insuper eius octavam partem, ut novem ad octo. Novem ad
        octo quippe faciunt epogdoam proportionem, quia in hoc numero novem sunt octo [et] insuper
        octava pars eorum, id est unum. Hic numerus sonum <pb n="[94]"/>parit quem tonum musici
        vocaverunt. Quod probare poteris in compoto manuali. Si enim vocem primam in A fixeris et
        inde progrediens, novem simplices passus feceris, in nono passu reperies [sqb]. Inter A vero
        et [sqb] tonus est idem qui inter A et B.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0268">De hiis duabus coniunctionibus, semitonio videlicet et tono, ceterae
        coniunctiones oriuntur, et quodammodo tota musicae fabrica consurgit, ut hiis congruenter
        arridere videantur Rachel et Lya, de quibus dicitur in libro [Ruth], capitulo [ultimo], quod
        aedificaverint domum Israel. Sicut enim Iacob prius Lyae, postmodum Racheli, iunctus est
        matrimonio; sic sonus, elementum musicae, prius tonum, postea semitonium, gignere
        comprobatur, et eis quodammodo maritatur. Semitonium, de quo praecipue totius musicae
        nascitur simphonia, quia tonorum rigorem temperat et asperitatem, competenter assignari
        potest Racheli, cuius maxime species animum Iacob rapuit eo quod decora esset facie et
        venusto aspectu. Denique quatuor partibus semitonium perficitur, et, nisi tritonus
        interveniat, semper sit in quarto passu. Sic et Rachel quatuor habuisse filios memoratur,
        per se duos, et totidem per ancillam. Ingredere, inquit, ad ancillam meam et pariat super
        genua mea, ut saltem ex ipsa habeam filios. Tonus rigidum quidem sonum reddens et asperum,
        sed frequenter [ingerens] et saepe veniens, Lyae congruit, quae lippis fuit oculis, et
        invito Iacob tradita, sed filiorum numerositate fecunda. Tonus in proportione numerum creat
        epogdoum, id est superoctonarium; Lya quoque filiis octo fecundatur, sex videlicet
        naturalibus et duobus adoptivis ex ancilla progenitis. Pars autem nona, quae ceteris minor
        asseritur, convenienter filiam ipsius Dynam, quam post octo filios sacri generis ignominiam
        peperit, suggillare videtur. Precatis quatuor filiis, Lya parere cessat, et sequuntur filii
        Rachelis adoptivi; <pb n="[95]"/>factis quatuor vocum passibus, necessario sequitur
        semitonium cuius duo sunt genera, sicut dictum est. Idem potes in sequentibus filiis
        explorare, quia genitis iterum Lyae filiis duobus naturalibus totidemque adoptivis,
        sequuntur Ioseph et Beniamin, Rachelis filii naturales.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0269">Hiis de tono et semitonio iocosa moralitate tractatis, de sequentibus
        coniunctionibus videamus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0270">32: De ditono</p>
      <p xml:id="WYLMUS0271">Capitulum quartum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0272">L 21-21v, O 115-116</p>
      <p xml:id="WYLMUS0273">Ditonus fit ex duobus tonis immediate coniunctis, sive saltu fiant de prima
        voce in tertiam, sive simplici passu media non omissa. Fit autem tam intendendo quam
        remittendo. Nec mireris quia ditonum tertio loco constitui, cum semiditonus tertia sit
        coniunctio. Quia enim quaedam sunt coniunctiones compositae, pro eo quod dividantur in
        species, quaedam vero simplices sine divisione permaneant; simplices a compositis etiam
        locali distinctione volui sequestrare.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0274">[CSM28:95]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0275">Ditonus</p>
      <p xml:id="WYLMUS0276">Simplices namque coniunctiones sunt: semitonium, tonus, et ditonus.
        Compositae reliquae omnes, licet enim semitonium vel tonus ex duabus fiant vocibus, non
        tamen in illas dividuntur. Si enim constare dicantur ex voce et voce, vel ex sono et sono,
        nihil erit dictum, quia non fit compositio nisi de diversis, et hoc constat ex anima et
        corpore. Eadem ratione ditonus simplex est, quia si divideretur in species, componi
        diceretur ex tono et tono. Sed illae coniunctiones sunt dicendae compositae, quae dividi
        possunt in species penitus differentes, ut semiditonus in semitonium et tonum, dyatessaron
        in semiditonum et tonum, vel in ditonum et semitonium, dyapente in <pb n="[96]"/>ditonum et
        semiditonum, dyapason in dyapente et dyatessaron. Merito dici debent compositae, quae
        semitonium variis in locis ponentes, nunc tonum sequi faciunt, nunc praecedere. Nec te
        moveant notarum nomina, videlicet ut mi, mi ut, fa la, la fa, vel cetera vocum nomina
        facientia tonum vel semitonium quia, licet in nominibus sit varietas, in sono tamen et
        ratione proportionis ydemptitas est. Idem namque tonus est inter ut et re qui et inter re et
        mi, et sic de ceteris. Idem semitonium est inter mi et fa quod est inter fa et mi. Similiter
        idem ditonus et eiusdem proportionis est inter la et fa qui inter mi et ut. Idem de
        contrariis istorum intellige, scilicet ut mi, et fa la. Non ergo ditonus compositus esse
        dicendus est, vel in species divisus, sicut nec semitonium vel tonus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0277">Hoc in suggilationem cuiusdam musici non satis periti protulerim, qui
        praesumpsit in suo tonali contra Guydonem ceterosque musicos coniunctiones istas compositas
        dicere notarumque vocabula species appellare, sequentium quoque coniunctionem species eisdem
        sillabis attribuere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0278">Nota quod in omnibus coniunctionibus quae species habent, prima semper
        species incipit in A ut in alia littera quae similem habet progressionem, quia videlicet
        antiqui omnes principium fecerunt in A hac de causa: [Gamma] Gamma non habet speciem primam
        in consonantiis quae sequuntur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0279">33: De semiditono et speciebus eius</p>
      <p xml:id="WYLMUS0280">Capitulum quintum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0281">L 21v, O 116, Psg 86v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0282">Semiditonus componitur ex semitonio et tono, vel ex tono et semitonio.
        Dicitur autem semiditonus, non quod ditoni dimidium <pb n="[97]"/>habeat, sed quia ditonus
        imperfectus. Semus enim dicitur imperfectus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0283">[CSM28:97,1]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0284">Semiditonus</p>
      <p xml:id="WYLMUS0285">[CSM28:97,2; text: Prima species semiditoni, secunda species semiditoni, A,
        tonus, B, semitonus, C, D]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0286">Duas autem species habet. In prima praecedit tonus, et sequitur semitonium.
        In secunda semitonium praecedit, et sequitur tonus. Hanc coniunctionem cum semitonio semper
        in monocordo reperies. Prima namque species vocem quae inferius semitonio vicinior est
        superiori notae semitonii coniungit, sic: re fa. Secunda species e contrario vocem quae
        supra semitonium pendet inferiori semitonii notae connectit, sic: mi sol. Sicque fit in
        semitonio quaedam vocum cancellatio.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0287">34: De dyatessaron et speciebus eius</p>
      <p xml:id="WYLMUS0288">Capitulum sextum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0289">L 21v-22, O 116-116v, Psg 87</p>
      <p xml:id="WYLMUS0290">Dyatessaron, prima consonantia, coniunctio vero quinta, componitur ex tono
        et semiditono, vel ex ditono et semitonio. Dicta est a dya quod est de, et tessara quod est
        quatuor, quia videlicet quatuor eam voces immediate coniunctae perficiunt. Dya quoque,
        quando per y graecum scribitur, praepo[sitio] graeca est eadem quae apud nos de, unde et
        quaedam electuaria pixidibus inclusa, superscripsiones habent compositas ex hac
        praepositione et illa specie de qua maxime sunt confecta, ut dyaciminum, dyapenydyon,
        dyadraggaunt et similia. <pb n="[98]"/>Quando vero scribitur per i iotham, sic: dia, graecum
        nomen est et signat duo. Hinc dicitur dialogus sermo duorum et dialectica et plura alia
        graeca vocabula latinam declinationem sequentia.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0291">In hac consonantia proportio est epitrita, quae latine dicitur
        sesquitertia, quia totum habet et tertiam totius partem, sicut quaternarius epitritus est ad
        ternarium. Quatuor enim in se tria continent, insuper et tertiam partem trium, quae est
        unum. Talis est in dyatessaron proportio inter primam et quartam vocem. Semper enim in
        quarta seu littera ubicumque numerare incipias, dyatessaron occurit, excepto quod in b acuta
        vel superacuta [sqb] quadrata dyatessaron non reddit ad f infra, nec b mollis ad e supra,
        sed tritonum quod nullam facit simphoniam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0292">Dividitur haec consonantia in tres species. Prima species fit ex tono et
        semitonio et tono, sic: re, mi, fa, sol, et re sol, ut inter A et D. Secunda fit ex
        semitonio et duobus tonis, sic: mi, fa, sol, la, et mi la, ut inter B et E. Tertia species
        fit ex duobus tonis et semitonio, sic: ut, re, mi, fa, et ut fa, ut inter C et F, sicut in
        sequenti formula pervidebis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0293">[CSM28:98,1]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0294">Diatessaron</p>
      <p xml:id="WYLMUS0295">[CSM28:98,2; text: Prima species dyatessaron, Secunda species dyatessaron,
        Tertia species dyatessaron, A, tonus, B, semitonus, C, D, E, F]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0296">
        <pb n="[99]"/>35: De dyapente et speciebus eius</p>
      <p xml:id="WYLMUS0297">Capitulum septimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0298">L 22v, O 116v-117, Psg 87</p>
      <p xml:id="WYLMUS0299">Dyapente, coniunctio sexta, consonantia secunda, componitur ex ditono et
        semiditono, vel ex tritono et semitonio, dicta a dya quod est de, et penta quod est quinque,
        quia videlicet quinque voces comprehendit. Semper enim in quinto passu nulla praetermissa
        littera reperitur, excepto quod nec B gravis ad F, nec b mollis ad E, nec in superacutis
        eadem bb mollis ad e, nec [sqb] quadrata cum f acuta dyapente resonat. In hiis enim passibus
        vel intervallis duos tantum tonos invenies totidemque semitonia, quae ad dyapenticam
        proportionem minime sufficiunt, cum passus dyapenticus tonos tres unum tantum vero
        semitonium requirat.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0300">Haec consonantia proportionem continet emioliam, quae latino nomine dicitur
        sesquialtera, totum scilicet minorem tonum tenens et dimidiam totius partem, sicut ternarius
        emiolius est, sive sesquialter, ad binarium. Tria siquidem continent in se duo, dimidiam
        quoque duorum partem, quae est unum. Inde dicitur haec proportio sesquialtera, quia totum
        habet et alteram partem scilicet totius. Sesqui enim, quando scribitur per s, non per x,
        dictio una est indeclinabilis et <pb n="[100]"/>significat totum. Quando vero scribitur per
        x sexqui, duae sunt dictiones: nomen scilicet numerale, et nomen relativum, unde Claudianus
        in ympno: Lustra sex qui iam peracta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0301">Eadem ratione dicitur haec proportio emiolia. Emi quippe pro semis ponitur,
        quod sonat dimidium, sed demittur, scilicet causa euphoniae. Quod Ysidorus dicit esse
        dimidium sextarium, unde dicitur emina vini quasi dimidia mensura, et semitonia veteres
        appellabant emitonia. Olon vero totum dicitur, inde emiolia quasi dimidium tenens et
        totum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0302">Quatuor quoque species habet haec consonantia. Prima [ergo] constat ex tono
        et semitonio et duobus tonis, sic: re la, ut a D in a. Secunda constat ex semitonio et
        tribus tonis, sic: mi mi, ut ab E in [sqb] quadratam, qui passus sit absque mutatione.
        Tertia species constat ex tribus tonis et semitonio, sic: fa fa, ut ab F in c. Similiter nec
        ille passus habet mutationem, quia mutatio eius, quae est fa-ut, tangeret hanc notam sol,
        quae pertinet ad b mollem, et sic tertia species transiret in quartam. Quarta namque species
        constat ex duobus tonis et semitonio et tono, sic: ut sol, ut a G in d, sicut docet haec
        formula sequens. Nota quod prima species non ponitur in A gravi, sed in D quia nulla species
        invenitur subsequenter inter B gravem et F. Quia vero similis est progressio in A et in D,
        quamvis prima species sit in utraque littera, tamen convenientius ponitur in D, quatinus
        omnes species dyapente per ordinem fiant.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0303">[CSM28:100; text: Dyapente, Dyapente [descendendo], Dyapente [ascendendo]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0304">
        <pb n="[101]"/>[CSM28:101; text: Prima species dyapente constans ex tono et semitonio et
        duobus tonis, Secunda species dyapente constans ex semitonio et tribus tonis, Tertia species
        dyapente constans ex tribus tonis et semitonio, Quarta species dyapente constans ex duobus
        tonis et semitono et tono, D, tonus, E semitonus, F, G, a, b, c, d]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0305">36: De dyapason et speciebus eius</p>
      <p xml:id="WYLMUS0306">Capitulum octavum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0307">L 23-23v, O 117, Psg 87-88</p>
      <p xml:id="WYLMUS0308">Dyapason, coniunctio septima, tertia vero simphonia sive consonantia,
        constat ex dyatessaron et dyapente quacumque fiant species, vel quaelibet alii praeponatur.
        Et dicitur a dya quod est de, et pason quod sonat omnes, inde dyapason quasi de omnibus
        scilicet coniunctionibus. Cum enim dyatessaron et dyapente minores coniunctiones includant:
        semitonium scilicet, tonum ditonum, et semiditonum, dyapason vero constet ex dyapente et
        dyatessaron, omnes pariter coniunctiones tam dissonantias quam consonantias sola dyapason
        includit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0309">Continet autem proportionem duplarem, qualis est inter binarium <pb n="[102]"/>et monadem. Duo namque bis habent unum. Quia enim testante Marone septem tantum
        sunt discrimina vocum, vox octava duplam quidem proportionem facit ad primam pro eo quod
        acutior est una quam altera, sed profecto vox eadem est. Nichil vero sic consonat vel
        concordat, quomodo res sibi simili coniuncta. Vox autem prima, quando iungitur octavae, non
        tam sibi simili quam alteri sibi comparatur. Hinc est quod prae ceteris consonantiis
        dulciorem facit dyapason melodyam. Sicut igitur eadem est vox octava quae prima dyapason
        invenies, excepto quod b mollis, non nisi cum alia bb molli concordare dignabitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0310">Sunt et aliae duae consonantiae, quas superaddit Macrobius, videlicet
        dyapason kay dyapente, id est dyapason cum dyapente, quae fit ab A gravi in e acutam per
        voces duodecim, et bis dyapason quindecim voces habens, videlicet ab A gravi in aa
        superacutam, quibus utitur et Boetius. Sed nos, quia duodecim vocibus non utimur in [uno]
        tono, nedum quindecim, septem tantum coniunctionibus, quatuor scilicet dissonantiis et
        tribus consonantiis, contenti sumus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0311">Dyapason igitur in septem species dividitur, ex quibus octo toni, quicquid
        videlicet regulariter potest musica, procreantur. Prima species dyapason constat ex prima
        specie dyatessaron et prima specie dyapente, et est inter A et a, videlicet ex tono et
        semitonio et tono, itemque ex tono et semitonio et duobus tonis, ita: re, mi, fa, sol,
        la-mi, fa, sol, la. Secunda species fit ex secunda specie dyatessaron et secunda specie
        dyapente, et est inter B et [sqb] quadratam, videlicet ex semitonio et duobus tonis, itemque
        ex semitonio et tribus tonis, ita: mi, <pb n="[103]"/>fa, sol, la-mi, fa, sol, la-re, mi.
        Tertia species dyapason fit ex tertia specie dyatessaron et tertia specie dyapente, et est
        inter C et c, scilicet ex duobus tonis et semitonio, itemque ex tribus tonis et semitonio,
        sic: ut, re, mi, fa, sol, la-re, mi, fa. Quarta species constat ex prima specie dyapente et
        prima specie dyatessaron, et est inter D et d, videlicet ex tono et semitonio et duobus
        tonis, itemque ex tono et semitonio et tono, sic: re, mi, fa, sol, la-re, mi, fa, sol.
        Quinta species constat ex secunda specie dyapente et secunda specie dyatessaron, et est
        inter E et e; constat enim ex semitonio et tribus tonis, itemque ex semitonio et duobus
        tonis, sic: mi, fa, sol, la-re, mi, fa, sol, la. Sexta species dyapason fit ex tertia specie
        dyapente et tertia specie dyatessaron, et est inter F et f; constat enim ex tribus tonis et
        semitonio, itemque ex duobus tonis et semitonio, sic: fa, sol, la-re, mi, fa, sol, la-mi,
        fa. Septima species dyapason constat ex quarta specie dyapente et prima [specie]
        dyatessaron, et est inter G et g; constat enim ex duobus tonis et semitonio et tono, itemque
        ex tono et semitonio et tono, sic: ut, re, mi, fa, sol, la-mi, fa, sol, sicut vides subiecta
        formula.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0312">[CSM28:103; text: Dyapason, Dyapason, Dyapason] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0313">
        <pb n="[104]"/>[CSM28:104; text: [1] Prima species dyapason, [2] Quarta species dyapason,
        [3] Sexta species dyapason, [4] Septima species dyapason, A B C D E F G a [sqb] c d e f g,
        tonus, semitonium, [5] Secunda species dyapason, [6] Tertia species dyapason, [7] Quinta
        species dyapason]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0314">Species Dyapason</p>
      <p xml:id="WYLMUS0315">Semicirculi Superiores</p>
      <p xml:id="WYLMUS0316">[1.] Prima species dyapason constans ex tono et semitonio et tono. Item ex
        tono. Item ex tono, semitonio et duobus tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0317">[2.] Quarta species dyapason constans ex tono et semitonio et duobus tonis.
        Item ex tono et semitonio et tono.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0318">[3.] Sexta species dyapason ex 3 tonis et semitonio. Item ex duobus tonis
        et semitonio.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0319">[4.] Septima species dyapason ex 2 tonis et semitonio et tono. Item ex tono
        et semitonio et tono.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0320">Semicirculi Inferiores</p>
      <p xml:id="WYLMUS0321">[5.] Secunda species dyapason ex semitonio et 2 tonis. Item ex semitonio et
        3 tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0322">[6.] Tertia species dyapason ex 2 tonis et semitonio. Item ex semitonio et
        3 tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0323">[7.] Quinta species dyapason constans ex semitonio et 3 tonis. Item ex
        semitonio et duobus tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0324">
        <pb n="[105]"/>37: De generationibus specierum dyapason</p>
      <p xml:id="WYLMUS0325">Capitulum nonum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0326">L 24-24v, O 118-118v, Psg 88-88v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0327">Ecce in hiis septem speciebus nullam reperies alteri persimilem sed
        quamlibet alii dissimilem non solum litterarum varietate, vel tonorum semitoniorumque
        dispositione diversa, sed etiam ipsis notarum nominibus, licet enim quaedam videantur in
        fine similes, vel in principio, nulla tamen alteri fine pariter et principio concordat.
        Plures autem in dyapason species invenire penitus est inpossibile. Quod si subtiliter
        singularum partes discutias, videbis species singulas alias generantes, et ab aliis
        generatas. Prima namque species generatur a quarta. Secunda generatur a quinta. Tertia
        generatur a sexta. Quarta species generatur a septima et generat primam. Quinta generatur a
        prima et generat secundam. Sexta generatur a secunda et generat tertiam. Septima generatur a
        tertia et generat quartam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0328">Ecce vides quod generationes illae quodam consanguinitatis vinculo, ut ita
        dixerim, colligatae se invicem generant, et ab invicem generantur. Unde iuxta ordinem
        generationum finis unius est alterius principium, vel unius principium finis alterius, vel
        certe finis fini similis, simileve principium. Quia enim prima generat quintam, similem
        finem percipiunt. Quia vero generatur a quarta, simile cum illa facit principium. Porro
        secunda, quia generat sextam, finem facit illius similem principio; quia vero generatur a
        quinta, principium habet illius fini consimile. Item tertia species, quia generat septimam,
        simile cum illa facit initium; quia vero generatur a sexta, finem facit illi persimilem.
        Idem videbis et in ceteris. Quomodo de septem generationibus istis octo toni nascantur,
        sequentia declarabunt. Sed ne lector lectione continua vexetur, interim pro tollendo
        fastidio cantilenam Guydonis senioris, in qua coniunctiones omnes per ordinem collocavit, in
        medium introducam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0329">
        <pb n="[106]"/>38: Cantilena Guydonis maioris omnes pariter dissonantias quam consonantias
        includens</p>
      <p xml:id="WYLMUS0330">Capitulum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0331">L 24v-25v, O 120v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0332">[CSM28:106; text: Ter terni sunt modi quibus omnis cantilena contexitur,
        scilicet, Unisonus, Semitonium, Tonus, Semiditonus, Ditonus, Dyatessaron, Dyapente] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0333">
        <pb n="[107]"/>[CSM28:107; text: Semitonium cum dyapente. Ad haec tonus Dyapason si quem
        delectat, eius hunc modum esse agnoscat, Cumque tam paucis clausulis tota armonia formatur,
        Utilissimum est eas alte memoriae commendare, Nec prius ab huius modi] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0334">
        <pb n="[108]"/>[CSM28:108; text: studio quiescere, donec vocum intervallis agnitis Armoniae
        totius facillime queas comprehendere notitiam. Tonus. Semitonium. Ditonus. Semiditonus.
        Dyatessaron. Dyapente. Dyapason.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0335">
        <pb n="[109]"/>[CSM28:109; text: et intente et remisse pariter consonantia.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0336">39: Quomodo per b mollem dyapason ceterarumque coniunctionum species
        confundantur</p>
      <p xml:id="WYLMUS0337">Capitulum undecimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0338">L 26-27, O 118v-119</p>
      <p xml:id="WYLMUS0339">Nota de b molli, quae cum altera bb molli tantum dyapason reddit, quod in
        figura Guydonis iunioris, quam de speciebus et generationibus dyapason facit, in ordine
        ceterarum non ponitur litterarum sicut nec in aliis formulis quas proponit, quippe quae
        species coniunctionum variat et confundit. Dyapente namque quae fit ab F in c naturaliter
        tertiam, facit in quartam; quae fit a G in d, cum sit naturaliter quarta, facit
        accidentaliter primam. Porro species dyapente quae fit ab a in e, cum sit naturaliter prima,
        facit accidentaliter secundam. Idem prorsus invenies circa easdem litteras quae alteri b
        molli altrinsecus vicinantur. Semiditonus quoque, qui fit ab a in c vel ab aa in cc, cum sit
        natura primus, facit accidentaliter secundum. Sed nec species dyatessaron a <pb n="[110]"/>corruptione liberas praetermisit. Speciem namque dyatessaron, quae fit a G in c vel a g in
        cc natura [quartam], reddit primam. Speciem vero quae fit ab a in d vel ab aa in dd
        naturaliter primam, facit secundam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0340">Ex hiis liquet quid de speciebus dypason agatur. Neque enim fieri potest ut
        turbatis filiis, genitrix non turbetur. Speciem namque dyapason, quae nascitur in C vel in c
        naturaliter tertiam, facit septimam. Quae vero nascitur in D vel in d, cum sit naturaliter
        quarta, efficitur prima. Eam quae fit in E naturaliter quintam, facit secundam. Porro eam
        quae fit in F naturaliter sextam, facit tertiam. Quae fit in G, cum sit naturaliter septima,
        vertitur in quartam. Quae fit in A, cum sit naturaliter prima, quinta efficitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0341">Vides quantam pariat b mollis in speciebus coniunctionum confusionem. Ni
        fallor haec causa existit, quod Guydo eam transiliit. Ego vero, ne videar apud inperitos
        litterarum detruncasse catalogum, posui quidem b, bb molles cum sua dyapason in locis suis
        in formula subsequente, quam neuter Guydo posuit, sed eius semicirculum pro signo
        suggillationis et agnitionis rubeo colore cauteriam, sed et ipsam litteram nigredine
        condempnam, quippe cum dyapason illius ceteris omnibus in ordine generationis multum sit
        dissimilis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0342">Cum enim ceterae species ab illis quas generant spatio distent dyapentico,
        verbi gratia: prima species, quae fit in A, generat quintam quae fit in E quinto loco
        posita, et sic de ceteris; ista species, cum sit sexta et necessario tertiam generet, eandem
        tertiam iuxta se habet in c, cum debeat ab ea spatio dyapentico separari. Item cum ceterae
        species illas a quibus generantur spatio praecedant dyatessaronico, quia videlicet prima
        species, quae fit in A, generatur a quarta quae fit in D, et sic de ceteris; ista species,
        cum sit sexta, secundam speciem de qua generatur in eadem sede secum possidet, quae incipit
        in [sqb] sicut in B, sicut in subtus latente [figura] satis aperte declaratur, cuius rubrica
        sub vermiculo subsequitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0343">
        <pb n="[111]"/>In hac figura sequenti maxima, coniunctiones omnes tam dissonantias quam
        consonantias, tam simplices quam compositas, invenies, compositarum quoque coniunctionum
        species distincte notatas. Tonos et semitonos reperies inter litteras, sed tonos superius,
        inferius vero semitonia, tonos in triangulis maioribus et rubeis, semitonia in minoribus et
        nigris. Qualitas propter sonum, quantitas propter proportionem variatur, nec solum in
        quantitate trigonorum proportiones notantur, sed et in ipsis litteris proportionaliter a se
        distantibus. Ipsi quoque trianguli vel semicirculi pro ratione differentium vocum longius a
        litteris discedunt et in altum profundumve curvantur. In semitoniis namque sibi vicinius
        appropinquant, in tonis vero longius a se discedunt. Porro ceterae coniunctiones in
        semicirculis designantur, quorum non solum nomina, sed et species eisdem semicirculis
        inscribuntur, quod si semicirculorum varia conchatenatio sibi multipliciter obviantium, vel
        inscriptionem suam, vel iter tibi certum quo se vertant videatur intercludere, diligenter
        litteras inscriptionum circulariter quodammodo fugientes, aliquando vero veluti quosdam
        muros transilientes insequere litteras quoque monocordi quae semicirculos aut triangulos a
        se dirigunt, et quibus eos litteris transmittant sedulis intuere. Quidam namque velut in
        viciniam, quidam longius, quidam velut exteras in regiones destinantur. Igitur semicirculi
        dyatessaron et ditoni necnon et dyapason superioris rubeas habent lineas et nigras
        inscriptiones. Semicirculi vero dyapente et semiditoni et dyapason inferioris nigri sunt et
        rubeas habent inscriptiones. Tonos rubeum, semitonium vero nigrum habet triangulum. Dyapason
        b mollis subtus ponitur, et a ceteris collateralibus tum colore semicirculi tum
        inscriptionis distinguitur. Tonus, semiditonus, et dyatessaron supra litteras sunt;
        semitonium, ditonus, et dyapente sub litteris dyapason utrobique.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0344">
        <pb n="[112]"/>40: Formula quaedam cum sua expositione pariter omnes praedictas consonantias
        et dissonantias per semicirculos comprehendens</p>
      <p xml:id="WYLMUS0345">Capitulum duodecimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0346">L 27, O 119v-120, Psg 87v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0347">[CSM28:112; text: 1. Septima species diapason, 2. Secunda species diapason,
        3. Quarta species diapason, 4. Sexta species diapason, 5. Quarta species diapason, 6. Prima
        species diapason, 7. Tertia species diapason, 8. Quinta species diapason, 9. Septima species
        diapason, 10. Tertia species diapason, [Gamma], A, B, C, D, E, F, G, a, b, [sqb], c, d, e,
        f, g, aa, bb, [sqb][sqb], cc, dd] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0348">
        <pb n="[114]"/>Semicirculi Superiores</p>
      <p xml:id="WYLMUS0349">[1.] Septima species diapason generans quartam generata vero a specie
        tertia constans ex duobus tonis cum semitonio et tono, item ex tono, semitonio et tono.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0350">[2.] Secunda species diapason generans quinta generata vero a quarta
        constans semitonio et duobus tonis item ex semitonio et [tribus tonis].</p>
      <p xml:id="WYLMUS0351">[3.] Quarta species diapason generata septima et generans primam, constans
        ex tono et semitonio et duobus tonis, [item ex tono et semitonio et tono], et cum
        naturaliter sit quarta, per b mollem sit [prima].</p>
      <p xml:id="WYLMUS0352">[4.] Sexta species diapason generata a secunda et generans tertia constans
        ex [tribus tonis et semitonio, item] ex duobus et semitonio, quae cum naturaliter sit sexta,
        per b mollem sit [tertia].</p>
      <p xml:id="WYLMUS0353">[5.] Quarta species diapason generata a septima et generans primam constans
        ex tono, semitonio et duobus tonis, item ex tono, semitonio et tono, et cum naturaliter sit
        quarta, per b mollem sit [prima].</p>
      <p xml:id="WYLMUS0354">Semicirculi Inferiores</p>
      <p xml:id="WYLMUS0355">[6.] Prima species diapason generata a quarta et generans quinta, constans
        ex tono, semitonio et tono, item ex tono, semitonio et duobus tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0356">[7.] Tertia species diapason generata a sexta et generans septimam,
        constans ex duobus tonis et semitonio, item ex tribus tonis et semitonio que cum naturaliter
        sit tertia, per b mollem sit septima.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0357">[8.] Quinta species diapason generata a prima et generans secundam,
        constans ex semitonio et tribus tonis, item ex semitonio et duobus tonis, et cum naturaliter
        sit quinta, per b mollem sit secunda.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0358">[9.] Septima species diapason generata a tertia [et generans quartam,
        constans] ex duobus tonis, semitonio et tono, item ex tono, semitonio et tono, et cum
        naturaliter sit septima, per b mollem sit quarta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0359">[10.] Tertia species diapason generata a sexta et generans septimam, ex
        duobus tonis et semitonio, item ex 3 tonis et semitonio, quae cum naturaliter sit tertia,
        per b mollem sit septima.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0360">
        <pb n="[115]"/>41: Qualiter octo toni de septem speciebus dyapason oriantur</p>
      <p xml:id="WYLMUS0361">Capitulum tertium decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0362">L 28-29, O 121-122, Psg 91</p>
      <p xml:id="WYLMUS0363">De septem speciebus dyapason, sicut praedictum est, omnes toni generantur.
        Qualiter autem generentur superest intimare. Sed prius quaerendum puto, quomodo toni, cum
        sint octo, valeant de septem speciebus procreari, cum verissimile sit singulos tantum tonos
        a singulis speciebus nasci debere. Ad quod dicendum, quod antiqui quidem musici, qui septem
        tantum tonis utebantur, singulos tonos singulis speciebus attribuebant. Sicut enim testatur
        Guydo iunior, septimam speciem dyapason generatam tantum, non autem generantem de se aliquam
        speciem suspicabantur. Unde in septima specie tonum septimum ponebant, qui auctentus est,
        sed tamquam sterili nec aliquam speciem gignenti, nullum supponebant plagalem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0364">Tandem Tholomaeus, quidam vir subtilis ingenii et in arte musica
        doctissimus, qui non solum Aristoxeno sed etiam Socraticis in eadem arte in pluribus
        obviavit, speciem septimam considerans sicut a tertia generatam, sic generantem et quartam,
        octavum addidit modum. Disposuit enim in directum quindecim litteras bis dyapason
        continentes, quarum prima fuit A, ultima vero P, ductisque septem semicirculis septem
        species septemve tonos designantibus, octavum addidit semicirculum a media littera, id est
        [sqb], usque ad ultimam P, quae videlicet octava sola semicirculo carebat, non novam [per
        illum] speciem designans sed quartam speciem, quae mediatricem habet G in qua terminatur
        octavus tonus. Et hic est, inquit Boetius, octavus tonus sive modus quem Tholomaeus
        superannexuit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0365">
        <pb n="[116]"/>Soluto quaestionis nodo, redamus ad propositum. Sciendum est igitur quod in
        hiis septem speciebus dyapason, quarum singulae litteras octo comprehendunt, aliae sunt
        initiales litterae, aliae mediatrices, aliae conversionales. Initiales litterae dicuntur a
        quibus singulae species inchoantur. Mediatrices litterae sunt quae in singulis speciebus
        quarto loco ponuntur. Quarta siquidem littera mediatrix est inter dyatessaron et dyapente,
        quae duae consonantiae dyapason constituunt; in ipsa enim quarta finitur dyatessaron et
        incipit dyapente.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0366">Litterae conversionales appellantur per quas singulae species in alias
        iuxta ordinem generationum convertuntur. Prima videlicet in quintam, quinta in secundam,
        secunda in sextam, sexta in tertiam, tertia in septimam, septima in quartam, quarta in
        primam, quod, ut manifestius appareat, ponamus easdem species non quidem seriatim iuxta
        numerum sed iuxta ordinem generationem, ut videlicet primo ponatur quarta quia primam
        generat, deinde prima, postea quinta, postmodum secunda deinde sexta, deinde tertia demum
        septima.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0367">[CSM28:116; text: Species, litterae initiales, Primus tonus, litterae
        mediatrices, litterae conversionales, Octavus tonus, Primus tonus, Secundus tonus, Tertius
        tonus, Quartus tonus, Quintus tonus, Sextus tonus, Quarta, D, E, F, G, a, [sqb], c, d, Prima
        maneriae secundum initiales, Prima, A, B, C, Prima maneria secundum mediatrices, Quinta, e,
        Secunda maneria secundum initiales, Secunda, Secunda maneria secundum mediatrices, Sexta, f,
        Tertia maneria secundum initiales, Tertia, Tertia maneria secundum mediatrices, Septima, g,
        Quarta maneria secundum G, Quarta maneria secundum G initialem, Quarta maneria secundum G
        mediatricem] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0368">
        <pb n="[118]"/>Quatuor igitur extremae litterae cuiuslibet speciei semper sequentis speciei
        faciunt principium. Et ut scias easdem species circulariter in se ipsas recurrere, vide quia
        litterae finientes ultimam lineam, primae rursum lineae faciunt initium. Eaedem quippe sunt,
        licet aliter formentur. Verum sicut specierum conversionem faciunt litterae conversionales,
        sic tonorum conversio penes mediatrices consistit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0369">Si enim a litteris initialibus ceperis computare, reperies in prima et
        secunda linea primam maneriam, primum scilicet et secundum tonum. In tertia et quarta linea
        tertiam maneriam, tertium et quartum tonum, in quinta et sexta linea, tertiam maneriam,
        quintum et sextum tonum. Porro in septima linea, quae incipit per G, quartam maneriam
        reperies, videlicet septimum tonum, in qua linea quamvis octavus tonus includi valeat, alibi
        tamen libet eum inquirere, quia videlicet septima species dyapason, quam praetendit septima
        linea, septimum tamen tonum iuxta antiquos musicos recipiebat. Quia vero Tholomaeus septimam
        speciem dicit generare quartam et ob hoc in eadem quarta ponit octavum tonum; secundum
        mediatricem eius G videamus litteras mediatrices, qualiter tonorum faciant conversionem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0370">In prima linea mediatrix est G, quae quartam repraesentat maneriam, sed
        propter solum octavum tonum. Septimum quippe tonum tenet ultima linea, secundum initialem G.
        In secunda linea et tertia mediatrices sunt D et a, quae primam determinant maneriam, primum
        scilicet et secundum tonum. In quarta et quinta linea mediatrices sunt E et [sqb], secundam
        repraesentantes maneriam, tertium scilicet et quartum tonum. In sexta et ultima linea
        mediatrices sunt F et c, quae tertiam maneriam faciunt, quintum scilicet et sextum tonum.
        Septimus autem tonus est in sola septima linea secundum initialem, sicut et octavus in sola
        prima secundum mediatricem. Habes igitur in prima linea primum tonum secundum litteram
        initialem D et octavam <pb n="[119]"/>iuxta mediatricem G. Habes iterum in secunda linea
        primum tonum iuxta mediatricem D et secundum iuxta initialem A. Habes item in tertia linea
        secundum tonum iuxta mediatricem et tertium iuxta initialem E. Habes rursus in quarta linea
        tertium tonum iuxta mediatricem E et quartum secundum initialem B. Habes iterum in quinta
        linea quartum tonum iuxta mediatricem [sqb], quintum vero secundum initialem F. Habes
        nihilominus in sexta linea quintum tonum iuxta mediatricem F et sextum iuxta initialem C.
        Habes tandem in septima linea sextum tonum iuxta mediatricem c, septimum vero secundum
        initialem G. Mediatrices autem litteras ablatis quatuor angulis vermiculo circumvallavi,
        sicut et litteras conversionales croceas feci, quatinus a lectore facilius agnoscantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0371">42: De quatuor maneriis et octo tonis</p>
      <p xml:id="WYLMUS0372">Capitulum quartum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0373">L29-30v, O 122-123</p>
      <p xml:id="WYLMUS0374">Ex praedictis liquet quatuor esse manerias cantuum sive modos. Et quamvis
        magis latinum sit modos dicere quam manerias, siquidem hoc nomen maneria de gallico videtur
        exsculptum, quia tamen a quibusdam toni dicuntur modi qui octo sunt, propter ambiguitatem
        tollendam maneries potius placuit appellare quae quatuor tantum sunt, et in octo tonos
        dividuntur. Aut enim ascendit cantus a finali littera per tonum et semitonium, et descendit
        per tonum, et fit prima maneria. Aut ascendit per semitonium et tonum, et descendit per
        tonum, et fit secunda maneria. Aut ascendit per duos tonos, et descendit per semitonium, et
        sic fit tertia maneria. Vel certe per duos tonos ascendit, et per tonum descendit, et sic
        fit quarta maneria. Praeter has quatuor cantuum manerias inpossible est vel quintam
        reperire.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0375">Est autem maneria proprietas cantus seu regula litteram qua finiendus est
        absque scrupulo determinans. Finalis vero dicitur illa <pb n="[120]"/>littera in qua cantus
        terminatur. Cantus igitur qui a finali suo, videlicet ab illa littera qua finiendus [est]
        naturaliter, descendere potest per tonum et ascendere per tonum et semitonium, sic: re ut,
        re mi fa, pertinet ad primam maneriam, quam graeci dicunt Prothum, id est primum -- prothos
        enim graece, primum latine, unde prothomartir, id est primus martir, prothoplaustus, id est
        primo formatus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0376">[CSM28:120,1]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0377">Cantus autem qui a finali suo naturaliter descendere potest per tonum, et
        ascendere per semitonium et tonum sic: mi re, mi fa sol, pertinet ad secundam maneriam, quam
        graeci dicunt Deuterum, id est secundum -- deuteros enim graece, secundus latine, unde
        Deuteronomium, [id est] secunda lex.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0378">[CSM28:120,2]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0379">Porro cantus qui a finali suo naturaliter descendere potest per semitonium,
        et ascendere per duos tonos, sic: fa mi, fa sol la, sub tertia comprehenditur maneria, quam
        graeci Tritum dicunt, id est tertium a tris, quod est tres.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0380">[CSM28:120,3]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0381">Cantus vero qui a finali suo descendere per tonum, et per duos tonos potest
        ascendere, sic: sol fa, sol la-re mi, sub quarta currit maneria, quam graeci Tetrardum
        dicunt, id est quartum a tetra, quod est quatuor.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0382">[CSM28:120,4]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0383">Quatuor autem haec maneriarum nomina, scilicet Prothus, Deuterus, Tritus,
        Tetrardus, a graeco quidem descendunt, sed a latina proprietate corrumpuntur. Ideo vero
        dico: cantus qui naturaliter sic procedere potest a finali, ut b mollem quae naturalis non
        est sed accidentalis, falsam quoque musicam, qua modernorum levitas tam multipliciter
        abutitur, penitus excludam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0384">
        <pb n="[121]"/>Igitur dictarum maneriarum singulae duos dividuntur in tonos, quemadmodum et
        ipsae species a quibus generantur iuxta litteras initiales quasi iuxta radices suas quatuor
        tantum varietates, quasi totidem stipites habent, sed in progressu velut in arboris robore
        crescente, dum singulae varietates in binas progressiones finduntur, quasi de stipitibus
        suis singulis duo rami propaguntur, verbi gratia. Prima et quarta species sic a radice sua
        pullulant: re, mi, fa, sol, la. Sed haec ultima nota la, quasi stipitis nodus, duos de se
        ramos gignit. Et in prima quidem specie ramus est la-mi, fa, sol, la. In quarta vero ramus
        est la-re, mi, fa sol. Ecce habes primam maneriam quae subdividitur in primum et secundum
        tonum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0385">[CSM28:121,1; text: Quarta et Prima] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0386">Secunda species et quinta talem de se stipitem generant: mi, fa, sol, la.
        Sed huius stipitis nodus la, secundae speciei ramum profert, sic: la-mi, fa, sol, la-re, mi.
        Quintae vero speciei ramus sic nascitur a nodo: la-re, mi, fa, sol, la. Ecce habes secundam
        maneriam, quae subdividitur in tertium et quartum tonum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0387">[CSM28:121,2; text: Secunda et Quinta]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0388">Tertia et sexta species sic a radice prodeunt in stipitem: fa, sol, la. Sed
        huius stipitis nodus la tertiae speciei talem generat ramum: la-mi, fa, sol, la-re, mi, fa.
        Sextae vero speciei ramum creat huiusmodi: la-re, mi, fa, sol, la-mi, fa. Ecce habes tertiam
        maneriam, quae subdividitur in quintum et sextum tonum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0389">[CSM28:121,3; text: Tertia et Sexta]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0390">Septima vero species, quia comparem non habet in radice, nodum habet
        sterilem, dum ramis negatis tota crescit in stipitem, sic: ut, re, mi, fa, sol, la, quod
        enim superadditur la-mi, fa, sol, non ramo deputatur sed stipiti.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0391">[CSM28:121,4; text: Septima]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0392">Verumtamen quamvis haec species ramis careat naturalibus, <pb n="[122]"/>insitum tamen suscipit ramum, sed alieno de stipite mutuatum dum quartae speciei longius a
        se positae G litteram mediatricem sumit ad octavum tonum procreandum, de se quippe septima
        solum progenuit. Ecce habes sub hac una specie tonum septimum, qui beneficio quartae speciei
        superacquirit octavum, qui simul iuncti quartam complent maneriam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0393">43: In quibus litteris singulae maneriae vel toni finiantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0394">Capitulum quintum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0395">L 30-31v, O 123-124</p>
      <p xml:id="WYLMUS0396">Igitur primae maneriae, primi scilicet et secundi toni, litterae finales
        sunt D et a. Istae enim duae litterae similiter progrediuntur, quia per tonum des[cendunt],
        et [per tonum et] semitonium taliter sublevantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0397">[CSM28:122,1; text: Prima Maneria]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0398">Secundae vero maneriae, tertii scilicet et quarti toni, litterae finales
        sunt E et [sqb] quadrata. b vero mollis nullius cantus finalis est, nam praedictae duae
        litterae per tonum descendunt, per semitonum vero et tonum sursum taliter eriguntur. Tertiae
        maneriae, quinti scilicet et sexti toni, litterae sunt F et c.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0399">[CSM28:122,2; text: Secunda Maneria]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0400">
        <pb n="[123]"/>Hae quippe duae litterae progressu simili solent incedere, dum per semitonium
        remittuntur, et per duos tonos taliter intenden[tur].</p>
      <p xml:id="WYLMUS0401">[CSM28:123,1; text: Tertia Maneria]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0402">Quartae vero maneriae, septimi scilicet et octavi toni, sola [G] finalis
        est, sola quippe per tonum descendit, et per ditonum ascendit,</p>
      <p xml:id="WYLMUS0403">[CSM28:123,2; text: Quarta Maneria]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0404">nec alteram similem [habet] nisi solam g; potest quidem et c sic descendere
        et ascendere per suppositam b mollem, sed b mollis, ut dictum est, quia naturalis non est
        sed accidentalis, penitus excluditur, ne per eam cuiuslibet finalis progressio
        demonstretur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0405">Superest ut indagemus utrum toni litteras sibi pro finalibus deputatas
        communiter habeant, ut puta primus tonus D pariter et a, secundus tonus easdem D et a, et
        sic de ceteris; an certe singuli toni singulas vendicare debeant litteras, ut puta primus
        tonus D, secundus a, vel e diverso, primus tonus a, secundus D, et sic de reliquis. Sciendum
        est igitur quod cuilibet maneriae toni litteras sibi pro finalibus deputatas communiter
        habent, quamvis eorum quidam videantur aliquas sibi peculiariter vendicare. Primus namque
        tonus, licet utramque finalem litteram, D videlicet et a, satis habeat accommodam, D tamen
        sibi magis eligere consuevit quia semitonium habet supra in septima, quod a non habet nisi
        in sexta. Secundus similiter tonus, quamvis indifferenter eis litteris utatur, cognatior
        tamen est haec litterae D, quoniam quidem per hanc solam finalem solus ille tonus [Gamma]
        graecum potest attingere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0406">
        <pb n="[124]"/>Tertius autem tonus, licet utramque litteram suam, E scilicet et [sqb],
        soleat exercere, in antiphonis tamen finalem non habet solam E propter suum saeculorum quod
        semitonium vult habere sub sexta, sed nec in responsoriis usitatis quorum versus sub eadem
        sexta semitonium frequentant. Responsoria tamen minus usitata, sicut:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0407">[CSM28:124,1; text: [Te Deum Patrem] et [Euntibus animalibus]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0408">reperies in [sqb] terminata.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0409">Quartus autem tonus, licet in utraque littera valeat terminari, tamen omnes
        antiphonas suas finire debet in E propter metrum psalmi, quod sursum circumflectitur per
        tonum. Plures tamen in [sqb] contra regulam, sicut:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0410">[CSM28:124,2; text: Hii sunt viri, Iste cognovit]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0411">et plures aliae, sed abusive sic finiuntur, cum saeculorum a metro suo
        plurimum discordet. In illis enim antiphonis, qui metrum psalmi naturaliter voluerit
        intonare, non per tonum sed per semitonium superiorem faciet circumflexum. Sed usui communi
        penitus erit contrarium. Hoc plane vitium, sicut et alia quaedam cantus nostri quasi spuria
        vitulamina, musicus noster Guido iunior denotat succidenda, et si licuisset, magis extirpare
        quam succidere curasset. Porro responsoria vel introitus missarum cetera quoque cantuum
        genera tam in E quam in [sqb] terminata reperies.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0412">
        <pb n="[125]"/>Quintus autem tonus satis usitate solet in utraque littera sua, videlicet F
        et in c, terminari. Verumtamen communia responsoria sua, propter versus qui sub quinta tam
        tonum quam semitonium requirunt, quod nusquam nisi in sola b [sqb] reperitur, generaliter
        solent in F littera finire. Sed in cantibus delicatis, sicut sunt</p>
      <p xml:id="WYLMUS0413">[CSM28:125; text: Vos qui transituri, Gabriel angelus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0414">et consimiles, familiarius c finalem quintus tonus amplectitur. Quippe per
        hanc solam solus hic tonus dd superacutam potest attingere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0415">Sextus tonus, quo prae ceteris elegantius in responsoriis utitur Papa
        Gregorius, utramque finalem litteram soleat recipere; c tamen solam solet in responsoriis
        Gregorianis assumere propter versus qui sub quinta, g scilicet, tonum tantum non autem
        semitonium, requirunt. In ceteris vero cantibus indifferenter utrique finali poterit
        applicari. Toni vero septimus et octavus communiter in sola G finiuntur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0416">44: Quod quidam cantus sunt auctenti, quidam vero plagales.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0417">Capitulum sextum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0418">L 31v-32v, O 124-124v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0419">Tonorum quidam dicuntur auctenti, quidam plagales. In qualibet namque
        maneria primus auctentus dicitur, secundus vero <pb n="[126]"/>plaga sive plagalis. Primus
        etenim tonus, tertius, quintus, et septimus auctenti vocantur ab auctoritate qua plagis seu
        plagalibus suis digniores esse censentur, unde et per imparem numerum colliguntur, qui apud
        philosophos masculus appellatur. Qui nullam recipit aequaliter in duas partes sectionem,
        sicut masculus non facile flecti solet a sententia. Par vero numerus apud eosdem, quia
        secari potest et in aequa dividi non incongrue mulier nuncupatur, quae nunc flet, nunc
        ridet, cito credit, et in tempore temptationis recedit. Hinc est quod secundus tonus,
        quartus, sextus, et octavus, qui pari numero deputantur, quasi sexus quidem muliebris virili
        sexui matrimonio copulatus, auctentorum collaterales sive plagales, [id] est provinciales,
        appellantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0420">Et ut singulorum tonorum proprietates et naturas breviter addiscas:
        Auctenti vocantur cantus qui liberius et longius a littera qua finiendi sunt ad alta
        procedunt saltibus et amfractibus variis lascivius discurrentes, sicut virorum est
        palaestris et ludis variis vires exercere, necessariis quoque negotiis remotis in partibus
        occupari, donec ad finalem litteram qua finiendi sunt, velut ad domum propriam post expleta
        negotia, revertantur. Plagales sive collaterales cantus dicuntur qui ad altiora quidem
        percurrenda non assurgunt, sed e regione sub littera qua finiendi sunt ad inferiora
        derivantur, et circa finalem litteram nunc subtus, nunc vero supra, moras et circuitus suos
        faciunt, sicut mulier alligata viro, non longius a domo solet discurrere, sed disciplinae
        vel verecundiae studio rei tantum familiaris, curam gerendo domesticis occupationibus
        intricari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0421">
        <pb n="[127]"/>45: Cur litterae finales non sunt infra D graves nec supra c acutam</p>
      <p xml:id="WYLMUS0422">Capitulum septimum decimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0423">L 32-32v, O 124v-125</p>
      <p xml:id="WYLMUS0424">Nullus omnino cantus potest naturaliter vel infra D gravem vel supra c
        acutam qualibet in littera terminari, sed in hiis septem litteris: D, E, F, G, a, b, c,
        fines vero omnium cantuum necessario concluduntur. Sub hac tamen regula cantus duplices,
        triplices seu quadruplices minime coartamus, quia cantus huiusmodi, sicut initia plerumque
        sumunt anomala, sic extraordinarios fines necessario sortiuntur. Aliquando finiuntur in d
        acuta, ut supposito cantui qui regulariter terminatur in D dyapasonica respondeant
        simphonia. Eadem causa quidam finiuntur in g propter septimum vel octavum tonum in G littera
        terminatum. Sed huiusmodi cantibus nullius regulae freno detentis, solus ille cantus sub hac
        regula castigandus est qui subtus pro fundamento collocatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0425">Is enim necessario debet esse regularis, quia ergo quidam cantus sunt
        graves, quidam vero sunt acuti, sicut et hominum voces aliae sunt graves, aliae sunt acutae,
        necesse fuit ut aliae litterarum finalium graves, aliae forent acutae. Quia vero mole
        carnalis infirmitatis praepediente, voces hominum multo plures inveniuntur graves et rudes
        quam acutae vel suaves; congrue finalium litterarum quatuor sunt graves, cum non nisi tres
        sint acutae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0426">Septenarium vero numerum non potuerunt excedere, cum profecto de speciebus
        dyapason, quae non nisi septem sunt, omnes cantus oriantur. Octava quippe species non est
        alia quam prima, sicut nec octava vox altera potest esse quam prima. Eadem est ergo <pb n="[128]"/>progressio et vocum dispositio cuiuslibet octavae cum qualibet prima, unde
        constat non nisi septem finales fieri debuisse.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0427">Item quoniam naturalis armoniae congrua progressio plus [debet] intendi
        quam remitti, id est plus elevari supra finalem quam deponi; debuerunt sub finalibus paucae
        litterae relinqui per quas cantuum plagalium gravitas cum moderamine descenderet, supra
        finales vero plures litterae per quas auctentorum cantuum levis hillaritas subvolaret. Hinc
        est quod sub D gravi quatuor tantum litterae, supra c vero acutam sunt octo litterae cantuum
        progressionibus attributae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0428">46: Quot vocum debeat esse cantus regularis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0429">Capitulum duodevicesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0430">L 32v-33v, O 125-125v, Psg 93-94v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0431">Artis musicae doctores, ut Guydonis mei verbis utar, in octo vocibus
        cantibus sufficienter attribuendis omnes conveniunt. Sed in modo sufficientiae rursus
        longius a se dissentiunt. Quidam enim ad quemlibet cantum includendum sic volunt species
        dyapason sufficere, ut altrinsecus intrinsecum de suis partibus terminum sortientes infra
        duas ultimas voces sic se cantus coherceant, quatinus superius vel inferius [cantus] non
        exeant. Isti cuilibet cantui voces octo simplices, tot enim habet dyapason, iudicant
        sufficere, nullam vocem finali supponentes, sed nec ullam per octavam locantes. Minoris ergo
        dignitatis faciunt ultimas voces dispositionum quam medias, uniquique <pb n="[129]"/>earum
        alteram virium suarum subtrahentes. Quaelibet enim mediarum duplicem vim tenet, quia ad
        voces altrinsecus positas habet habidutinem ad inferiorem se inclinans, ad superiorem se
        erigens. Ultimarum vero superior caret elevatione, depositione caret inferior.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0432">Alii vero sic volunt praedictas species dyapason, octo scilicet voces,
        cuilibet cantui sufficere, ut vox inferior non intrinsecum sed extrinsecum habeat terminum,
        unam videlicet vocem sub finali, quatinus ad finem suum competentius possit cantus accedere.
        Et sic 9 voces dispositionibus iudicant sufficere, inferius extrinsecos sed superius
        intrinsecos terminos figentes. Nichil supra volunt addere propter mediatrices dispositionum,
        quas ita volunt in medio ponere, ut tantum superius habeant quantum inferius. Quam
        mediationem potes in 9 vocibus invenire. Quinta enim mediatrix est, tot habens voces sub se
        quot supra se. Quatuor enim vocibus hinc deponitur, illinc elevatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0433">Apud alios autem, quibus et acutior vox est et mens lascivior, nec 10 voces
        sufficere praevalent nisi et dyatessaron supra caput, vel sub pedibus dyapason pendere
        faciant, ut videlicet duplicem faciant dyapason, unam intra aliam quodammodo cancellatam.
        Prima namque cum octava, quarta cum undecima dyapason resonant. Cuius dispositionis finalem
        in ipsa quarta nonnumquam ponere solent ut supra dyapason, infra vero dyatessaron habeant,
        sicut <pb n="[130]"/>apparet in quibusdam sequentiis quarum una est Hodiernae lux diei, et
        in multis cantibus organicis, utpote Pater noster et Sursum Corda et pluribus aliis, quorum
        genealogiam texere longum est. Sed huiusmodi cantus quoad similitudinem tam plagales sunt
        quam auctenti, veluti quaedam monstra, sexus utriusque naturam gerentia, sed quoad veritatem
        nec auctenti sunt nec plagales, quia nec auctenticam depositionem nec plagalem sequuntur
        elevationem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0434">Si vero velint nec undecim voces uni tono tribuere, cum omnes toni pares
        esse debeant in vocum numero quod uni tono tribuunt, cuilibet utique tono debent concedere.
        Fiat ergo cantus quinti toni cuius finalis fit c acuta. Hic ergo tonus quamvis ut in Gradali
        tantum, non autem in Antiphonario, nisi in tribus tantum responsoriis et in antiphonis
        paucissimis, sub finali soleat descendere una tantum nota, sicut auctentis ceteris est
        licitum, deponatur videlicet in b acutam; ab hinc ascendens si potest undecim mihi voces
        varias in monocordi litteris assignet. Sed profecto vox undecima, cum dd superacutam
        transcendat, nec in eadem manu sedem vacuam reperiat, necesse erit ut cum theologis de
        sinistra transeat in dexteram. Quod igitur tono huic dare non praevalent, nec alteri tono
        debent concedere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0435">Apud alios autem, quorum videtur exquisitior esse sententia, species illae
        dyapason sic sufficere iudicantur; ut, sicut mediae sic et ultimae voces, prima scilicet et
        octava, dignitate sint aequales, et <pb n="[131]"/>utramque vim suam valeant in cantibus
        exercere. Apponunt ergo non solum inferius sed et superius voces, hinc scilicet unam, inde
        alteram, non ut sint de corpore dispositionum, sed exteriores earum metae, quatinus earum
        gratia possit hinc prima deponi, illinc eius octava sublevari. Quare prima finalis est in
        auctentis, in plagalibus infima. De dispositione tamen non sunt illae duae notae quia
        geminam habet habitudinem quaelibet pars dispositionis, deponi scilicet et elevari, quod
        illae non habent, cum sint tantum metae dispositionis, sicut vallum vel fossa circuit muros
        civitatis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0436">Prima quippe vox et octava quasi cantuum muri, nona vero super octavam
        posita, decima vero sub prima, valli vel fossae gerunt officium. Horum ergo iudicio per octo
        voces cantus habet discurrere et non per plures. Licet enim in cantuum progressione metis
        hinc inde positis secundum eos decem voces inveniantur, non tamen per decem voces habet
        cantus discurrere sed tantum per octo medias usque ad metas altrinsecus positas tangendo
        pervenire potest; sed per eas ne ac redire vel moras facere non debet, sicut in muris et in
        ipsa civitate, non aut in fossa vel vallo fieri solet deambulatio. Hanc vocum modestam
        dispositionem sacrato perfectoque numero concordantem maxime nos clericos perfectionis
        semitam profitentes decuit aemulari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0437">
        <pb n="[132]"/>47: Quot vocibus possit quilibet tonus supra finalem levari, vel sub finali
        deponi.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0438">Capitulum undevicesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0439">L 33v-34v, O 126-126v, Psg 90, 94</p>
      <p xml:id="WYLMUS0440">Sciendum de tonis omnibus ac memoriae firmiter imprimendum quod cuilibet
        tam plagae quam auctento licitum est per decem voces ab inferiori meta sursum protendi,
        nulli vero cantui regulari licet denarium transcendere. Sed inter hos tonos auctenti soli
        supra finalem suum totum hunc numerum solent expendere, vix unam notulam sub finali pro meta
        constituentes, in qua quidem diutius non morentur, sed breviter eam tangentes, ad finalem
        suum vel ad superiora revertantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0441">Plagales autem quasi gravitatis alumpni sic se circa finalem suum solent
        altrinsecus ordinare, quatinus sub finali quatuor voces habeant, supra finalem vero per
        quinque voces licentialiter ascendant. Hoc tamen memoriter teneas quod cantus decem vocibus
        extensus, sive fuerit auctentus sive plagalis, duas voces extremas, infimam scilicet et
        suppremam, tantum pro metis habeat, non ut in eis circuitus suos faciat et pausationes.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0442">Cernis ergo quod quantum superat auctentus plagalem suum per elevationem,
        tantumdem superat plagalis auctentum per depositionem. Cum enim regularis cantus, ut saepe
        iam dictum est, decem tantummodo voces habere possit, earum septem tam cantibus auctenticis
        quam plagalibus sunt communes. Tres autem voces residuas auctenti natura leves secum rapiunt
        ad superiora. Plagales <pb n="[133]"/>vero natura graves secum trahunt ad inferiora, sicut
        in subiecto patet exemplo. <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_22GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0443">Finalis enim vox cum quinque vocibus superpositis, sicut et illa quae
        proxima subest finali cuilibet cantui plagae vel auctento communes sunt. Ecce habes voces
        septem, quibus si vel unam de tribus residuis inferius addideris sub finali, plagalium
        proprietati totus ille cantus deputabitur. E diverso si de tribus vocibus residuis unam
        tantum superius apposueris, videlicet supra sextam a finali, totus iam cantus auctentorum
        proprietati relinquitur. Item si duas istas voces, unam scilicet inferius alteram superius,
        cuilibet cantui supra septenarium pariter addideris, quamvis denarium nec excesseris nec
        attigeris, adhuc enim novem voces tantummodo erunt, irregularem tamen et duplicem cantum
        fecisti, videlicet in inferioribus plagalem, in superioribus auctentum. Cantus enim plus
        quam una voce sub finali depositus procul dubio plagalis est. Supra sextam vero sublevatus
        penitus erit auctentus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0444">Ut autem proprietas auctentorum simul et plagalium certius intimetur,
        quantum vide[lice]t superet unus alium vel superetur ab alio, formulam tibi Guidonis
        iunioris depingo, septem species dyapason habentem in latitudine iuxta ordinem generationum,
        in longitudine vero numerum decacordi psalterii, quot videlicet voces unicuique tono Guido
        praedictus regulariter assignavit. Nec turberis quod consuetum colorem quibusdam litteris
        subtraho, quippe quia graves nigras, acutas rubeas, superacutas vero virides facere
        consuevi, quia ut metae, finales, ac communes distincte clareant: Metas quidem nigras,
        finales rubeas, communes virides depinxi hoc modo ut patet ex altera parte supra. Figura
        Guidonis Iunioris singularum maneriarum mensuras et ordines breviter comprehendens. <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_23GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0445">
        <pb n="[134]"/>[CSM28:134; text: [1] C, D, E, F, G, a, [sqb], c, d, e, [2] [Gamma], A, B, f,
        g, aa, [sqb][sqb], [3], [4], cc, [5], [6], dd, [7], [8], auctenti, plagales, [[rob] [sqb]],
        [rob], Primae Maneriae, [[sqb]], Secundae Maneriae, Tertiae Maneriae, Quartae Maneriae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0446">
        <pb n="[136]"/>[CSM28:136; text: Depositio cantuum auctentorum, Elevatio cantuum
        auctentorum, Mediatrices finales plaglium, Distinctio maneriarum secundum initiales, Prima
        Maneria, C, D, E, F, G, a, b, c, d, e, Quarta Maneria, [Gamma], A, B, [sqb], Secunda
        Maneria, f, Tertia Maneria, g, aa, Distinctio maneriarum secundum mediatrices, Depositio
        cantuum plagalium, Metae inferiores, Metae superiores, Initiales litterae finales
        auctentorum, Elevatio cantuum plaglium]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0447">
        <pb n="[137]"/>48: Expositio figurae sive formulae Guydonis supra.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0448">Capitulum vicesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0449">L 35-35v, O 126v-127</p>
      <p xml:id="WYLMUS0450">Haec figura luce clarius indicat certam cuiuslibet toni dimensionem. Habes
        enim cantuum metas hinc inde positas, quae, quia de numero dispositionum non sunt, recte
        seorsum ponuntur. Nigro quoque scribuntur colore quatinus eas a ceteris indigniores
        agnoscas. Initiales autem finales, in quibus scilicet finiuntur auctenti, secunda tibi linea
        latitudine rubeas habens litteras demonstrat. Mediatrices vero finales in quibus terminantur
        plagales in quinta linea rubeo colore reperies insignitas. Ceterae litterae singularum
        dispositionum medium locum tenentes virides describuntur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0451">Igitur a rubeis litteris incipientibus a D, semicirculus in superioribus
        usque ad metas superiores per novem litteras protensus elevationem indicat auctentorum. Ab
        eisdem vero litteris parvissimus semicirculus viridis reclinatus ad metas inferiores
        eorundem significat auctentorum depositionem. Porro semicirculus inferior a linea quinta
        mediatrices finales continente resupinatus usque ad metas superiores per sex litteras
        ostendit elevationem plagalium. Ab eadem vero linea quinta, quae desinit in c, semicirculus
        minor deorsum resupinatus usque ad litteras inferiores per litteras quinque depositionem
        praetendit eorundem plagalium. Semicirculus autem sinister, latitudinem formulae
        comprehendens iuxta metas inferiores, maneriarum distinctionem continet secundum litteras
        initiales. Cuius contrarius a dextris iuxta metas superiores earundem distinctionem tenet
        maneriarum <pb n="[138]"/>secundum litteras mediatrices. Quarum distinctionum seriem
        reperies in duabus formulis istam praecedentibus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0452">Nec te moveat quod in hac formula, sicut et in illa quae supra de septem
        speciebus ponitur, A B C graves inter finales initiales computantur. Cum finales non sint,
        nec in eis cantus aliquis terminetur, quia cum sint eiusdem progressionis seu dispositionis
        cuius sunt a [sqb] c, necesse fuit eas ponere propter depositionem plagalium, quorum finales
        in mediatricum linea ponuntur, et usque ad praedictas litteras graves, necnon et ad metas
        inferiores descendendo perveniunt. Alioquin si ponerentur ibi finales a [sqb] c, plagales
        debita depositione privarentur. Igitur ex hac necessitate ponuntur ibi graves, et
        nihilominus acutae per eas subintelligendae sunt propter elevationem auctentorum, qui usque
        ad superacutas licite sublevantur. Quod si finales litteras simul in una linea sine aliarum
        admixtione videre cupis, invenies eas per ordinem positas in formula superiori, quae huic
        figurae proxima collocatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0453">49: In quibus litteris valent singulorum tonorum cantus incipere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0454">Capitulum vicesimum primum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0455">L 36-37, O 127-128, Psg 103-103v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0456">Provisis singulorum tonorum finalibus et quasi mansionibus praeparatis,
        consequenter determinandae sunt litterae per quas incipiant, quas etiam frequentare, quas
        vitare debeant, vel in quibus aliquam moram facere vel non facere teneantur, veluti quaedam
        praedia vel victualium diversoria, quibus valeant habitatores pro necessitate vel pro
        delectatione sustentari. Prius igitur de cantibus auctentis generaliter, postmodum de
        plagalibus videamus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0457">Generale est omnibus auctentis in finalibus suis frequentius <pb n="[139]"/>inchoare. Speciale vero est primo tono vel in finali vel in ea quae sub finali est, vel in
        tertia supra finalem necnon et in quinta principium sumere, in aliis vero rarius. Tertius
        vero tonus usitatius incipit in finali et in secunda et in tertia necnon et in sexta supra
        finalem. In ea quae sub finali est et in quarta supra finalem rarius solet incipere, in
        quinta vero nunquam. Quintus autem tonus frequentius incipit in finali et in tertia ab ea et
        in quinta, in aliis vero rarius. Et nota quod nullus omnino cantus regularis finiendus in F
        incipere debet in [sqb] quadrata, quia tritonum inter se faciunt, qui nullam facit
        coniunctionem. Septimus tonus ubique usque ad quintam potest incipere, supra vero non.
        Frequentius tamen incipit in finali et in tertia et in quinta supra finalem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0458">Audistis regulas de principiis auctentorum: Nunc de principiis disce
        plagalium. Nullus plagalis in quinta voce supra finalem, vel ultra quintam potest incipere,
        sed in quarta vel infra quartam. Sub finali vero potest in qualibet littera sumere
        principium, quae tamen cum finali faciat aliquam coniunctionem, id est tonum vel semitonium,
        vel ditonum, vel semiditonum, vel dyatessaron, vel dyapente. Non enim potest incipere in
        littera quae tritonum sonat cum finali quem chathalogus coniunctionum penitus excludit. Hinc
        est quod quartus tonus, qui tritonum sub se habet quando terminatur in [sqb] quadrata, <pb n="[140]"/>raro vel nunquam sub tertia voce sub finali sumit principium. Similiter et
        sextus tonus raro sub eadem tertia sortitur exordium. Reperitur tamen in quinta sub finali,
        scilicet in meta sua, principium sumere, sicut in hoc responsorio:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0459">[CSM28:140,1; text: Decantabat [populus]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_24GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0460">Secundus autem tonus et octavus, saepius in quarta sub finali solent
        incipere, sicut:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0461">[CSM28:140,2; text: Salve sancta [parens]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0462">secundi toni et</p>
      <p xml:id="WYLMUS0463">[CSM28:140,3; text: Verbum bonum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0464">octavi toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0465">Sub quarta vero raro solent incipere. Inveniuntur tamen in quinta facere
        principium, sicut:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0466">[CSM28:140,4; text: Educ de carcere]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0467">secundi toni et</p>
      <p xml:id="WYLMUS0468">[CSM28:140,5; text: Stabunt iusti]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0469">quod est octavi toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0470">Item ut de auctentis certior fias, omnis auctentus in finali suo potest
        incipere et supra finalem in qualibet littera quae cum finali facit <pb n="[141]"/>aliquam
        de sex praedictis coniunctionibus. Similiter in meta quae supponitur finali possunt omnes
        auctenti facere principium praeter quintum tonum, qui non solum in ipsa nequit incipere, sed
        nec ipsam nisi cum magna difficultate potest contingere, quia videlicet semitonium reddit
        cum finali. Semitonium autem propterea non nisi cum difficultate tangere potest sub finali,
        quia, cum de litteris superioribus ad finalem quovis modo descenditur, quasi naturaliter sub
        finali videtur tonus occurrere, non semitonium, nisi pluribus vocibus descendatur.
        Regulariter vero plus una voce descendere non potest cum sit auctentus, unde fere nusquam
        reperitur in Antiphonariis nostris quintus tonus sub finali descendere. In Gradali vero
        nonnunquam reperitur, sicut in responsorio:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0471">[CSM28:141,1; text: Ecce sacerdos [magnus]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0472">et consimilibus. In gradalibus vero [secundum usum] saecularium, licet
        contra regulam auctentorum, reperitur idem quintus tonus in tertia sub finali principium
        sumere, sicut in hoc responsorio:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0473">[CSM28:141,2; text: Sederunt]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0474">et consimilibus, ne videlicet semitonio quod interest praepediente cantus
        euphonia minuatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0475">Solus autem tertius tonus nullatenus in quinta supra finalem potest
        incipere, quod aliis auctentis proprium est, sed in sexta, quod aliis non conceditur
        auctentis. In octava vero, quae cum finali resonat dyapason, nullus cantus regulariter
        potest incipere, nec in nona, quae meta superior est auctentorum, sed nec in septima supra
        finalem.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0476">
        <pb n="[142]"/>50: Quot litteras frequentent singuli toni, vel in quibus pausam faciant
        competentem. Capitulum vicesimum secundum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0477">Et de tribus auctentis, scilicet de primo et quinto et septimo tonis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0478">L 37-38v, O 128-129</p>
      <p xml:id="WYLMUS0479">Nunc de litteris quas frequentare debent singuli toni, vel in quibus morari
        debeant, prosequamur. Auctentorum trium videlicet primi toni, quinti et septimi, proprium
        est quintam vocem saepius tangere, et circa ipsam circuitus suos et pausationes facere.
        Nonnunquam vero usque ad octavam transeunt, et in ipsa pausam congruentissimam faciunt,
        maxime primus et septimus. Frequentiores tamen pausationes fiunt in quinta et in ipsa
        finali.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0480">Tertius vero tonus, quintam suam quia per semitonium et tritonum ad ipsam
        ascenditur vehementer abhorrens, utitur sexta pro quinta, circa quam circuitus suos et
        pausationes facere consuevit. Nonnunquam tamen post usitatam sextam congruenter pausat in
        quinta. Sed vitato tritono supposito salit in finalem, sicut Gloria in excelsis:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0481">[CSM28:142; text: [Gratias agimus tibi propter magnam]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_25GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0482">
        <pb n="[143]"/>solempnibus diebus deputata. Aliquando post ipsam pausam, de quinta salit in
        eam quae est sub finali, sicut in versu Alleluia:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0483">[CSM28:143; text: [Surrexit pastor]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0484">Sed in quolibet cantu tertii toni post pausam factam in quinta per aliquem
        saltum tritonus suppositus evitatur. Unde vehementer admiror quid causae sit, quod moderni
        tritono sic delectantur, cum tantopere sit a veteribus condempnatus, ut eum nec nomine
        coniunctionis dignum censuerint, nec in eorum cantibus facile valeat invenire. Videas illam
        novam cantilenam Porta salutis ave terminatam in F gravi, si non passibus tritoni passim
        conpungitur, quin potius quadritono plena est, cum semitonium finali subiacens aptius in
        tonum commutetur. Sed in hoc excusabilis est cantus ille, quod tritonum seu quadritonum non
        quidem saltu sed simplicibus et moderatis passibus congruenter prosequitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0485">Sed ut ad pausationes auctentorum revertamur: notandum quod toni primus,
        tertius, et septimus aliquando quamvis raro pausam faciunt in inferiori meta, videlicet in
        littera quae est proxima sub finali. Sed in meta superiore, scilicet in ea quae nona est a
        finali, moram non faciunt, sed breviter eam tangunt, et statim se ad inferiora reflectunt.
        Quintus autem tonus in neutra meta pausationem sumere consuevit. Licentialiter autem potest
        quilibet auctentus in quacumque littera voluerit a finali usque ad quintam litteram
        repausare.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0486">Hactenus de pausationibus auctentorum, nunc plagalium pausas prosequamur.
        Plagalium cantuum proprietas est quartam vocem supra finalem saepius tangere, et circa
        ipsam, et in ipsa moras et <pb n="[144]"/>diverticula sua facere. Si quando vero quintam
        tetigerint, sive sextam, quam tamen rarius tangunt quia meta superior eis est, cito se
        debent ad quartam retrahere, ne proprium auctentorum videantur invadere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0487">Sextus autem tonus omnium plagalium primatum tenens in armonia, utpote non
        multum ab auctenti sui nobilitate degenerans, quamvis debitos naturae suae limites non
        excedat, quintam saepius tangere solet [et] in ea pausare. Cuius naturam nobilem mellitamque
        suavitatem sciens, papa Gregorius elegantius eo utitur in responsoriis. Quorum versus non
        saltibus auctenticis sed simplicibus et moderatis passibus ad sextam facit ascendere, et
        statim reflecti ad quintam pausamque ibidem facere. Deinde per amfractus dulcissimos ad
        finalem descendere facit, factaque inibi velut in domo propria brevi mora quartam sub finali
        dyatessaronico saltu corripit, quae cum quinta supra finalem dyapasonicam reddit melodiam,
        ne videlicet proprietatem plagalem videtur penitus exuisse, sicut apparet in hoc versu:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0488">[CSM28:144; text: Vide si tunica filii tui sit an non quem cum vidisset
        pater ait.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0489">et consimilibus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0490">generaliter autem quartam [quae] sub finali est frequentant omnes plagales,
        et in ea pausam faciunt, excepto quarto tono, quia tertia utitur pro quarta in pausationibus
        faciendis. Quia enim in quarto passu sub finali nunc tonum, nunc semitonium invenit
        aequaliter utrique pausam suam subtrahit et ibi potius quiescionis <pb n="[145]"/>locum
        diligit ubi coniunctionum varietas non offendit. In quinta vero sub finali vel in sexta
        supra finalem, quia metae sunt plagalium, nullus plagalis debet moram facere praeter quartum
        tonum. Is enim nonnunquam pausat in quinta, quia, ut praedictum est, requiem sibi invenit in
        quarta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0491">Generales autem pausationes omnium plagalium in illis maxime litteris fieri
        debent in quibus frequentius incipere solent, praecipue tamen in finalibus, quae tam
        superioribus quam inferioribus mediatrices sunt ne, si magis aliis litteris indulgeatur
        pausationum frequentia, cantus alterius similitudo contrahatur, sicut pluribus in locis tam
        Gradalis quam Antiphonarii cernere est, cum circa plagales tum circa cantus auctenticos, in
        quibus plerumque tanta reboat cantuum dissimilitudo ut quibus eos tonis applicare debeas
        penitus ignores, nec prius de illis certum possis dare iudicium, quam caudam teneas
        cantilenae quippe cum nunc unius maneriae, nunc alterius, nunc plagales, nunc videantur
        auctenti. Talis cantus dicere mihi potest:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0492">[staff4]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0493">Cum transiero, videbis posteriora mea, faciem autem meam non videbis. Talis
        est haec antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0494">[CSM28:145,1; text: [Karitas est summum bonum]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_26GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0495">Tale est et responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0496">[CSM28:145,2; text: Decantabat]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0497">
        <pb n="[146]"/>Cuius initium videtur esse quinti toni, cum versus eius Sanctificati fit
        sexti toni:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0498">[CSM28:146,1; text: Sanctificati sunt] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_27GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0499">Tale est et responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0500">[CSM28:146,2; text: Redemit [dominus]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0501">et plures alii cantus Antiphonarum. Tales enim cantus inveniuntur in
        Gradali, [sicut] gradalia:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0502">[CSM28:146,3; text: Tenuisti, Adiutor in oportunitatibus, Alleluya.
        alleluya. alleluya. alleluya. Diligam te]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0503">
        <pb n="[147]"/>Et Offerenda:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0504">[CSM28:147,1; text: In die solemnitatis vestrae] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_28GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0505">Communio:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0506">[CSM28:147,2; text: Ultimo festivitatis]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0507">Ympnus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0508">[CSM28:147,3; text: Ympnum [canamus gloriae]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0509">Et alia quam plurima cantuum monstra, quorum compositionem variam sibi
        quidem dissonam Guido iunior merito condempnat, vocans eos inperfectos et dissolutos.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0510">
        <pb n="[148]"/>51: De cantibus illis qui nec ultra sextam elevantur, nec plus quam una voce
        sub finali deponuntur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0511">Capitulum vicesimum tertium</p>
      <p xml:id="WYLMUS0512">L 38v-40, O 129-130, Psg 96v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0513">Restat ut de illis cantibus faciamus scrutinium, qui sic intra limites
        dubios se contrahunt, ut nec sextam supra finalem transeant, nec plus quam una voce sub
        finali descendant. Isti profecto cantus, cum nec plagaliter deponantur nec autentice
        subleventur, aliquod flagitant argumentum, quo valeant ab auctentis plagales discerni. Quod
        quidem simplicibus est difficile, maxime in illis cantibus qui nec Gloriam habent, sicut
        Introitus et responsoria, nec saeculorum sicut antiphonae, sed omnino neumatibus carent,
        sicut: Ympni, Sanctus, Agnus Dei, Kyrye, Gloria in excelsis, Alleluia, Gradalia, Offerendae,
        Communiones, Prosae sive Sequentiae, ceteraque cantuum genera. Ad horum cognitionem plene
        percipiendam necessaria est diligens exercitatio, et exercitata diligentia.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0514">Tria namque, ut ait Guido iunior, consideranda sunt in cantu: Natura,
        Quantitas, et Qualitas. Natura in dispositione, quantitas in progressione, qualitas in
        compositione consistit. Sed nisi scias quid sint dispositio, progressio, et compositio, de
        obscuris in obscuriora duceris. Igitur dispositio cantus est simplicium coniunctionum
        ordinatio, toni scilicet, semitonii vel ditoni, videlicet utrum descendat per tonum et
        ascendat per tonum et semitonium, vel descendat per tonum et ascendat per semitonium, sive
        per tonum descendat et ascendat per duos tonos, vel certe per semitonium descendens per <pb n="[149]"/>ditonum sublevetur. Progressio vero est quantum procedat cantus sub finali vel
        supra finalem, videlicet usque ad quartam vel usque ad quintam, et sic de reliquis.
        Compositio cantus est notarum copulatio vel separatio, tarditas et situs pausationum,
        frequentationum loca, saltuum levitas, et amfractuum variatio. De natura seu dispositione
        satis in superioribus tractavi capitulis quarta decima, quinta decima et sexta decima. De
        progressione cantuum seu quantitate docere te poterunt capitula octava decima, undevicesima
        et vicesima. De compositione vero doceberis ex parte si recenseas capitula vicesima prima et
        vicesima secunda.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0515">Verum ne taediosum tibi sit lecta relegere, breviter commemorabo de
        singulis. Igitur de cantu dubio motus primo debes attendere naturam, videlicet quomodo
        disponatur, quomodo descendat a finali vel ascendat. Si enim finitur in D vel in a,
        descendit per tonum [et ascendit per tonum] et semitonium, et sic est primae maneriae, primi
        scilicet vel secundi toni. Si terminatur in E vel in [sqb], pertinet ad secundam maneriam,
        tertium vel quartum tonum. Descendunt enim per tonum, et per [semitonium et per tonum]
        sublevantur. Si enim fecerit in F vel in c, tertiam recipit maneriam, quintum scilicet vel
        sextum tonum, qui per semitonium remittuntur et per duos tonos intenduntur. Quod si finierit
        in G, quartam tenes maneriam, scilicet septimum vel octavum tonum, qui per tonum cadunt et
        per tonum eriguntur. Igitur inspecto fine cantus ilico certus eris de natura seu
        dispositione, videlicet de maneria.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0516">Sed quoniam adhunc fluctuare potes in quantitate, scilicet utrum cantus
        ille plagalis sit an auctentus, vide quantum supra finalem currat, <pb n="[150]"/>quantumve
        sub finali decurrat. Si supra sextam videris alicubi sublevatum, certus eris de auctento. Si
        sub finali plus una voce quovis in loco videris depressum, de plagali minime dubitabis. Si
        repereris in uno eodemque cantu duo supradicta, scilicet elevationem supra sextam et
        nihilominus plus quam unius vocis depressionem sub finali, cantus anomalus hoc est
        irregularis et duplex iudicabitur. Sed quia de cantibus illis in hoc capitulo disputatur qui
        se sic dubios exhibent, ut nec sub finali plus una voce decurrant, nec supra sextam litteram
        excurrant, frustra iam de progressione discurrent qui neutram in partem pronius
        inclinantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0517">Solius igitur compositionis qualitas consideranda restabit, et quasi
        fraudulentum animal diligentius itineribus observatis sude perdet praesidium. Explorandum
        qualiter ambulet cantus utrum videlicet passubus simplicibus an saltibus, saltibus utrum
        parvis an magnis, indagandum nihilominus ubi pausationes suas faciat, ipsas autem paucas vel
        plures similiter quas frequentet litteras, quas refugiat, et circa quas circuitus suos
        exerceat et amfractus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0518">Dicit Guido iunior in libro secundo quod, sicut sunt metae ultra quas non
        debet cantus ascendere, ita sunt litterae citra quas non debet remanere. De omni namque
        auctento certum est quod necesse est eum ascendere ad quintam sui aut procul dubio plagalis
        est. Plagalis autem elevari debet usque ad quartam vel ad minus usque ad litteram tertiam,
        in qua toni secundus et sextus suum saeculorum incipiunt. Si vero sic contractus fuerit
        cantus, ut nec usque ad tertiam ascendat, quantumcumque descendat, informis erit et
        inordinatus, plagali tamen vicinior est quam auctento. Item omnis cantus qui in quinta supra
        finalem vel incipit, vel in eam salit de finali, vel eam frequentans in ea pausaverit,
        auctentus est. Tertius tamen tonus sexta utitur pro quinta, quam sextam nisi tetigerit,
        plagalis efficitur, et in quartum tonum mutatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0519">
        <pb n="[151]"/>Item plagales omnem suam compositionem sub quarta contrahunt, et si quando
        eam excesserint, non tamen ultra eam incipiunt, nec moram faciunt, nec quintam frequentant,
        nisi tantum illi qui certam habent plagalium depositionem, id est, plus una voce sub finalem
        descendunt. Qui tamen et ipsi tangendo vel transeundo quintam quidem frequentare possunt,
        sed moras suas et pausationes inferius debent reducere. Non enim licet certas auctentorum
        elevationes vel pausas plagalibus inserere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0520">Sed ut de singulis tonis certior fias, singulorum per ordinem compositionem
        subnectam qualiter incedant, qualiterve saliant, quibus in litteris moram faciant, et quas
        frequentent. Descriptis quoque singulorum compositionibus, binos versus notatos exempli
        causa subiciam, quatinus quae verbis praemittuntur etiam sonis musicis ostendantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0521">Hic thonus a protho, primo generatus in altum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0522">Tendit in auctentus, quaelibet yma fugit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0523">Plagalis tonus iste sequens est filia prothi.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0524">Ardua non curans inferiora colit.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0525">Deuterus auctentum generans excelsa subire,</p>
      <p xml:id="WYLMUS0526">Praecipit et vallis tangere valla vetat.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0527">Nititur in collem tonus hic, sed vallis alumpnum,</p>
      <p xml:id="WYLMUS0528">Iuxta campestres, deuterus ire iubet.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0529">
        <pb n="[152]"/>Auctentus triti cursu petit ardua pulsans.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0530">Astra giganteo vertice spernit humum.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0531">Plagalis triti tibi dulcia, papa Gregori,</p>
      <p xml:id="WYLMUS0532">Fundens mella meli carmine melle nota.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0533">Nobilis auctentus, tetrardi despicit yma.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0534">Ardua nunc cursu, nunc saliendo petit,</p>
      <p xml:id="WYLMUS0535">Garrula multiplices, tetrardi filia cantus</p>
      <p xml:id="WYLMUS0536">Parturit ac mediis callibus ire solet.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0537">52: Compositio et progressio primi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0538">Capitulum vicesimum quartum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0539">L 40-41v, O 130-131</p>
      <p xml:id="WYLMUS0540">Primus tonus variis ac multiplicibus utitur principiis, nec est alius qui
        possit ei principiorum varietate vel numerositate coaequari. Nec enim est aliqua littera ab
        ea quae subest finali usque ad quintam, in qua non licentialiter sumit exordium. Et nota
        quod littera finalis, id est in qua cantus finitur, semper dicitur prima. Huius respectu
        ceterae litterae subtus vel supra positae dicuntur secundae, tertiae, quartae, quintae,
        sextae, septimae, octavae, nonae.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0541">Tria tamen principiorum genera possidet ceteris usitatiora: in meta
        inferiori et finali et in quinta, quae in antiphonis duabus ipsius differentiis satis
        congrue respondent.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0542">
        <pb n="[153]"/>[CSM28:153; text: Relictis [retibus], Dominus [veniet], Ecce [nomen domini],
        Mulieres [sedentes], [Accedentes discipuli], Clamavi, Alleluya Alleluya Alleluya] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_29GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0543">
        <pb n="[154]"/>[CSM28:154,1; text: Alleluya] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_30GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0544">Tertiam namque differentiam, cum uni tantum serviat antiphonae, dicit Guido
        superfluam, quamvis antiquitatis auctoritate magis quam ratione reservetur. Nec enim est
        alia causa cur eam voluerint cantuum nostrorum correctores retinere, cum tot differentiarum
        varietates maxime in hoc tono de libris nostris abraserint. Tot enim apud saeculares vel
        etiam quarumlibet aliarum religionum Antiphonarios sunt in hoc tono differentiae, ut
        facilius omnes nostrae quam vel solius illius toni memoriae commendentur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0545">Igitur ut dixi primi toni, generaliora principia sunt in finali, et in
        meta, et in quinta. Et illa quidem quae fiunt in quinta, si sint antiphonae, talem faciunt
        differentiam:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0546">[CSM28:154,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0547">quamvis et alia principia faciant eandem differentiam. Aliquando namque
        differentiae istius antiphonae sumunt initium in tertia supra finalem, sed statim per gradus
        duos descendunt ad finalem, pausam ibidem facturae, sicut haec antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0548">[CSM28:154,3; text: Volo pater]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0549">
        <pb n="[155]"/>Nonnumquam ab eadem tertia saliunt ad quintam per semitonium, et saepius eam
        tangunt et in ea pausant, sicut haec antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0550">[CSM28:155,1; text: Apertis thesauris] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_31GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0551">et consimiles.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0552">Quae vero fiunt in finali principia vel alibi praeter hanc antiphonam:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0553">[CSM28:155,2; text: Nos qui vivimus. Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0554">et praeter tria praedictae differentiae principia, si sint antiphonae,
        talem apud nos omnes habent differentiam:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0555">[CSM28:155,3; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0556">In responsoriis vero communibus vel introitibus ubicumque fiant initia,
        nulla sit in versu vel Gloria distantia sicut in ipsis etiam antiphonis. Omnes singulorum
        tonorum differentiae sub uno neumate concluduntur. Ubicumque namque fiat initium, tale [est]
        neuma primi toni:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0557">[CSM28:155,4; text: [...Dei]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0558">In responsoriis autem communibus quae versus non habent nisi communes,
        solet versus a finali usque ad quintam per dyapente salire, et redeundo ad quartam in ea
        pausare, sic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0559">
        <pb n="[156]"/>[CSM28:156,1; text: Domine] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_32GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0560">In Gloriis vero sive in psalmis introituum solet hic tonus a tertia per
        duos tonos surgere in quintam, et inde per semi[di]tonum circumflexum tacta septima redire
        in quintam et pausare circa finem, facto eodem circumflexo ad finalem descendere hoc
        modo:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0561">[CSM28:156,2; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0562">Haec breviter de principiis vel differentiis primi toni tetigisse
        sufficiat. Nunc breviter de ceteris, quae ad compositionem vel progressionem spectant,
        prosequamur. Sumptis initiis ac velut in itinere positis cantibus primi toni, satis in
        pausationibus omnes invicem consentiunt. Sed in saltuum numero seu magnitudine sunt alii
        aliis dissimiles, in incessu quoque sunt aliis alii graviores.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0563">Quidam namque mox a principio de finali saliunt ad quintam, factaque ibidem
        pausa circa eandem quintam circuitus suos faciunt, et ad finalem litteram vel passibus
        simplicibus, vel saltibus, nunc minoribus, nunc vero maioribus, nunc intensis, nunc vero
        remissis, iuxta cantus prolixitatem descendunt, vel finem facturi, vel tantummodo pausaturi,
        et post iteratos ad superiora transcursus redeunt ad finalem, [sicut antiphona]:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0564">[CSM28:156,3; text: Vos amici mei estis]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0565">Si enim prolixior sit cantus, nonnumquam post factam pausationem in quinta,
        rapiuntur ad octavam saltu quidem raro saepe <pb n="[157]"/>ut quatuor vocibus combinatis
        vel tribus coniunctis et congruenter ibi pausant, vel ad quintam cito reflectuntur:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0566">[CSM28:157,1]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0567">Qui vero pausant in octava vel qui eam tangunt, nonam plerumque breviter
        contingunt, non tamen in ea pausantes, sed in septimam vel in octavam redeunt, et ibi
        pausant. Inde plerumque revertuntur ad quintam vel quartam, et ibi pausant. Hinc ad tertiam
        quando[que] vel etiam ad secundam pausaturi descendunt, sive saltando, sive simpliciter
        gradiendo, et tandem factis circa finalem quibusdam domesticis amfractibus tam sub finali
        quam supra congruo fine terminantur:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0568">[CSM28:157,2; text: [alleluya]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0569">Longum est et infinitum negotium vel in hoc tono, vel in ceteris omnes
        saltus vel incessus describere. Hoc tantum dixisse sufficiat, quod tonus ille frequenter
        saltibus diapenticis utitur vel dyatessaronicis, maximeque in quintam et quartam a finali
        vel reciprocis saltibus ab ipsis ad finalem. Pausationes satis competenter fiunt ubique a
        finali usque ad quintam, maximeque in finali et quinta. In ceteris vero raro pausatur
        praeter octavam, cum ad eam acceditur. In meta inferiori raro pausatur, in superiori vero
        videlicet in nona nunquam fieri debet pausatio. Debet autem tonus hic quintam tangere.
        Alioquin ab huius toni proprietate penitus excluditur cantus, sicut apparet in hoc cantu
        duorum versuum primi toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0570">
        <pb n="[158]"/>[CSM28:158; text: Hic tonus a protho, Primo generatus in altum Tendit ut
        auctentus.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_33GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0571">
        <pb n="[159]"/>[CSM28:159,1; text: quaelibet yma fugit.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_34GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0572">53: Compositio et progressio secundi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0573">Capitulum vicesimum quintum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0574">L 42-43, O 131-132</p>
      <p xml:id="WYLMUS0575">Secundus tonus, gressu magis composito quam saltibus magnis incedens,
        frequentius ab ipso finali, vel a quarta sub finali, vel a secunda necnon et a tertia supra
        finalem sumit exordium. Sed ubicumque fiat initium, unam tantum in Antiphon[ari]is nostris
        habet differentiam, quae adest:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0576">[CSM28:159,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0577">In versubus autem responsoriorum communium solet ab ea [quae subest] finali
        per tonum surgere, et inde per semiditonum et tonum ad superiorem quartam ascendere, et ad
        tertiam redire et pausare. Deinde nonnunquam tangit quintam, et revertitur ad finalem:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0578">
        <pb n="[160]"/>[CSM28:160,1; text: [Versus] Coeli aperti sunt] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_35GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0579">In Gloriis vel psalmis introituum, si suam explicat differentiam, quod in
        ea qui subest finali sumpto principio per tonum surgit et quasi residendo remeat, factoque
        rursus impetu fortiori, salit in tertiam supra finalem per dyatessaron, et post modicum
        facta ibidem pausa, remeat ad finalem:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0580">[CSM28:160,2; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0581">In omni vero cantu potest hic tonus a quarta inferiori usque ad tertiam
        superiorem sumere principium. Nam in quarta superiore raro sumitur, in quinta vero nunquam.
        In inferiori quinta rarissimi cantus inchoantur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0582">Haec de principiis, nunc de sequenti compositione vel progressione
        subiungamus. Tonus hic, quando principium sumit a finali, plerumque tertiam suam superiorem
        saltu breviter tangens in se reflectitur, et circa ipsam, nunc superius, nunc inferius
        variis amfractibus agitatur. Hinc ad quartam supra finalem vel simplicibus passubus vel
        saltibus moderatis ascendens post factam pausationem, vel etiam sine pausa, si brevis fuerit
        cantus, ad finalem remeat, ubi circuitione facta terminatur:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0583">[CSM28:160,3; text: Dominus deus auxiliator meus et ideo non sum
        confusus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0584">
        <pb n="[161]"/>Aliquando vero de finali progrediens, superiorem quartam per dyatessaron
        saliens apprehendit, sicut in hac Antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0585">[CSM28:161,1; text: In universa terra] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_36GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0586">Sed saltus ille multo fit frequentius ad inferiorem quartam sub finali,
        statimque saltu semiditoni facto cum tono, reditur ad finalem, ut hic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0587">[CSM28:161,2; text: Dum steteritis... nolite praemeditari]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0588">Raro quippe tangitur tertia sub finali multoque rarius in ea pausatur, quae
        videlicet pro diversitate finalium D et a nunc tonum, nunc semitonium, cum litteris
        altrinsecus positis reddere consuevit. Supra quartam vero superiorem saepius ascenditur ad
        quintam, sed in ea rara fieri debet pausatio, ne cantus putetur auctentus, nisi prius
        plagaliter deponatur. Ad sextam rara fit progressio, sed nunquam fieri debet in ea pausatio
        quin potius ad inferiora statim descenditur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0589">[CSM28:161,3; text: Semitas iustitie]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0590">Quando sumitur initium ab ea quae subest finali, quandoque fit saltus per
        ditonum in secundam superiorem, sicque circumflectitur ad finalem ibique pausatur, [ut] in
        multis gradalibus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0591">
        <pb n="[162]"/>[CSM28:162,1; text: Domine [refugium]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_37GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0592">Quandoque vero tacto finali fit saltus in tertiam superiorem per
        semiditonum, et inde vel circumflectitur ad finalem ut pausetur, vel fit progressio ad
        quartam, ut ibi fiat pausatio, sicut:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0593">[CSM28:162,2; text: Alleluya... Vidimus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0594">et consimiles cantus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0595">Quando sumitur exordium a quarta sub finali, per semiditonum salit [ad
        secundam rursusque superponens alium semiditonum salit] in tertiam supra finalem et
        reflectitur ad eandem finalem pausaturus, vel certe ab ipso principio per semiditonum et
        tonum salit ad finalem et reflect[itur] per tonum, et pausat in ea quae subest finali, ut
        hoc officium et responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0596">[CSM28:162,3; text: Salve sancta parens, Igitur Ioseph]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0597">
        <pb n="[163]"/>Quando vero sumit initium a tertia supra finalem, descendit ad finalem
        semitonium et tonum et saltu semiditoni redit in tertiam pausaturus, ut in duabus
        antiphonis:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0598">[CSM28:163,1; text: Dominus Ihesus, Framea] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_38GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0599">Habet et alios incessus tonus ille multiplices ex hiis et aliis principiis
        procedentes, quos describere longum est. Circuitiones autem et diverticula sua maxime circa
        finalem et circa tertiam superiorem necnon et in quartam inferiorem solet expendere;
        pausationes praecipue fiunt in finali necnon et in utraque secunda, sed magis in inferiori.
        Fiunt etiam frequenter in tertia superiore et similiter in utraque quarta. Raro vero fiunt
        in duabus quintis, multo tamen rarius in inferiore. Nam in sexta supra finalem nunquam debet
        pausari. Semper autem debet hic tonus usque ad quartam elevari, vel ad minus usque ad
        tertiam. Alioquin nec plagalis erit nec auctentus quantumcumque descendat, sicut in hiis
        duobus versibus secundi toni:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0600">[CSM28:163,2; text: Plagalis tonus iste]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0601">
        <pb n="[164]"/>[CSM28:164; text: sequens est filia prothi, Ardua non curans inferiora
        colit.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_39GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0602">
        <pb n="[165]"/>[CSM28:165,1; text: colit.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_40GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0603">54: Compositio et progressio tertii toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0604">Capitulum vicesimum sextum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0605">L 43-44, O 132-132v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0606">Tertius tonus saltibus diatessaron et semiditoni superioribus incendens,
        tribus utitur usitatis principiis. Nascitur enim frequentius in finali et in tertia supra
        finalem, necnon et in sexta. Incipit et in aliis litteris, utpote in ea quae subest finali,
        et in ea quae proxima supra finalem est. Sed rarius in quarta vero, vel in quinta rarissime
        vel nunquam solet incipere. Sed ubicumque fiat principium, duas tantum possidet in
        Antiphonariis differentias.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0607">Quando enim principium sumit a finali, descendere solet in metam per tonum
        indeque levari in tertiam supra finalem saltu dyatessaronico, statimque [per tonum et] saltu
        semiditoni superposito de quarta rapitur in sextam pausaturus ibidem, quintam videlicet
        propter tritonum praeteriens ne tangatur, sicut in hac antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0608">[CSM28:165,2; text: Quando natus es]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0609">et consimilibus. Huic principio tribuitur in Antiphonariis una differentia,
        quamvis sint et aliae quaedam antiphonae eandem <pb n="[166]"/>habentes differentiam, sicut
        haec antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0610">[CSM28:166,1; text: Ihesu christi domini gratia credentibus] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_41GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0611">non quidem in principio taliter progredientes, sed post paucas circuitiones
        eandem progressionem sumentes. Est autem talis prima differentia:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0612">[CSM28:166,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0613">Omnibus ceteris principiis, ubicumque fiant et quomodocumque procedant,
        servit haec differentia:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0614">[CSM28:166,3; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0615">Et nota quod omnes huius finiuntur in E propter differentias, quae
        semitonium habent sub c quod g littera non habet.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0616">In responsoriis quoque communibus eadem finalis est, et eadem de causa
        mutari non potest, ut hic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0617">[CSM28:166,4; text: Post passionem suam [per]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0618">Omnes enim versus huius toni communes, semitonium habent in sexta, et in
        eadem sexta [sumunt exordium] hoc modo:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0619">[CSM28:166,5; text: [Versus] Descendit]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0620">
        <pb n="[167]"/>Porro in responsoriis delicatis, sicut in Gradali ceterisve cantibus, sumitur
        utraque finalis prout ratio quintae dictaverit, quae nunc tonum nunc semitonium resonat.
        Propter quam varietatem vel etiam propter tritonum vitandum, solet in Gloriis introituum
        eadem quinta vitari iuxta utramque finalem, sicut hic patet:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0621">[CSM28:167,1; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Seculorum
        amen.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_42GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0622">Hactenus de principiis. Iam de compositione vel progressione subiungamus.
        Qualiter incedat hic tonus, quando incipit in finali iam dictum est, quamvis et aliter
        possit procedere. Verumptamen incessus ille per dyatessaron et semiditonum usque in sextam,
        non solum in principiis huius toni sed etiam in processu, nec in solis antiphonis sed in
        omnibus cantibus frequentissimus est, sicut in hoc ympno:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0623">[CSM28:167,2; text: Crux fidelis inter omnes]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0624">et aliis cantibus innumeris.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0625">Quando vero principium sumit in tertia supra finalem per tonum et
        semiditonum vitando quintam, rapitur in c sextam pausationem facturus et post modicum ad
        eandem tertiam reversurus. Nonnunquam vero salit ab eadem tertia, scilicet G, per
        dyatessaron usque in sextam c. Statimque resiliens per semiditonum, et tonum in eandem G,
        ibidem pausat et rursus redit in c sextam et circa ipsam circuitus suos expendit, sicut in
        hiis antiphonis:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0626">[CSM28:167,3; text: Malos male perdet, Adhaesit anima]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0627">
        <pb n="[168]"/>Raro tamen facto primo saltu per dyatessaron redit ad G, ut ibi pauset, quia
        hoc est proprium octavi toni, quin potius remeat ad sextam ut ibi et circa eam circuitus
        suos et pausationes expendat, ut in hac antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0628">[CSM28:168,1; text: Et respicientes] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_43GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0629">et consimilibus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0630">Quando vero principium sumit in sexta c, descendit ad tertiam G vel ad
        quartam a, et in eis pausas et circuitiones suas evolvit. Aliquando priusquam descendat,
        septimam [d vel] aa tangit, sed in ea non pausat, nisi prius pausam fecerit in sexta c [vel]
        g. Postmodum pausat in ea et circa eam facit amfractus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0631">Quando principium sumit iuxta finalem, vel sub ea vel supra eam, non ibi
        diu morabitur, sicut nec aliquis auctentus, sed statim ad superiora quartam a, sextam c, vel
        septimam d ascendit, et ibi spatiatur usque quo redeat ad finalem, vel pausaturus, vel
        finiendus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0632">[CSM28:168,2; text: [Alleluya]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0633">Octavam e vel [sqb] tangit aliquando, sed in ea raro vel nunquam pausat.
          <pb n="[169]"/>Nam litteram nonam f vel cc tangere consuevit, nisi furtim saliendo de
        septima d, per semiditonum statimque remeando, pausas suas et frequentationes circa sextam c
        vel septimam d exercet.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0634">In quinta [sqb] quoque solet interdum moram facere, quando terminandus est
        in E et inde aliquando saltum facit in metam inferiorem per tonum cum dyapente, sicut in
        quibusdam gradalibus. Nonnunquam post factam pausationem in quinta [sqb] saltu finalem
        tangit, et refugit ad quintam [sqb] resiliendo, sicut in Gloria in excelsis festivali.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0635">[CSM28:169,1; text: [Domine Deus, Rex coelestis]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_44GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0636">Quartam a vel e litteram tam circuitionibus quam pausis habet accommodam,
        similiter et tertiam d vel G, pausat etiam saepius in secunda F vel c, quae cum finali
        semitonium facit. Nam in ea a vel D, quae subest finali, raro pausat, ne primus tonus esse
        putetur. Debet autem tonus hic usque ad sextam c vel g levari. Alioquin plagalis erit et
        quarti toni, sicut in subiectis versibus tertii toni plenius declaratur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0637">[CSM28:169,2; text: Deuterus auctentum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0638">
        <pb n="[170]"/>[CSM28:170; text: auctentum generans excelsa sub ire, Praecipit et vallis
        tangere valla] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_45GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0639">
        <pb n="[171]"/>[CSM28:171,1; text: vetat.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_46GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0640">55: Compositio et progressio quarti toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0641">Capitulum vicesimum septimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0642">L 44v-45v, O 133-133v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0643">Quartus tonus prae ceteris omnibus solet gravius et moderatius incedere,
        quia videlicet sub [suo] finali raro sub tertia descendet. Quatuor utitur usitatissimis
        principiis, [videlicet] in finali et in utraque secunda et in tertia sub finali. In ceteris
        vero litteris rarius incipit. Sub tertia inferiore raro vel nunquam supra quartam superiorem
        nunquam sumit principium.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0644">Antiphonarum principia sub duabus differentiis comprehendit. Et unam quidem
        minus usitatam, sex tantum antiphonas apud nos attribuit, quae talis est:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0645">[CSM28:171,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0646">Neque enim plures antiphonas habemus, si bene recolo, quae talem faciunt
        differentiam nisi sex istas tantum:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0647">
        <pb n="[172]"/>[CSM28:172,1; text: A viro, Custodit, In domum, Oculi meli, In prole [mater],
        Nisi diligenter] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_47GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0648">Istae namque solae prae omnibus ceteris huius toni quam habemus antiphonis
        citius sublevantur ad quartam supra finalem. Ideo differentiam suam terminant in eadem
        quarta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0649">Omnes autem [ceterae], quacumque littera sortiantur initium, sub hac una
        comprehenduntur apud nos differentia, quae talis est:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0650">[CSM28:172,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0651">
        <pb n="[173]"/>Et nota quod omnes huius toni antiphonae, sicut alias suo loco dicetur,
        finiri debent in E gravi propter metrum quod superius circumflectitur per tonum, non per
        semitonium.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0652">In responsoriis autem communibus, solent versus in quarta supra finalem
        incipere, et factis circa ipsam diverticulis, ad finalem descendere pausaturi:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0653">[CSM28:173,1; text: [Versus] Quiescat] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_48GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0654">Porro in Gloriis vel Psalmis introituum solet in quarta supra finalem
        Psalmus incipere et inferius circumflecti per tonum, supra vero per semiditonum vitata
        quinta, quatinus in utroque finali possint introitus terminari. Siquidem quinta littera pro
        diversitate finalium nunc semitonium, nunc tonum facit:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0655">[CSM28:173,2; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0656">Haec de principiis et differentiis; nunc quod reliquum est compositionis
        seu progressionis subsequatur. Hic tonus quando principium sumit in finali, vel statim
        migrat ad quartam saliendo per semiditonum et tonum, et circa ipsam spatiatur et pausat,
        sicut [in]:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0657">[CSM28:173,3; text: Gloria in excelsis deo]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0658">
        <pb n="[174]"/>dominicali et</p>
      <p xml:id="WYLMUS0659">[CSM28:174,1; text: [Te deum laudamus]] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_49GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0660">Nonnunquam vero, saliens ad sextam per semiditonum et statim resiliens,
        sicut in:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0661">[CSM28:174,2; text: Venite exultemus domino]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0662">vel ab ipsa finali descendit ad tertiam sub finali, statim ad eam rediens
        pausaturus, ut videlicet statim appareat plagalis, ut haec duo responsoria:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0663">[CSM28:174,3; text: Magnus [dominus], Facies]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0664">Inde sublevatur moderatis passibus ad tertiam et quartam superiores, et in
        eis et circa eas amfractus suos et pausationes expendens tandem finali restituitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0665">Quando principium sumit a tertia sub finali, moderatis passibus sublevatur
        ad secundam supra finalem, vel pausaturus ibidem, ut invitatorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0666">[CSM28:174,4; text: Ave maria]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0667">vel ad finalem rediturus ut ibi pauset, sicut invitatorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0668">[CSM28:174,5; text: Deum verum unum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0669">
        <pb n="[175]"/>et antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0670">[CSM28:175,1; text: Stetit angelus] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_50GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0671">Quando vero sumit initium a secunda sub finali, per semiditonum salit in
        secundam superiorem, pausaturus ibidem, sicut introitus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0672">[CSM28:175,2; text: Nos autem.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0673">Nonnunquam vero redit in eodem saltu semiditoni, mox iterum eodem saltu
        reversurus, sicut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0674">[CSM28:175,3; text: Sicut cedrus.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0675">et sicut invitatorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0676">[CSM28:175,4; text: Iustus florebit.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0677">Quando ergo sumit exordium a secunda supra finalem, vel saltu semiditoni
        tangit inferiorem secundam et statim resilit ibidem pausaturus, sicut [responsorium]:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0678">[CSM28:175,5; text: Diffusa est]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0679">
        <pb n="[176]"/>vel duobus minoribus passibus semitonio et tono tangit eam et per tonum redit
        in finalem, sicut haec antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0680">[CSM28:176,1; text: Iste cognovit] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_51GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0681">Sunt et alia progressionum genera quamplurima tam in hiis quam in aliis
        huius toni principiis. Igitur tonus iste totum fere cursum suae progressionis et
        compositionis in frequentationibus et amfractibus et pausis infra sex litteras includit. Ita
        namque se circa finalem colligit ut sextam superiorem similiter et quintam tangat quidem,
        sed in eis raro vel nunquam pauset, sub finali vero raro ad quartam vocem descendat, vel ad
        quintam, sed multo rarius in eis pauset. Nam in quinta forsitan alicubi pausat, sed in
        quarta, quia indifferens est ad tonum vel ad semitonium, nunquam debet pausare. In ceteris
        vero satis congruas facit pausationes et frequentationes, maxime tamen in finali et in
        tertia superiore similiter et inferiore, necnon in quarta supra finalem. In utraque secunda
        frequenter pausat. Circa finem cantus solet hic tonus tres litteras supra finalem proximas
        circuitionibus et pausationibus frequentare. Debet autem semper ad minus usque ad quartam
        ascendere, etiamsi in ea pausationem non faciat, sicut patet in isto cantu duorum versuum
        quarti toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0682">[CSM28:176,2; text: Nititur in collem tonus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0683">
        <pb n="[177]"/>[CSM28:177; text: hic sed vallis alumpnum, Iuxta campestres deuterus ire] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_52GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0684">
        <pb n="[178]"/>[CSM28:178; text: iubet.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_53GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0685">56: Compositio et progressio quinti toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0686">Capitulum vicesimum octavum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0687">L 45v-47, O 133v, 135-135v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0688">Quintus tonus prae ceteris hillaris et iocundus minoribus saltibus assuetus
        incessu patet notissimo. Praeceps enim graditur, sicut dicitur de Iheu filio Nampsi.
        Lasciviens enim quodammodo spatiis dimissis, saltus suos solis regulis dedicat maximeque
        [in] principiis. Maioribus quidem saltibus utitur parcius minoribus vero, scilicet ditonis
        et semiditonis, intensis similiter et remissis maxime delectatur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0689">Semper autem solet incipere vel in finali, vel in tertia supra finalem, vel
        in quinta. Nam in aliis rarissima facit principia. Porro in ea quae est sub finali non solum
        incipere non potest, sed nec eam tangere nisi rarissime, quia semitonium resonat cum finali,
        cum competentius et quasi naturaliter descendenti cantui tonus occurrat. Hinc est quod aput
        alterius usus Gradalia vel Antiphonaria solet <pb n="[179]"/>cantus vitato semitonio a
        tertia sub finali per semiditonum ascendere, sicut hoc Gradale:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0690">[CSM28:179,1; text: Sederunt] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_54GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0691">et alii plures cantus. Sed illi cantus duplices sunt et irregulares, quia
        metas auctentorum transiliunt regulares. Et nota quod test Guidone nullus cantus quinti vel
        sexti toni terminandus in F in [sqb] quadrato potest incipere, quia nulla regulari
        coniunctione iunguntur hae duae litterae. Est enim inter eas tritonus. Sed ubicumque fiat
        initium, unam tantum sortitur [in antiphonis] differentiam:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0692">[CSM28:179,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0693">In responsoriis vero communibus, uno tantum utitur finali, scilicet F
        gravi, propter versus qui semitonium circa medium tonum vero flagitant circa finem. Qui
        omnes initium sumunt in quinta, et circa eam spatiando tandem finiunt in tertia supra
        finalem hoc modo:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0694">[CSM28:179,3; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0695">In introituum vero Gloriis et psalmis tam semitonium quam tonus per
        semiditonum transilitur, quatinus utraque finalis usui mancipetur:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0696">[CSM28:179,4; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0697">
        <pb n="[180]"/>Hactenus de principiis; nunc progressionis et compositionis reliqua
        subsequantur. Tonus hic quando principium sumit in finali vel statim duobus saltibus, ditono
        scilicet et semiditono, rapitur ad quintam, pausaturus ibidem et circa eandem spatiaturus,
        sicut introitus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0698">[CSM28:180,1; text: Domine refugium] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_55GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0699">vel aliquantulum continuatur in finali priusquam praedictos saltus faciat,
        sicut introitus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0700">[CSM28:180,2; text: Verba mea auribus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0701">vel diutius circa ipsam moratur, et circuitus suos evolvit, et sic ad
        praedictos saltus accedit, sicut gradale:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0702">[CSM28:180,3; text: Ecce sacerdos [magnus]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0703">et consimiles cantus.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0704">Quando in tertia supra finalem sumit initium, vel statim per saltum
        semiditoni tangit breviter finalem, illico duobus saltibus praenominatis fugiens in quintam,
        sicut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0705">[CSM28:180,4; text: Gloria patri]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0706">vel duobus passibus minoribus ad finalem descendens, modo praedicto quintam
        visitat et sextam circa ipsas et in ipsis suas frequentationes et pausationes expendens,
        sicut antiphonae:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0707">
        <pb n="[181]"/>[CSM28:181,1; text: Ex quo omnia, Benedictus] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_56GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0708">Quando vero principium ponit in quinta vel statim per semiditonum et
        ditonum finalem visitat, et in ea breviter pausaturus et illico saltibus eisdem reversurus
        ad quintam, ut circa eam circuitiones suas evolvat, ut:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0709">[CSM28:181,2; text: Sanctus Sanctus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0710">vel priusquam descendat circa eandem quintam, paululum spatiatur, ut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0711">[CSM28:181,3; text: In sole posuit]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0712">vel ad superiora tendit, sextam scilicet, et septimam, pausaturus in
        septima, deinde iocunda cancellatione saltuum descendens ad finalem, congruenter metam
        tangit inferiorem, sicut in antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0713">[CSM28:181,4; text: Alleluya quem quaeris [mulier]]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0714">
        <pb n="[182]"/>Quod quidem raro contigit in antiphonis sicut et in responsoriis. Habet et
        alias progressiones tam in istis quam in aliis, quae pertinent principiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0715">Generales vero pausationes suas fiunt et in tertia supra finalem et in
        quinta; fiunt etiam frequenter in secunda, sexta, et septima, in quarta vero rarius, quia
        iuxta finalem F quarta indifferens est ad semitonium et tonum propter duas b [sqb]. Porro
        circa octavam et nonam in cantibus delicatis iocunda suavitate solet suspendi, nonam quidem
        tangens sed in ea non pausans, octavam vero variis amfractibus ornans, et in ea
        congruentissime pausans, sed raro. In inferiore meta rarissime pausat. In antiphonariis
        quidem nostris non tangit eam, nisi in responsoriis:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0716">[CSM28:182,1; text: Benedicam] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_57GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0717">et</p>
      <p xml:id="WYLMUS0718">[CSM28:182,2; text: Obsecro domine]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0719">In antiphonis autem quatuor sequentibus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0720">[CSM28:182,3; text: Alleluya noli flere, Alleluya Quem quaeris, Montes et
        omnes]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0721">
        <pb n="[183]"/>[CSM28:183,1; text: In conspectu] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_58GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0722">In Gradali vero saepius ad eam descendit, sed in ea raro pausat. Et nota
        quod solus hic tonus tangere potest dd superacutam, sicut solus secundus [Gamma] graecum.
        Debet autem tonus hic ad minus elevari ad quintam. Alioquin ab auctentorum numero redditur
        extorris, sicut patet in hoc cantu duorum versuum quinti toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0723">[CSM28:183,2; text: Auctentus triti cursu petit Ardua]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0724">
        <pb n="[184]"/>[CSM28:184; text: pulsans astra gigante vertice spernit humum.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_59GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0725">
        <pb n="[185]"/>[CSM28:185,1; text: humum.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_60GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0726">57: Compositio et progressio sexti toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0727">Capitulum vicesimum novum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0728">L 47-49, O 135v-136v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0729">Sextus tonus in armonia dulcis admodum familiaris Papae Gregorio ceterorum
        plagalium vendicat principatum. Tantum quippe cum auctentis habet cognationem, quod prae
        ceteris plagalibus frequentius et familiarius quintam tangit et in ea pausationes facit.
        Tribus uti solet usitatis principiis, scilicet in finali et in inferiore secunda, necnon et
        in inferiore tertia. In tertia vero superiore pariter et secunda rarius inchoatur. Porro in
        quarta superiore raro sumit principia, quamvis eam valde frequentet. In inferiore vero nulla
        penitus in Antiphonariis nostris habet initia, sed nec in Gradali nisi quinquies tantum in
        duabus istis offerendis:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0730">[CSM28:185,2; text: Desiderium, In virtute]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0731">
        <pb n="[186]"/>et in tribus communionibus istis:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0732">[CSM28:186,1; text: Exultavit ut gigas, Qui manducat, Posuisti] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_61GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0733">In quinta vero superiore nunquam vero incipit, quamvis in ea raro pauset.
        In inferiore incipiunt responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0734">[CSM28:186,2; text: Decantabat]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0735">et antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0736">[CSM28:186,3; text: Adorna]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0737">et offerenda:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0738">[CSM28:186,4; text: Expectans]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0739">Ubicumque sumat initium, unam penes in antiphonis habet differentiam:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0740">
        <pb n="[187]"/>[CSM28:187,1; text: Euouae] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_62GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0741">In responsoriis vero communibus unam tantum recipit finalem, scilicet c
        acutam, propter versus qui sub quinta non semitonium exigunt sed tonum, quamvis sub c tonus
        per b mollem valeat inveniri. Sed ut praedictum est in prima distinctione, tonus ibi non
        naturaliter sed accidentaliter invenitur:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0742">[CSM28:187,2; text: Si ascendero in celum tu illic es si descendero ad
        infernum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0743">Nullus autem cantus, testante Guidone iuniore sicut et seniore, per b
        mollem notari debet qui sine ipsa possit alibi notari.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0744">In introituum psalmis et Gloriis solet psalmus ab ipsa finali sumere
        principium et superius tono circumflexo per ditonum migrare ad tertiam superiorem, ibique
        post paululum tacto superius semitonio pausare. Deinde circa finem tacta quinta, per
        dyatessaron salit in secundam et ab ea per tonum redit ad finalem, tactaque tertia inferiori
        per semiditonum resilit in finalem terminandus hoc modo:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0745">[CSM28:187,3; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0746">
        <pb n="[188]"/>Hactenus de principiis; nunc de reliqua progressione vel compositione
        subiungatur. Tonus hic quando a finali sumit exordium multipliciter ab ipsa tam intensione
        quam remissione progreditur. Intendendo quippe vel surgit per tonum et reflectitur ad
        finalem pausaturus, ut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0747">[CSM28:188,1; text: Videns iacob] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_63GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0748">et antiphona</p>
      <p xml:id="WYLMUS0749">[CSM28:188,2; text: Veniat dilectus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0750">vel surgendo per tonum, reflectitur per tonum et semitonium ad eam quae
        subest finali pausaturus ibidem, [sicut] invitatoria feralia:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0751">[CSM28:188,3; text: Adoremus Dominum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0752">et similia; vel sursum per tonum circumflectitur et inferius per semitonium
        pausaturus in finali, sicut parva responsoria:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0753">[CSM28:188,4; text: Adiutorium nostrum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0754">et similia; vel circumflexo superius facto per tonum resurgit a finali per
        duos tonos et semitonium pausaturus in quarta, sicut versus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0755">
        <pb n="[189]"/>[CSM28:189,1; text: Gabrielem archangelum] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_64GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0756">vel ab eadem quarta redit ad tertiam pausaturus, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0757">[CSM28:189,2; text: Ascendente ihesu]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0758">vel per duos tonos ascendens per unum tonum remeat, et pausat in secunda
        superiore, sicut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0759">[CSM28:189,3; text: Mel et lac]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0760">vel per tonum et semiditonum migrat ad quartam pausaturus ibidem, sicut
        responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0761">[CSM28:189,4; text: Qui venturus est]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0762">Quandoque brevi vero circuitione reversurus ad finalem, sicut
        responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0763">[CSM28:189,5; text: Locutus est]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0764">vel certe saliens per diatessaron ad quartam, resilit per semiditonum
        resupinatoque tono descendit per duos tonos ad finalem pausaturus, sicut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0765">[CSM28:189,6; text: Clama]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0766">
        <pb n="[190]"/>Remittendo vero circumflectitur inferius per semi[tonium] et sic descendit
        per semiditonum ad tertiam pausaturus, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0767">[CSM28:190,1; text: Hodie intacta] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_65GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0768">vel post descensum semiditoni, per tonum descendit, ut pauset in quarta,
        sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0769">[CSM28:190,2; text: Domine qui operati sunt]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0770">vel certe statim ab ipsa finali tribus passibus simplicibus, id est
        semitonio et duobus tonis, quartam apprehendit inferiorem pausaturus ibidem, sicut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0771">[CSM28:190,3; text: Domine deus virtutum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0772">vel certe sine pausatione per tonum et semiditonum finali restituendus,
        sicut antiphonae:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0773">[CSM28:190,4; text: Elegit eos, Exaltavit dominus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0774">Quando principium sumit in inferiore secunda, fere semper tacta finali per
        semi[tonium], descendit ad tertiam per semiditonum, tactaque quarta per tonum pausat ibidem
        breviter, ut quasi resumpto <pb n="[191]"/>spiritu per dyatessaron saliat ad finalem, et
        inde ad superiorem secundam, sicut antiphonae:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0775">[CSM28:191,1; text: Quae mulier, O admirabile, O quam gloriosum] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_66GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0776">Quando vero sumit exordium a tertia sub finali, vel saltu semiditoni
        finalem apprehendit, circumflexoque superius tono pausat in finali, ut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0777">[CSM28:191,2; text: Abscondi tanquam]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0778">vel ab eadem tertia per tonum breviter deponitur ad quartam, et inde per
        saltum dyatessaron corripit finalem pausaturus ibidem, sicut responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0779">[CSM28:191,3; text: Gaude maria]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0780">vel ab eadem tertia per ditonum descendit in metam, et per tonum
        resupinatur in quartam breviter pausaturus, sicut introitus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0781">[CSM28:191,4; text: Dicit dominus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0782">Habet et alios progressionis modos tum in istis, tum in aliis suis
        principiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0783">Pausationes suas frequentissime solet in finali et in tertia supra <pb n="[192]"/>finalem expendere. Pausat etiam frequenter in utraque secunda, sed in superiore
        frequentius. Pausat etiam in tertia inferiori frequenter, similiter in utraque quarta, sed
        in inferiori frequentius et competentius. In superiore quinta pausat interdum singulari
        fretus privilegio prae ceteris plagalibus et circa ipsam suaviter spatiatur. Nam in
        inferiore nunquam moram facit, sed et rarius ad eam descendit. Similiter et sextam supra
        finalem tangit multotiens, sed in ea pausare non solet.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0784">Et nota quod tonus ille tantas cum octavo tono cognationes habet, ut
        quamplurimi cantus notari possunt in altero, nisi quandoque praepediret semitonium, quod
        habet tonus ille sub finali, quod octavus tonus non habet. Siquidem nonnullos cantus huius
        toni novimus ab inperitis notatoribus ad octavum tonum violenter abstractos, pro eo quod per
        b mollem tonum habebat sub finali, sicut octavus tonus. Nempe turpiter abusi sunt praedicta
        Guidonis auctoritate, quae dicit cantum per b mollem non debere notari qui sine illa notari
        possit, cum non iubeat cantum de una maneria in aliam transferri, sed vehementer prohibeat.
        Vero sic intelligenda est illa Guydonis auctoritas, quod cantus qui potest in una finalium
        sine b molli non debet in altera notari per b mollem. [Sic] plane, nec tonus, nec maneria
        transferetur. Videas enim hoc delicatum responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0785">[CSM28:192; text: Quatuor animalia]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0786">Hoc utique responsorium cum sexto loco ponatur, et omnes octo per ordinem
        non solum in responsoriis sed etiam in antiphonis toni <pb n="[193]"/>collocentur. Probat
        luce clarius sexti se esse toni, non octavi, praesertim cum octavus, videlicet:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0787">[CSM28:193,1; text: Species firmamenti] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_67GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0788">suo loco et numero subsequatur. Sed hoc factum error propter
        responsorium:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0789">[CSM28:193,2; text: Iustorum animae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0790">quod habet simile principium. Verum cum hoc responsorium multum sit ei in
        processu dissimile, nunquam enim pausat in quinta, quod sexti toni privilegium est, octavi
        toni similitudinum non potest immutare, quamvis et octavus tonus pausare soleat in
        quinta.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0791">Ceterum namque debet hic tonus ita contrahi, quin ad minus elevetur usque
        ad tertiam. Horum exemplum supponitur in hiis duobus versibus sexti toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0792">[CSM28:193,3; text: Plagalis Triti tibi dulcia]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0793">
        <pb n="[194]"/>[CSM28:194; text: dulcia Papa Gregori, Fundens mella meli carmina melle
        notat.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_68GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0794">
        <pb n="[195]"/>58: Compositio et progressio septimi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0795">Capitulum tricesimum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0796">L 49v-50v, O 137-137v</p>
      <p xml:id="WYLMUS0797">Septimus tonus admodum lascivus, hilaris, et iocundus, nunc saltibus magnis
        utitur, nunc minoribus passibus delectatur. Tribus utitur initiis usitatis, videlicet in
        finali, in tertia supra finalem et in quinta. In quarta vel secunda raro incipit, in ea quae
        subest finali rarissime. Supra quintam vero nulla sumit principia.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0798">In antiphonariis duas habet differentias, unam quae servit illis tantum
        antiphonis quae sumunt a finali principium, et in moderatis passibus, id est tono et
        semiditono, quartam subeunt et per semitonium reflectuntur ad tertiam et ibi pausant, sicut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0799">[CSM28:195,1; text: Quinque prudentes] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_69GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0800">vel ditono et semitonio et tono quintam subeunt, vel ibidem pausaturae
        sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0801">[CSM28:195,2; text: In sanctitate]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0802">vel sextam tangendo per tonum circumflexum remeant ad quintam pausaturae,
        sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0803">[CSM28:195,3; text: Qui post me venit]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0804">
        <pb n="[196]"/>vel ab ipsa finali saliunt per dyatessaron in quartam, circumflexoque
        inferius semitonio migrant ad quintam vel pausaturae, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0805">[CSM28:196,1; text: In diebus illis] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_70GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0806">vel tacta breviter quinta, quartam circueunt, in ea pausant, sicut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0807">[CSM28:196,2; text: Quomodo fiet istud]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0808">Omnibus hiis principiis, quae a finali [sine] saltu dyapentico rapiuntur ad
        quintam, servit una differentia, quae hic locatur:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0809">[CSM28:196,3; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0810">Ceteris autem omnibus antiphonis, sive principium sumant a finali, dummodo
        per dyapente saliant ad quintam, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0811">[CSM28:196,4; text: Angelus ad pastores]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0812">sive principium sumentes in tertia, passibus simplicibus pergant ad sextam
        et redeundo pausent in quinta, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0813">[CSM28:196,5; text: Misit dominus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0814">
        <pb n="[197]"/>Vel ab eadem tertia per circumflexum semiditonum replicatum, saliant in
        quintam tactaque breviter sexta, pausent in eadem quinta, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0815">[CSM28:197,1; text: Tulerunt] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_71GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0816">Sive principium capientes in quarta, duobus passibus exiguis descendant
        ilicoque per semiditonum et tonum refugientes ad quintam, pausent ibidem, sicut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0817">[CSM28:197,2; text: Loquebantur]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0818">vel ab eadem quarta statim subeundo quintam, requiescant in ea, sicut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0819">[CSM28:197,3; text: O mors ero mors]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0820">Vel certe sumentes initium a quinta, passibus simplicibus tertiam tangant,
        et eisdem passibus redeundo ad sextam, circa quintam spatiantur, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0821">[CSM28:197,4; text: Angeli archangeli]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0822">
        <pb n="[198]"/>vel ab eadem quinta circumflectant inferius semiditonum et superius tonum, et
        sic in quinta repausent, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0823">[CSM28:198,1; text: Omnes [si]tientes] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_72GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0824">Una penes nos servit differentia, quae talis est:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0825">[CSM28:198,2; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0826">Omnibus autem cantibus huius maneriae, septimi scilicet et octavi toni,
        supponitur una tantum finalis, scilicet G.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0827">In responsoriis communibus solus versus incipere potest in quinta, et inde
        sublevari ad sextam et septimam, statimque passibus simplicibus descendens ad tertiam circa
        quartam et quintam, sextam et septimam diversis circuitionibus agitatur, tandemque
        descendens in tertia terminatur, ut patet in sequentibus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0828">[CSM28:198,3; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0829">Porro in introitibus solet Gloria sive Psalmus incipere in quarta, et
        variis circuitionibus circa quintam superius inferiusque peractis tandem terminatur in
        finali:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0830">[CSM28:198,4; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0831">Haec de principiis huius toni breviter perstrinxi, quamvis sint et <pb n="[199]"/>alia principia et progressionum genera, tam in cantibus Antiphonarii quam
        Gradalis. Generales tamen progressiones, ut praedictum est, vel saltibus dyapenticis fiunt a
        finali ad quintam vel minoribus saltibus, ut potest ditono et semiditono, vel passibus
        simplicibus tono et semitonio. Nam per dyatessaron parcius salit, nici quando frequentatur
        octava; tunc enim suaviter descendit ad quintam. Praedictos vero progressionum modos,
        saltuosos scilicet et moderatos, non in solis initiis sed et in processu cantuum, nunc
        intensionibus, nunc remissionibus exercet. Frequentationes et amfractus suos praecipue in
        finali et in quinta et in septima pariter et in octava necnon et in quarta solet
        evolvere.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0832">Pausationes eius generalius fiunt in finali et in quinta; in octava quoque,
        quamvis raro, iocundissima solet fieri pausatio. Pausatur etiam satis competenter in quarta
        et sexta, frequentius tamen in secunda vel tertia. In inferiore meta prae ceteris auctentis
        frequentius pausare solet, maxime circa finem. Nonam tangit interdum sed raro, nec tamen in
        ea pausare debet. Debet autem tonus hic necessario vel semel inferiorem metam tangere et ad
        minus usque ad quintam levari, sicut in illo cantu duorum versuum septimi toni tangitur.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0833">[CSM28:199; text: Nobilis auctentus] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_73GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0834">
        <pb n="[200]"/>[CSM28:200; text: auctentus tetrardi despicit ima, Ardua nunc cursu nunc] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_74GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0835">
        <pb n="[201]"/>[CSM28: 201; text: saliendo petit.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_75GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0836">59: Compositio et progressio octavi toni cum suis differentiis.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0837">Capitulum tricesimum primum</p>
      <p xml:id="WYLMUS0838">L 50v-51v, O 137v-138</p>
      <p xml:id="WYLMUS0839">Octavus tonus garrulus in diverticulis et multiplex in principiis, saltibus
        dyatessaronicis a finali nunc sursum, nunc deorsum familiariter erumpit. Nam dyapenticis
        utitur parcius ad differentiam sui auctenti, et hoc in processu. Nam in principiis nunquam,
        si tamen incipiatur in finali, licet in qualibet littera ab inferiore quarta, scilicet D,
        usque ad superiorem quartam, quae est c, possit incipere. Frequentius tamen incipere solet
        in finali et in utraque quarta et in <pb n="[202]"/>inferiore secunda. In inferiore quinta
        raro solet incipere, in superiore nunquam.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0840">Universis autem principiis antiphonarum duae sunt differentiae. Et illa
        quidem principia quae fiunt in quarta superiori, quae est c, sive continentur pluribus
        vocibus, ut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0841">[CSM28:202,1; text: Beatus vir qui implevit] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_76GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0842">sive statim remittantur, sicut antiphonae:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0843">[CSM28:202,2; text: Domine libera, O vos]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0844">sive superius per tonum circumflectantur, et inferius per semitonium, sicut
        antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0845">[CSM28:202,3; text: Reges videbunt]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0846">Omnia sub illa comprehenduntur differentia:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0847">[CSM28:202,4; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0848">Omnia vero reliqua principia, quacumque fiant littera, quocumque divertunt
        quibuscumque circuitionibus utantur, unam tantum sortiuntur in Antiphonariis nostris
        differentiam sequentem:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0849">[CSM28:202,5; text: Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0850">
        <pb n="[203]"/>Longum est et nimis verbosum negotium per singula currere principia, cum tam
        multa sunt, tam in Antiphonariis quam in Gradali. Unde tantum commemorabo quod in hac
        extrema differentia frequentissimum est. A finali, namque sumens exordium per dyatessaron,
        salit in quartam: statim [quidem] resiliens per semiditonum vel ibidem pausat priusquam
        descendat, sicut [antiphona]:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0851">[CSM28:203,1; text: Maximilla Christo] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_77GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0852">Vel sine pausa per duos tonos descendit ad F gravem, vel pausaturus
        breviter in ea, sicut [antiphona]:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0853">[CSM28:203,2; text: Exiliit claudus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0854">Vel per eosdem duos tonos ab F rediens ad superiorem secundam, remeat ad
        finalem per unum tonum pausaturus ibidem, sicut [antiphona]:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0855">[CSM28:203,3; text: Tunc Valerianus]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0856">Vel descendens a quarta per semiditonum et tonum, [superius per tonum
        circumflectatur et] pausat in finali, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0857">[CSM28:203,4; text: Comedi favum]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0858">
        <pb n="[204]"/>Vel ab eadem quarta per semiditonum et [di]tonum salit in F gravem, et per
        tonum resupinatur ad finalem pausaturus in ea, sicut antiphona:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0859">[CSM28:204,1; text: Discede a me] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_78GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0860">In responsoriis communibus solet versus a finali per dyatessaron in quartam
        salire, et factis variis circuitionibus, tum circa ipsam, tum circa finalem, tandem finali
        restituitur, sicut hic:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0861">[CSM28:204,2; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto.]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0862">In introitibus autem solet Psalmus sive Gloria, surgens a finali per tonum
        circumflexum rursum per dyatessaron salire in quartam et circa ipsam diutius occupari,
        tandemque in fine saltu diapentico inferiorem quartam tangere, et sic per semiditonum et
        tonum finalem suam revisere terminandus:</p>
      <p xml:id="WYLMUS0863">[CSM28:204,3; text: Gloria patri et filio et spiritui sancto. Euouae]</p>
      <p xml:id="WYLMUS0864">Circuitiones et frequentationes huius toni maxime fieri solent circa
        finalem et utramque quartam. Pausationes eius similiter congruentissime fiunt in utraque
        quarta, magis autem in finali fiunt, etiam saepissime in utraque secunda, necnon et in
        utraque tertia. Inferiorem quintam tangit quidem, sed ibi minime debet subsistere. Nam
        superiorem quintam suam non minus sexto tono frequentationibus <pb n="[205]"/>et
        pausationibus habet; accommodam sextam vero supra finalem, quae meta superior est, tangere
        potest interdum, sed raro vel nunquam pausat in ea. Necessario vero debet hic tonus usque ad
        quartam intendi, secundam quoque sub finali, scilicet F gravem, saltim simul contingere,
        sicut patet in hoc cantu duorum versuum octavi toni.</p>
      <p xml:id="WYLMUS0865">[CSM28:205; text: Garrula multiplicis Tetrardi filia cantus, Parturit] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_79GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="WYLMUS0866">
        <pb n="[206]"/>[CSM28:206; text: Parturit ac mediis callibus ire solet.] <figure>
          <graphic url="/images/WYLMUS_80GF.gif"/>
        </figure></p>
    </body>
  </text>
</TEI>