<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus cantus mensurabilis</title>
        <title type="abbrev">AEGTRA</title>
        <author><persName>Aegidius de Murino</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>C. Matthew Balensuela</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Oliver B. Ellsworth</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1990">1990</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptorum de musica medii aevi nova series a Gerbertina altera</emph>, 4 vols., ed.
          Edmond de Coussemaker (Paris: Durand, 1864-76; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          3:124–28. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Aegidius de Murino: De motettis componendis</title>
          <idno type="LML">AEGID. MUR.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">E-Sc 5-2-25, 60-62v, 66</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Lbl Add. 4909, 14v-17v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Rvat lat. 5321, 7v-9v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Sc L.V.30, 44-47</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">US-Wc ML 171 J 6 Case, 74-79</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="AEGTRA0001">
        <pb n="[124]"/>Magistri Aegidii de Murino</p>
      <p xml:id="AEGTRA0002">Tractatus cantus mensurabilis</p>
      <p xml:id="AEGTRA0003">De modo componendi tenores motettorum.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0004">Primo accipe tenorem alicujus antiphone vel responsorii vel alterius
        cantus de antiphonario; et debent verba concordare de materia de qua fecere motetum; et tunc
        recipe tenorem, et ordinabis et colorabis secundum quod inferius patebit de modo perfecto
        vel imperfecto. Et modus perfectus est quando computantur tria tempora vel sex pro nota. Et
        modus imperfectus est quando computantur duo tempora vel quatuor pro nota, et quando tenor
        est bene ordinatus. Tunc si vis facere motetum cum quatuor, tunc etiam ordinabis et
        colorabis contratenorem supra tenorem; <pb n="[125]"/>et quando vis dividere contratenorem,
        tunc accipe tenorem, et contratenorem si componis cum quatuor, et ordinatis triplum supra,
        bene ut concordet cum tenore et contratenore. Et si vis ipsum superius concordare, tunc
        divide tenorem in duas partes, vel quatuor, vel tot partes sicut tibi placuerit; et cum
        feceris unam partem super tenorem, tunc ipsa pars debet ita esse figurata, sicut prima pars,
        et sicut alia pars; et istud vocatur colorare motetos.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0005">Item potes ibi adjungere aliam subtilitatem, et hoc est, si vis, potes
        eam facere de modo perfecto, id est comparare super tempora insimul et post tria tempora
        debet superesse punctus divisionis. Hoc facto, procede ad motetum, id est ad quintum; et
        concordabis et colorabis cum triplo et tenore et cum contratenore, si est cum quatuor, et
        ita fac usque ad finem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0006">Postquam cantus est factus et ordinatus, tunc accipe verba que debent
        esse in moteto et divide ea in quatuor partes; et sic divide cantum in quatuor partes; et
        prima pars verborum compone super primam partem cantus, sicut melius potest, et sic procede
        usque in finem; et aliquando est necesse extendere multas notas super pauca verba, super
        pauca tempora, quousque pervenientur ad complementum.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0007">Nunc ostendendum est qualiter tenores ordinabis et colorabis, et ita
        ordinabis et colorabis contratenores sicut tenores, tamen contratenor potest aliter colorari
        quam tenor, si vis. Et primo de modo perfecto ut consequenter patebit, et si tenor dicitur
        pluries quam semel, debet esse signatus contratenor. Quod si dicitur bis, quia prima vice
        non est necesse signare, quando dicatur bis, tunc appone hoc tale signum: 2; quod si dicitur
        ter, appone hoc signum 3; quod si dicitur quater, appone hoc signum 4; et secundum antiquos
        Magistros figuratur sic: II, III, IIII, 2, 3, 4.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0008">Tenor iste est de modo perfecto et quelibet nota valet sex tempora, et
        est coloratus, quia omnes sunt similes, et vocatur tenor ordinatus, quia non est aliqua
        mixtura in eo nisi pause:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0009">[ClefF3,Lig2Lcddxacddx; Lig2d; Lig2Lcddxacddx on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0010">Tenor iste est de modo perfecto, et plene valent sex tempora, et vacue
        valent quatuor tempora et iste tres vacue valent duas plenas. Et iste tenor vocatur mixtus;
        tamen est coloratus, et tamen possunt plures vacue poni in tenore si vis; tamen custode
        semper colorem; et sic de aliis mixturis que ponuntur. Intende videlicet de longis et de
        brevibus et de pausis:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0011">[ClefF3,Lig2Lcddxacddxv; Lig2dv; Lig2Lcddxacddxv on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0012">Tenor iste est de modo perfecto, et majores valent sex tempora, et
        minores quelibet valet unum tempus; et he sex debent esse punctate ante et retro, quia
        possunt computari cum nota antecedente vel subsequente. Et iste sex minores perficiunt unam
        majorem, et est tenor mixtus; tamen est coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0013"
        >[ClefF3,MX,pt,B,pt,MX,pt,B,pt,MX,pt,B,pt,MX,pt,B,pt,MX,pt,B,pt,MX,pt,B,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0014">Tenor iste est de modo perfecto et majores valent sex tempora et
        minores tria:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0015"
        >[ClefF3,Lig3MXcddxaLcddxacddx,Lig2MXaMXcddx,Lig2MXdMX,Lig2MXdMX,Lig2Lcddxacddx,MX on
        staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0016">Tenor iste est de modo perfecto, et majores valent sex tempora, et post
        majorem debet esse punctus divisionis. Et prima minor que sequitur, valet unum tempus,
        secunda duo, et <pb n="[126]"/>tertia tria tempora. Et est tenor mixtus, tamen
        coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0017">[ClefF3,MX,pt,Lig3ad,MX,pt,Lig3cdsnodacddx,MX,pt,Lig3ad on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0018">Tenor iste est de modo perfecto, et majores valent sex tempora et
        minores tria tempora; et debent esse punctate ante et retro, quia possunt computari cum
        majoribus; et iste tenor est mixtus, tamen coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0019">[ClefF3,MX,pt,L,pt,MX,pt,L,pt,MX,pt,L,pt,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0020">Tenor iste est de modo perfecto, et majores valent sex tempora et
        minores quelibet unum tempus; et est tenor mixtus, tamen coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0021">[ClefF3,MX,Lig3aod,Lig4aodacddx,Lig3oda,Lig3dod,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0022">Tenor iste est de modo perfecto; et quelibet plena valet tria tempora,
        et vacue valent duo tempora; et est color mixtus, tamen coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0023">[ClefF4,L,L,L,Lv,L,L,L,Lv,L,L,L,Lv,L,L,L,Lv on staff5]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0024">Tenor iste est de modo perfecto, et prima valet unum tempus et secunda
        duo et tertia tria:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0025"
        >[ClefF3,Lig3aacddx,pt,Lig3aacddx,pt,Lig3ad,pt,Lig3ad,Lig3cdsnodacddx,Lig3cdsnodacddx on
        staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0026">Et tales tenores possunt dividi in quatuor partes diversimodo; et prima
        vice dicitur sicut stat; secunda vice dividitur vel diminuitur per dimidium de primo; et
        tunc prima nota valet unam semibrevem, et secunda duas et tertia tres, et sic usqae ad
        finem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0027">Item tertia vice potest dici de tempore imperfecto; et tunc prima nota
        valet unum, et tertia duo tempora et sic usque finem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0028">Item quarta vice, diminuitur istud tempus imperfectum per semi, id est
        per medium; tunc prima nota valet unam semibrevem, et secunda unam, et tertia duas, et sic
        usque ad finem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0029">Item iste tenor potest aliter dividi in quatuor partes, videlicet:
        prima vice, de modo perfecto; tunc prima valet unum tempus, et secunda duo, et tertia tria,
        et sic usque ad finem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0030">Item si secunda vice potest dici de tempore imperfecto, tunc prima
        valet unum tempus, et secunda unum, et tertia duo tempora.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0031">Item si tertia vice diminuatur per semi de prima voce, tunc prima nota
        valet unam semibrevem, et secunda duas, et tertia tres semibreves.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0032">Item si quarta vice, tunc diminuitur per semi de secunda vice; et tunc
        prima nota valet unam semibrevem, et secunda unam, et tertia duas semibreves, et sic usque
        ad finem. Et possunt poni pause post perfectiones, sed custodi semper colorem, et debet
        scribi sub tenore, sic: primo dicitur de modo perfecto; secundo de tempore imperfecto;
        tertio zeze vel cese per semi de primo; et quarto zeze sive cese per semi de secunda
        vice.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0033">Tenor iste quando est de modo imperfecto, tunc valet quelibet quatuor
        tempora; et quando est de modo perfecto, tunc quelibet valet sex tempora, sicut superius
        dictum est de tenoribus de modo perfecto, et est tenor ordinatus atque coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0034">[ClefF3,Lig2MXcddxaMXcddx; Lig2MXdMX,Lig2MXaMXcddx on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0035">Tenor iste quando vis quod sit de modo imperfecto, tunc valet quelibet
        duo tempora; et quando vis quod sit de modo perfecto, tunc valet quelibet tria tempora,
        sicut superius pouitur in <pb n="[127]"/>tenoribus de modo perfecto, et est tenor ordinatus
        atque coloratus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0036">[ClefF3,L,L,Lig2d,L,L,Lig2d,L,L,L,L,Lig2d on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0037">Tenor iste quando est de modo imperfecto, tunc majores valent quatuor
        tempora et minores duo; et quando est de modo perfecto, tunc majores valent sex tempora et
        minores tria, sicut superius patet:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0038">[ClefF3,MX,MX,L,MX,MX,MX,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0039">Tenor iste quando est de modo imperfecto, tunc majores quatuor valent
        tempora, et minores quelibet unum tempus. Sed in modo perfecto sunt minores punctate, sicut
        superius patuit; et non est necesse eas punctare in modo imperfecto:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0040">[ClefF3,MX,MX,L,MX,MX,L,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0041">Tenor iste est de modo imperfecto, et majores valent quelibet quatuor
        tempora et minores quelibet duo tempora:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0042">[ClefF3,MX,L,L,MX,L,L,MX,L,L,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0043">Tenor iste est de modo perfecto, et prima nota valet unum et quarta
        tria tempora et pause computantur per se; et potest dici bis, si vis, sicut stat, vel potest
        fieri divisio in secunda vice per semi de prima; et tunc note valent tres semibreves, et
        quelibet pausa valet unam semibrevem:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0044">[ClefF3,Lig3aacddx,pt,BP,pt,Lig2acddx,Lig2acddx,pt,BP,pt,Lig4cdsnodad
        on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0045">Tenor iste est de modo imperfecto, et prime due note valent unum tempus
        pro qualibet, et tertia valet duo tempora; et potest dividi per semi, si dicitur bis, tunc
        due prime valent pro qualibet unam semibrevem, tertia duas semibreves, et pausa prima vice
        valent duo tempora, secunda vice non valent nisi unum tempus:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0046"
        >[ClefF3,Lig3aacddx,LP,Lig4aaod,LP,Lig2d,LP,Lig2a,L,Lig3aacddx,LP,Lig4doda on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0047">Sciendum est quod per tenores supradictos potest inveniri quamplures
        alii modi et deduci alii tenores per viam subtilitatis, et ideo non est necesse
        contratenores componere. Plures eorum qui possunt inveniri, quando existit subtilis cantor,
        potest facere alios tenores quamplures eorum; et ideo sapienti et intelligenti pauca
        sufficiunt, sed que scripta sunt superius, ad doctrinam parvulorum scripta sunt.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0048">Unde dicendum est de Pausis, qualiter ipsas ordinabis in tenoribus; et
        primo de modo perfecto quod pause debent esse computate per se; tunc pone in tenoribus tres,
        vel sex, vel novem pausas de uno tempore, et debent esse punctate ex utraque parte, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0049">[pt,BP,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0050">et non debent poni nisi post perfectiones.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0051">Item si vis componere vel ordinare pausas cum perfectionibus, quod si
        pausa debet ire cum prima, quod est ante se, tunc debet esse punctata retro, ut hic:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0052">[Lig2cdsnd,BP,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0053">Item si debet ire cum perfectione, que est retro se, tunc debet esse
        punctata ante, ut hic:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0054">[Lig2cssnacddx,pt,BP on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0055">Item potes etiam tales pausas ponere in modo <pb n="[128]"/>perfecto,
        et non in alio, quia significat modum perfectionis ut hic: [LP,LP,LP on staff5]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0056">Aliquando possunt poni due simul, ut hic: [LP,LP,LP,LP,LP,LP on staff5]
        et non debent poni nisi post perfectiones; sed caveas, ne frangas colorem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0057">Item si pausas ponere vis in modo imperfecto, non est necesse eas
        punctare, sed stant per se, ut hic: [Lig2dcddx,BP on staff2] vel sic: [Lig3aa, BP,Lig2cdsnd
        on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0058">Si per se stant, cum perfectionibus computantur, non debent esse
        punctate.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0059">Item si vis ponere pausas de duobus temporibus, tunc appone, ut hic:
        [LP,LP,LP on staff4] quia quot spatia tangunt, tot tempora valent.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0060">Item si vis pausas pro tribus temporibus ponere simul, tunc debes
        ponere unam de duobus et aliam de uno tempore, ut hic: [LP,BP on staff4]</p>
      <p xml:id="AEGTRA0061">Si majores subtilitates cupis habere quam in isto volumine continetur,
        tunc stude fortiter in musicam, et forte Deus prestabit tibi per suam gratiam majorem
        intellectum atque subtilitatem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0062">Est autem alius modus componendi motetos quam superius dictum est,
        videlicet: quod tenor vadat supra motetum et sic ordinabis:</p>
      <p xml:id="AEGTRA0063">Accipe tenorem de antiphonario, sicut superius dictum est, quem
        colorabis et ordinabis, et stat in gamma bassa; et tu potes eum mittere in gamma alta; et
        quando est ordinatus bene, tunc facias discantum sub tenore, sicut melius scis et potes. Et
        si vis ipsum facere cum quatuor, tunc debet ibi essse contratenor. Sed oportet quod
        contratenor sit primo et concordet cum tenore, aliter non posset colorari. Item si vis
        facere motetum cum quinque, per hunc modum potest fieri: fac primo tenorem, sicut dictum
        est, et fac discantari subtus tenorem et concordare; hoc modo fac triplum discantari insuper
        motetum, sicut melius scis. Adhuc potes facere alium discantum qui ibi circumsonat triplum
        fulgendo ipsum triplum. Et iste quintus cantus vocatur quadruplum, et sic erit motetus
        totaliter plenus. Et credo quod non possint fieri plures cantus insimul.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0064">Item si motetum, triplum, quadruplum potes semper bene facere de modo
        perfecto, licet cantus esset de modo imperfecto, aliquando cantus est de modo perfecto et de
        tempore perfecto, et tunc debet semper poni punctus divisionis post tria, et debet prima
        perfectio durare usque ad finem.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0065">Isto modo debet fieri Ballada simplex: in primo fac apertum et clausum,
        et ultimo fac clausum solummodo.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0066">Item Ballada duplex habet apertum et clausum ante et retro.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0067">Item Vironellus simplex habet ante apertum et clausum retro.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0068">Item Vironellus duplex habet dimidium apertum et clausum ante, et
        apertum et clausum retro.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0069">Item Rondellus habet apertum ante, quando finitur in ut, et debet esse
        decima; et quando finitur in la, debet este quinta, et retro clausum. Deo gratias.</p>
      <p xml:id="AEGTRA0070">Explicit tractatus cantus mensurabilis secundum magistrum Egidium de
        Murino.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
