<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum de modo accipiendo</title>
        <title type="abbrev">ANOCAPM</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>David Schneider</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2002">2002</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> F. Alberto Gallo, <emph>Mensurabilis musicae tractatuli</emph>,
          Antiquae musicae italicae scriptores, vol. 1 (Bologna: Università degli Studi di Bologna,
          Istituto di Studi Musicali e Teatrali - Sez. Musicologia, 1966), 59. As a work, this
          treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright
          and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de proportionibus musicae mensuralis: De modo
            accipiendo</title>
          <idno type="LML">PROP. MENS. Nota quod I</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-CATc D 39, 121v-122</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCAPM0001">
        <pb n="[59]"/>DE MODO ACCIPIENDO</p>
      <p xml:id="ANOCAPM0002">Nota quod modus accipitur a longa, tempus a brevi et prolacio a
        semibrevi. Quando brevis est perfecta tempus est perfectum, quando semibrevis est perfecta
        prolacio est perfecta. Perfectum vero accipitur quando longa sive brevis habet tres partes
        equales sive indivisibiles et inequales; inperfectum autem quando habet duas partes per
        omnia equales.</p>
      <p xml:id="ANOCAPM0003">Sciendum est quod triplex et quadruplex est modus biscantandi. Et nota
        quod duplex est proporcio juxta galliginam artem, videlicet: maior perfecta prolacio ex qua
        habetur modus nonarius, et prolacio maior inperfecta ex qua habetur modus senarius, prolacio
        minor perfecta ex qua habetur modus binarius seu ternarius qui idem sunt in actu et figura,
        prolacio minor inperfecta ex qua habetur modus quaternarius.</p>
      <p xml:id="ANOCAPM0004">Et quia prolaciones non sunt plures neque pauciores, igitur neque
        modi. Modus autem duodenarius sive octonarius per se modi secundum istas figuras et
        prolaciones quia non sunt alique ipsarum est modus quod dictum est; sed in cantu reducuntur
        ad modum quaternarium, dicitur de prolacione minori inperfecta, hoc modo quia maior qui
        ponitur in modo duodenario et per talem reductionem perficitur longa, et eodem modo videmus
        de octonario.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
