<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentum super tonos</title>
        <title type="abbrev">ANOCST</title>
        <author>
          <persName>Anonymous</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Elisabeth Honn</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1995">1995</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="source">
          <title>Commentum super tonos</title>
          <date notBefore="0800" notAfter="1099">9th-11th</date>
          <author>
            <persName>Anonymous</persName>
          </author>
        </bibl>
        <bibl type="edition"><emph>De numero tonorum litterae episcopi A. ad coepiscopum E. missae ac Commentum super tonos episcopi E. (ad 1000)</emph>, ed. Joseph Smits van Waesberghe, Divitiae musicae artis A/I (Buren: Knuf, 1975), 24–93 (even pages only). As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely.
</bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Commentum super tonos</title>
          <idno type="LML">COMM. TON.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-B Ms. lat. oct. 265, 1v-8</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Nn VIII.D.14, 19-40v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCST0001"><pb n="[24]"/>[EPISTOLA EPISCOPI A. AD EPISCOPUM E.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0002">[f. 19r in marg.] Dilectissimo coepiscopo e., a. divina gratia dispensante episcopus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0003">Omnia quae iure Christi debentur fidelibus eiusdemque mandata servantibus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0004">Physicis a quibusdam (di)dicimus tonos quattuor fore tantummodo, plerosque etiam octo testatos esse reperimus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0005">Te unde, pater venerabilis, quatenus edisseras supplico quamobrem, si octo quattuor, si vero quattuor solummodo octo, quidam cur esse testatur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0006">Novimus etenim huius te artis peritia maxime suffultum, et hoc te dissolvere (h)aut dif(f)icile constat.</p>
      <p xml:id="ANOCST0007">Non mireris obsecro me hoc inquirere, quoniam inde plurimos crevimus dubitare.</p>
      <p xml:id="ANOCST0008">Quam, pater optime, flagito bonitatem, hanc ut a meo iecore dubietatem repellas, quicque id queat / [f. 19v in marg.] fieri firmiter edoceas.</p>
      <p xml:id="ANOCST0009"><pb n="[26]"/>Summa bonitate repleto a. admodum praesulum reverendo, e. mandat episcopus salutem in domino cum caritatis vinculo.</p>
      <p xml:id="ANOCST0010">Nolumus vos ignorare, verum etiam qui [ut] possitis congrue sapere maluimus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0011">Octo fore tonos ut nonnulli asserunt; sed nos testamur, optimae sequentes memoriae, [o.] ab(b)ate(m) religiosissimum, musicae artis dulcedine cantuum tonos exponentem: octo in specie beatitudinum.</p>
      <p xml:id="ANOCST0012">Quattuor vero, ut quidam, minime renuimus, qui unam solummodo primum (et) secundum, qui vocem tertium atque quartum, sicque reliquos proferunt, quoniam finem saepissime interdumque principium veluti concordare videntur, ut antiphonae: Deus a libano veniet, quae est primi; Iuste et pie vivamus, quae est secundi.</p>
      <p xml:id="ANOCST0013">Haec tamen ambae principium ac finem uno videntur sono terminare, sed haec [antiphona] authentici acuitur in medio, reliqua vero retinet gravitatem; similiter evenit per ceteros.</p>
      <p xml:id="ANOCST0014">Unde nonnulli huiusmodi artis periti subiectos nominant, quos cernunt authentici(s) subiacere.</p>
      <p xml:id="ANOCST0015"><pb n="[28]"/>Recte quidem authenticos quattuor asserunt, quorum / [f. 20r in marg.] sub verbere totidem generantur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0016">Quapropter, dilectissime, ne huius proprietatem dogmatis in suis videaris dubitare: quos acuere comperis ullo absque errore authenticos confitere; quos vero graviter planeque currere, sine dubio esse subiectos asserere.</p>
      <p xml:id="ANOCST0017">Omnes enim antiphonae sive quicumque cantus authenticorum tamdiu sonum exprimunt, quamdiu ad ipsorum acumina gloriae ascenditur. Subiectorum vero non recte sic, sed magis sonorum gloriae gravitatem retinerit.</p>
      <p xml:id="ANOCST0018">Inveni(un)tur tamen sese acuentes, unde nonnulli subiectorum esse asserentes ambiunt; qui falluntur, cum nemo subiectorum nequit ad primitivi sui acumina scandere.</p>
      <p xml:id="ANOCST0019">Quodsi aequalis, iam non subiectus. Idcirco autem subiectus, quoniam subiacet authentico, nuncupatur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0020">Etenim talibus ita animadvertendum est, ut, si horum principia aliquomodo cum aliqua suorum authenticorum differentia concordant, eiusdemque authentici differentiae absque dubio fateamur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0021">Si minime concordare videntur, / [f. 20v in marg.] cantorum neglegentiae, non doctorum asscribitur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0022">Quoniam hactenus de tonis, quot sunt, exposuimus, nunc de eorundem differentiis, ne aliqua tibi dubietas maneat, quot quaeque varietates habeat, per singulos tonos ediscere volumus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0023"><pb n="[30]"/>[TONARIUM]</p>
      <p xml:id="ANOCST0024">[I. Protus authenticus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0025">[f. 21r in marg.] [DMA A/I:30,1; text: Primum quaerite regnum dei, None noe ane] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_01GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0026">Protus etenim authenticus officiorum differentias quattuor constare videtur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0027">Quarum prima multifarie canitur. Verumtamen hoc considerandum est, quod huius principia plane determinatur. Ita cum semiditono:/ [f. 21v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0028">[DMA A/I:30,2; text: [Introitus] Gaudete in domino, Gloria Saeculorum amen. Laudate pu[eri], Justus non, Memento nostri, Justus ut pal(ma), Ex(s)urge quare, De ventre]</p>
      <p xml:id="ANOCST0029">Gloria [secunda] vero uno modo dumtaxat, cum diapente cum tono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0030">[DMA A/I:30,3; text: [Introitus] Rorate cae(li), Gloria Saeculorum amen. Suscepimus, Gaudeamus, Exclamaverunt, / [f. 22r in marg.] Inclina, Statuit, Da pacem]</p>
      <p xml:id="ANOCST0031"><pb n="[32]"/>Tertia namque ab ultimo suae gloriae suo sono sumpsit exordium, ita cure ditono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0032">[DMA A/I:32,1; text: [Introitus] Meditatio, Gloria Saeculorum amen. Lex, Scio, Sapientia(m), Salus aut(em)] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_02GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0033">Quartae quippe principium ultimo [sono] semper suae gloriae subiacet cum ditono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0034">[DMA A/I:32,2; text: [Introitus] Misereris, Gloria Saeculorum amen. Ego autem in, Ego autem cum]</p>
      <p xml:id="ANOCST0035">Accidit quoque idem et suis omnibus communionibus:/ [f. 22v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0036">[DMA A/I:32,3; text: Gloria Saeculorum amen. [Communio] Dominus da(bit), Saeculorum amen, Et terra nos(tra)]</p>
      <p xml:id="ANOCST0037"><pb n="[34]"/>Huius equidem proti authentici novem constat differentiis antiphonae.</p>
      <p xml:id="ANOCST0038">Quarum prima bifarie modulatur, uti cum tono plagis:</p>
      <p xml:id="ANOCST0039">[DMA A/I:34,1; text: [Antiphona] Ecce nomen. Gloria Saeculorum amen. Angelus Domi(ni), Conventione autem, Qui me con(fessus), Tu es pastor, In tua pa(tientia), Dum co(m)mitere(n)t, Montes, Loquere do(mine)] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_03GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0040">/ [f. 23r in marg.] Sequens itaque una eademque terminatione utitur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0041">[DMA A/I:34,2; text: [Antiphona] Canite tuba. Gloria Saeculorum amen. Isti sunt sanc(ti), Ave Maria]</p>
      <p xml:id="ANOCST0042">Sic et tertia uno modo profertur, veluti est circumflexa et possidet ditonum:</p>
      <p xml:id="ANOCST0043">[DMA A/I:34,3; text: [Antiphona] Dicite pus(illanimes), Gloria Saeculorum amen. Venit lu(men), Domine pu(er), Lazarus, Sol et luna, Hodie, Petrus quidem]</p>
      <p xml:id="ANOCST0044"><pb n="[36]"/>Ast quarta duabus canitur varietatibus. Sic quoque et est acuta, continet argutum ditonum:/ [f. 23v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0045">[DMA A/I:36,1; text; [Antiphona] Apertis, Gloria Saeculorum amen. Exi cito, Ite dicite, Ut non delinquam, Di(f)fusa est] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_04GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0046">Sed quinta una voce tantummodo, sicuti et est arguta et continet semiditonum circumflexum, ita:</p>
      <p xml:id="ANOCST0047">[DMA A/I:36,2; text: [Antiphona] Reges T(h)arsis. Gloria Saeculorum amen. Reges terrae, Saepe ex(pugnaverunt), Circum(dantes)]</p>
      <p xml:id="ANOCST0048">Similiter et sexta uno modo terminatur, quemadmodum Senex puerum, et est procliva, et continet tremulum semiditonum aliquando:</p>
      <p xml:id="ANOCST0049">[DMA A/I:36,3; text: [Antiphona] Senex pu(erum), Gloria Saeculorum amen, Columna / [f. 24r in marg.] es, Ductus est, Cum esset, Simile est, Appenderunt]</p>
      <p xml:id="ANOCST0050">In primo:</p>
      <p xml:id="ANOCST0051">[DMA A/I:36,4; text: Quos a(p)pretiatus sum ab eis]</p>
      <p xml:id="ANOCST0052"><pb n="[38]"/>Ista Appenderunt et quarti et primi com(m)unionem habet, et a nulla vacillat in quarto, ut illud:</p>
      <p xml:id="ANOCST0053">[DMA A/I:38,1; text: Quos a(p)pretiatus sum ab eis, Saeculorum amen.] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_05GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0054">Sed a quibusdam musicis videtur esse in fine quarti propter neumam, quam melius, inquam, extollunt quam primi.</p>
      <p xml:id="ANOCST0055">Mihi autem omnibus modis acquiescat et quibus [sciunt] artem canendi vel / [f. 24v in marg.] intonandi.</p>
      <p xml:id="ANOCST0056">Hoc enim apud nostros peritos, ut quando antiphonae praecedentes ei inde vel aliae quae in usu audientur esse tono possident, primum illi faciunt.</p>
      <p xml:id="ANOCST0057">Cum in quarto, etiamsi possideant quartum illi, eam primo reddant, et hoc ne saepe uno fastidietur, hoc modo:</p>
      <p xml:id="ANOCST0058">[DMA A/I:38,2; text: [Antiphona] Qui me misit, Saeculorum amen. Visionem]</p>
      <p xml:id="ANOCST0059"><pb n="[40]"/>Hae antiphonae, aut [quae] sunt similes istius differentiae, decenter sortiuntur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0060">Sunt denique multi [qui] per eas antiphonas in secundo intonant deridentes primo, ille nimirum non cogitat de capite neque de eius calce, et in hoc horum non est acquiescendum temeritas.</p>
      <p xml:id="ANOCST0061">Octava autem una se gaudet compescere pronuntiatione, quatenus, cum sexta et septima:</p>
      <p xml:id="ANOCST0062">[f. 25r in marg.] [DMA A/I:40,1; text: [Antiphona] Christi virgo, Gloria Saeculorum amen. Ipsi soli, Speciosus, Propter verba]</p>
      <p xml:id="ANOCST0063">Nona autem equidem semper suae ultimo suo gloriae supponitur sequenti praetermisso, et est reciproca:</p>
      <p xml:id="ANOCST0064">[DMA A/I:40,2; text: [Antiphona] O beatum pontificem, Gloria Saeculorum amen. Iuliani, O quantus luctus, Hodie, Amavit eum]</p>
      <p xml:id="ANOCST0065"><pb n="[42]"/>[f. 25v in marg.] [DMA A/I:42,1; text: [Responsorium] Verbum caro, Civitas Jerusalem, Ecce appa(rebit), Gloria patri et filio et spiritui sancto sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen. [Antiphona] Tu es pastor ovium] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_06GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0066">[DMA A/I:42,2; text: [Invitatorium] Venite ex(s)ultemus domino iubilemus deo salutari nostro, Praeo(c)cupemus faciem eius in confessione / [f. 26r in marg.] et in psalmis iubilemus ei.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0067"><pb n="[44]"/>[II. Plagis proti]</p>
      <p xml:id="ANOCST0068">[DMA A/I:44,1; text: Secundum autem simile est huic, Noeagis] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_07GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0069">Proti enim subiectus authentici terminatione una solummodo videtur esse con(s)trictum.</p>
      <p xml:id="ANOCST0070">Nam omnis cantus huius subiecti officiorum seu antiphonarum vel etiam com(m)unionum sola videtur terminatione finiri:/ [f. 26v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0071">[DMA A/I:44,2; text: Gloria Saeculorum amen, Terribilis est, [Introitus] Dominus dixit, Vultum, Ecce ad(venit), Gloria Saeculorum amen. [Communio] Exiit ser(mo), Narrabo, Gloria Saeculorum amen, [Antiphona] O sapientia, De Sion, Quem vidistis, Iuste, Psallite, Supra pec(tus)]</p>
      <p xml:id="ANOCST0072"><pb n="[46]"/>Ista istius (toni) est et quinti et hoc sumit per vim neumae, quae extollitur a quibusdam in calce eius in secundo, ut illud:</p>
      <p xml:id="ANOCST0073">[DMA A/I:46; text: Omnes qui diligitis eam, in / [f. 27r in marg.] aeternum, [Responsorium] Laetentur caeli, Gloria patri et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen, [Antiphona] Trinum et unum, Adoremus Christum] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_08GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0074"><pb n="[48]"/>[III. Deuterus authenticus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0075">[f. 27v in marg.] [DMA A/I:48,1; text: Tertia dies est quo haec facta sunt]</p>
      <p xml:id="ANOCST0076">Deuterus id est secundus; deutero graece dicitur secundus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0077">Unde deuteronomi(i), id est de secunda lege.</p>
      <p xml:id="ANOCST0078">Deuterum authenticum officiorum sive communionum duobus liquet differentiis praenotatum; harum prior a primo toni eiusdem sono incipit, diverse licet canitur, ut semitonio:/ [f. 28r in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0079">[DMA A/I:48,2; text: [Introitus] Dum clamarem, Gloria Saeculorum amen, Ego autem, Protector, Confessio, Sancti tui]</p>
      <p xml:id="ANOCST0080"><pb n="[50]"/>Posterior quippe ab ultimo suo inchoatur. Ita:</p>
      <p xml:id="ANOCST0081">[DMA A/I:50,1; text: [Introitus] Liberator, Gloria Saeculorum amen. Loquetur, Omnia quae, Caritas] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_09GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0082">(A)d normam istorum aliis facilius capiuntur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0083">[DMA A/I:50,2; text: [Communio] Beatus ser(vus), Gloria Saeculorum amen. Qui medi(tabitur), Amen, Justorum ani(mae)]</p>
      <p xml:id="ANOCST0084"><pb n="[52]"/>/ [f. 28v in marg.] Super antiphonas namque habet quattuor differentias.</p>
      <p xml:id="ANOCST0085">Sed prima terminatione una dumtaxat describitur, sicut cum diatessaron distant:</p>
      <p xml:id="ANOCST0086">[DMA A/I:52,1; text: [Antiphona] Qui de terra est, Gloria Saeculorum amen. Beatus vir, Quando, Haec est quae]</p>
      <p xml:id="ANOCST0087">(N)os autem isto et alio modo in quarto intonamus, ut illud:</p>
      <p xml:id="ANOCST0088">[DMA A/I:52,2; text: [Antiphona] Haec est quae, Saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0089">Tertia vero pluribus modis canitur, unde plurimi dubitant, ita verumtamen anima(d)vertenda est, quod huius exordium certissime acuitur, ita:/ [f. 29r in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0090">[DMA A/I:52,3; text: [Antiphona] Dum fortis, Gloria Saeculorum amen. Ecce dominus, Qui sequitur me, Et respicien(tes), Cunctis diebus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0091">Ista est et quarti et tertii istius, nec ab insulis.</p>
      <p xml:id="ANOCST0092"><pb n="[54]"/>Adhaesit: (i)sta nec octavo dirimatur nec tertio et omnibus acquiescit.</p>
      <p xml:id="ANOCST0093">Una solummodo terminatione penultima quoque constringitur, quemadmodum cum tono aequaliter:</p>
      <p xml:id="ANOCST0094">[DMA A/I:54,1; text: [Antiphona] Domine pro(basti), Gloria Saeculorum amen. Quoniam] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_10GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0095">Ultima etenim cum aliqua semper videtur tarditate exprimere sic, / [f. 29v in marg.] similiter cum tono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0096">[DMA A/I:54,2; text: [Antiphona] Quasi unus, Gloria Saeculorum amen. Ascendente, Fac benigne, Malos male, [Responsorium] Salvatorem, Gloria patri et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0097"><pb n="[56]"/>/ [f. 30r in marg.] Habet (in)vitatorium differentias duas, sicut Christus natus est et Regem praecur(soris):</p>
      <p xml:id="ANOCST0098">[DMA A/I:56; text: [Invitatorium] Christus natus, [Versus] Venite ex(s)ultemus domino iubilemus deo salutari nostro, Praeo(c)cupemus faciem eius in confessione et in psalmis iubilemus ei, Regem prae(cursoris)]</p>
      <p xml:id="ANOCST0099"><pb n="[58]"/>[IV. Plagis deuteri]</p>
      <p xml:id="ANOCST0100">Iste subter tribus ceteri(s) humili voce / [f. 30v in marg.] post praecedente neuma declinandus est (et) dicendus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0101">Quartus coaequatur octavo; deuterus id est secundus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0102">[DMA A/I:58,1; text: Quarta vigilia venit ad eos, Noeagis] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_11GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0103">Deuterus plagis tribus praenotatur offici(or)um communionumve differentiis, qua praecedens diverse prolata quamquam inveniatur, dispar tamen sequentium esse cognoscitur, (et) profertur ita, cum quinta et septima:</p>
      <p xml:id="ANOCST0104">[f. 31r in marg.] [DMA A/I:58,2; text: [Introitus] Deus in no(mine), Gloria Saeculorum amen. Sicut, Si enim, Intret]</p>
      <p xml:id="ANOCST0105"><pb n="[60]"/>Sequens itaque etenim una solummodo terminatione subsistit, veluti distat semiditono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0106">[DMA A/I:60,1; text: [Introitus] Reminiscere, Gloria Saeculorum amen. Resurrexi]</p>
      <p xml:id="ANOCST0107">Numquam etiam ideo aliquam ultimam sodalitatem habere testatur, quoniam ab uno sumunt exordium sono.</p>
      <p xml:id="ANOCST0108">Verumtamen etiam acutius haec semper canitur, hac una sese firmitate comprimit, sic aeque fit:</p>
      <p xml:id="ANOCST0109">[DMA A/I:60,2; text: [Introitus] Nos autem, Gloria Saeculorum amen, Exaudi, [Communio] Ex(s)ulta, Saeculorum amen, Magna est]</p>
      <p xml:id="ANOCST0110"><pb n="[62]"/>/ [f. 31v in marg.] (H)abet etiam antiphonarum septem differentias; harum prima una modulatur cum ditono voce. (E)t distat inchoatio ditono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0111">[DMA A/I:62,1; text: [Antiphona] Benedicta tu, Saeculorum amen, Super te Jerusalem] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_12GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0112">Secunda quoque una similiter modulatione compescitur, uti cum ditono et semiditono:</p>
      <p xml:id="ANOCST0113">[DMA A/I:62,2; text: [Antiphona] Quaerite dominum, Gloria Saeculorum amen. Post par(tum)]</p>
      <p xml:id="ANOCST0114">Sic et tertia una fungitur terminatione cum duobus ditonis, ita:</p>
      <p xml:id="ANOCST0115">[DMA A/I:62,3; text: [Antiphona] Sion re(novaberis), saeculorum amen. O mors, Factus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0116"><pb n="[64]"/>Est uno similiter modo in tertia comprimitur, quemadmodum cum sexta et quarta semiditonus:</p>
      <p xml:id="ANOCST0117">[f. 32r in marg.] [DMA A/I:64,1; text: [Antiphona] Ante me, Saeculorum amen. Fidelia]</p>
      <p xml:id="ANOCST0118">Istae istius pene omnes in fine a primo possidentur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0119">Ante penultimam multifarie praenuntiatur, ita tamen plane determinatur, cum septima chorda ad quintam:</p>
      <p xml:id="ANOCST0120">[DMA A/I:64,2; text: [Antiphona] Turba mul(ta), Saeculorum amen. Tria sunt, Credo videre, Speret Israel in domino]</p>
      <p xml:id="ANOCST0121">Istae isti tono est et primo qui finiri scit.</p>
      <p xml:id="ANOCST0122">Omnes vero antiphonae huius esse noscuntur penultimae differentiae, quae ita modulantur, ut:</p>
      <p xml:id="ANOCST0123">[f. 32v in marg.] [DMA A/I:64,3; text: [Antiphona] Rubum quem, Saeculorum amen. Secus de(cursus) A(p)penderunt]</p>
      <p xml:id="ANOCST0124">Ista istius est et primi.</p>
      <p xml:id="ANOCST0125"><pb n="[66]"/>Una namque ultima fruitur constantia, quae praefatur altius, acuitur cum ditono, haec est septima cum prima:</p>
      <p xml:id="ANOCST0126">[DMA A/I:66,1; text: [Antiphona] In prole mater, Saeculorum amen.] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_13GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0127">[f. 33r in marg.] [DMA A/I:66,2; text: [Responsorium] Rex noster, Gloria patri et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen. [Invitatorium] Hodie si vo(cem), Christum natum, Venite ex(s)ultemus, Ecce venit, Deum verum, Adoremus regem, et in psalmis iubilemus ei.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0128"><pb n="[68]"/>[V. Tritus authenticus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0129">Iste normae tertii paulominus in voce discrepat.</p>
      <p xml:id="ANOCST0130">Tritus dicitur quasi tertius. Quintus est ecce tonus, tritus ratione vocatur./ [f. 33v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0131">[DMA A/I:68,1; text: Quinque prudentes intraverunt ad nuptias, Noeoeane]</p>
      <p xml:id="ANOCST0132">Praenotatur quoque officiorum seu etiam communionum binis authenticus tritus differentiis. Utraeque vero, quamquam canuntur multimodis, altius tamen altera, ut loquitur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0133">[DMA A/I:68,2; text: [Introitus] Me ex(pectaverunt), Gloria Saeculorum amen. Exaudi deus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0134"><pb n="[70]"/>Altera quidem plan(i)us ex / [f. 34r in marg.] primi sic:</p>
      <p xml:id="ANOCST0135">[DMA A/I:70,1; text: [Introitus] Circumdederunt, Saeculorum amen. Domine in tua, Saeculorum amen. [Communio] Servite, Intellege] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_14GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0136">(S)ola quippe differentia universe huius complectuntur antiphonae. Quomodo utantur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0137">[DMA A/I:70,2; text: [Antiphona] In conspectu, Saeculorum amen. Vox clamantis, Laetamini]</p>
      <p xml:id="ANOCST0138">[DMA A/I:70,3; text: [Responsorium] Obsecro domine, Gloria patri / [f. 34v in marg.] et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen. [Invitatorium] In manu tua, Dominum qui fe(cit), Venite ex(s)ultemus, Iubilemus ei]</p>
      <p xml:id="ANOCST0139"><pb n="[72]"/>[VI. Plagis triti]</p>
      <p xml:id="ANOCST0140">Iste altior quarti est, sed semper subiectus quinti.</p>
      <p xml:id="ANOCST0141">Similiter plagi tritum totidem constat fore constrictum.</p>
      <p xml:id="ANOCST0142">Quarum prior diverse profertur, verum ita cognoscitur, quoniam numquam / [f. 35r in marg.] huius differentiae officiorum (et) communionum a primo sui sono exordium capit.</p>
      <p xml:id="ANOCST0143">Quod proprium liquet esse (ex) superioribus posterioris.</p>
      <p xml:id="ANOCST0144">Colligit en plagas, praefati sextus et altas.</p>
      <p xml:id="ANOCST0145">[DMA A/I:72; text: Sexta hora sedit super puteum, Noeagis, Gloria Saeculorum amen. [Introitus] Hodie sci(etis), Omnes, Ex(s)ultate, Cantate, Saeculorum amen. [Communio] In splendoribus, Dif(f)usa est] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_15GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0146"><pb n="[74]"/>/ [f. 35v in marg.] Unam etenim sicuti superior antiphonarum habet differentiam, quam omnes huius toni antiphonae submittuntur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0147">[DMA A/I:74,1; text: Gloria Saeculorum amen. Notum fe(cit), [Antiphona] O admi(rabile), [Responsorium] Qui venturus est, Gloria patri et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen]</p>
      <p xml:id="ANOCST0148">[f. 36r in marg.] [DMA A/I:74,2; text: [Invitatorium] Adoremus do(minum), Surrexit dominus, Venite ex(s)ultemus, Alleluia]</p>
      <p xml:id="ANOCST0149"><pb n="[76]"/>[VII. Tetrardus authenticus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0150">Tetrardus id est quartus tonus. Nam in evangelio tetrarcha quarta pars regni esse memoratur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0151">Iste septimus excelsior voce cunctorum praecedentium canendus est.</p>
      <p xml:id="ANOCST0152">Septimus tropicus tetrardus nomine dictus.</p>
      <p xml:id="ANOCST0153">[DMA A/I:76,1; text: Septem sunt spiritus ante t(h)ronum dei, / [f. 36v in marg.] Noeoeane] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_16GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0154">Super officiis et com(m)unionibus duabus authenticus tetrardus ornatur differentiis.</p>
      <p xml:id="ANOCST0155">Sed praecedens quoque a primo sui toni suo:</p>
      <p xml:id="ANOCST0156">[DMA A/I:76,2; text: [Introitus] Puer natus est, Gloria Saeculorum amen. Audivite do(minus), Adorate, Ne timeas]</p>
      <p xml:id="ANOCST0157"><pb n="[78]"/>(S)equens ab ultimo suo semper principium s(umit) sic:</p>
      <p xml:id="ANOCST0158">[DMA A/I:78,1; text: [Introitus] Populus, Saeculorum amen. Eduxit do(minus), [Communio] Di(cite), Vox in / [f. 37r in marg.] rama, Notas mihi]</p>
      <p xml:id="ANOCST0159">Continet sex equidem super antiphon(a)s differentias.</p>
      <p xml:id="ANOCST0160">Quarum sexta uno semper sono suae profertur, etsi multis modis prolata inveniatur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0161">[DMA A/I:78,2; text: [Antiphona] Omnes, Gloria Saeculorum amen. Ingressa agnes, Domine labia]</p>
      <p xml:id="ANOCST0162">Quibus tantum versum fungitur varietatibus, quemadmodum:</p>
      <p xml:id="ANOCST0163">[DMA A/I:78,3; text: [Antiphona] Exortum est, Saeculorum amen. Ingenua, Attendite]</p>
      <p xml:id="ANOCST0164"><pb n="[80]"/>/ [f. 37v in marg.] Constat vero quartam in numerum modulatam quaeque a primo verumtamen sui semper sono principium suscipit, quatenus:</p>
      <p xml:id="ANOCST0165">[DMA A/I:80,1; text: [Antiphona] Prae timore autem, Saeculorum amen, Quomodo, De caelo ve(niet), Videntes] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_17GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0166">Ante penultima(m) namque (u)nam asseritur habere modo terminationis constantiam, exordium semper necnon exprimi sic:</p>
      <p xml:id="ANOCST0167">[DMA A/I:80,2; text: [Antiphona] Facta est, Saeculorum amen. Angelus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0168">Ultima equidem suae sono gloriae omnimodo subiacens est penultima varietate et sic canitur, ut:</p>
      <p xml:id="ANOCST0169">[DMA A/I:80,3; text: [Antiphona] Dixit dominus, Saeculorum amen. Vide domine]</p>
      <p xml:id="ANOCST0170"><pb n="[82]"/>/ [f. 38r in marg.] Similiter et multifarie ultima modulatur, quae sono tamen sui semper ab ultimo inchoatur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0171">[DMA A/I:82,1; text: [Antiphona] Confortatus est, Saeculorum amen. Loquebantur, [Responsorium] Ave Maria, Gloria patri et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0172">[f. 38v in marg.] [DMA A/I:82,2; text: [Invitatorium] Praeo(c)cupemus, Venite ex(s)ultemus]</p>
      <p xml:id="ANOCST0173"><pb n="[84]"/>[VIII. Plagis tetrardi]</p>
      <p xml:id="ANOCST0174">Iste dissentit (et) discrepat ab (h)umilitate aliquid aliorum humilium et habet duas differentias officiorum.</p>
      <p xml:id="ANOCST0175">[DMA A/I:84,1; text: Octo sunt beatitudines, Noeagis] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_18GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0176">Et quoniam cum altera versi huiuscemodi primi toni differentiae ex duabus varietatibus af(f)initate (h)abere cernitur, nonnullo idcirco credimus ambigere una malentes pro utriusque uti varietatibus terminatione.</p>
      <p xml:id="ANOCST0177">Sed ita considerandum est, quia magis convenienti iungatur. / [f. 39r in marg.] A(n)xamus necnon sola differentia officiorum sive com(m)unionum, uti:</p>
      <p xml:id="ANOCST0178">[DMA A/I:84,2; text: [Introitus] Dilexisti ius(titiam), Gloria Saeculorum amen. Lux fulge(bit), Dum medium, [Communio] Video, Introibo]</p>
      <p xml:id="ANOCST0179"><pb n="[86]"/>Plagis tetrardus terminatione non licet eiusdem modi proferant.</p>
      <p xml:id="ANOCST0180">Verum antiphonarum quinque prolatum praedicamus, quarum quinta toni siquando sui cetera acumine (e)t remissione minime consequitur, aequali sed semper principium linea deducitur, ita:</p>
      <p xml:id="ANOCST0181">[f. 39v in marg.] [DMA A/I:86,1; text: [Antiphona] In illa die, Gloria Saeculorum amen. Iudea et, Ab oriente, Vespere]</p>
      <p xml:id="ANOCST0182">Quarta quippe hymnum translatam accipimus, cuius initium soni unius constrictum summa credimus, ut:</p>
      <p xml:id="ANOCST0183">[DMA A/I:86,2; text: [Antiphona] Dominus, Saeculorum amen. De profundis]</p>
      <p xml:id="ANOCST0184"><pb n="[88]"/>Qui etiam quibusdam testantibus cedit ante penultima(m) quae sono ab eodem cernitur inchoaret. Mihi unde sic altius videtur quod huius omnes antiphonae ex duabus varietatatibus famulantur:</p>
      <p xml:id="ANOCST0185">[DMA A/I:88,1; text: [Antiphona] Zelus do(mus), Saeculorum amen. Hoc est, Veritas] 
      <figure><graphic url="/images/ANOCST_19GF.gif"/></figure></p>
      <p xml:id="ANOCST0186">Reliquae autem praefatae concedantur, diverse etenim procedit penultima, sed a quinto suo semper sono ita capit exordium:</p>
      <p xml:id="ANOCST0187">[f. 40r in marg.] [DMA A/I:88,2; text: [Antiphona] Hodie, Saeculorum amen. Zachae(e), Gloria, Nato domino]</p>
      <p xml:id="ANOCST0188">Unde etiam has antiphonas, quoniam hunc modum decurrunt, idem:</p>
      <p xml:id="ANOCST0189">Nos qui vivimus, et ceteras huic similiter.</p>
      <p xml:id="ANOCST0190"><pb n="[90]"/>Primus namque ita modulatione continetur: A N A N E A N O</p>
      <p xml:id="ANOCST0191">[DMA A/I:90,1; text: [Antiphona] Nos qui vivi(mus), Saeculorum amen. Dixit dominus mu(lieri), Sapientia]</p>
      <p xml:id="ANOCST0192">[DMA A/I:90,2; text: [Responsorium] Ecce dies ve(niunt), Gloria patri / [f. 40v in marg.] et filio et spiritui sancto Sicut erat in principio et nunc et semper et in saecula saeculorum amen.]</p>
      <p xml:id="ANOCST0193"><pb n="[92]"/>Ultima equidem una fruitur immutabilitate, raro quamvis inveniatur, de qua sit sermo non solum apud quosdam.</p>
      <p xml:id="ANOCST0194">Sunt qui huius esse asserunt praefatae, quibus rationes contradicunt, neminem videlicet subiectum, fore suo authentico aequalem, quae non solum aequalis, super emines verum etiam approbatur.</p>
      <p xml:id="ANOCST0195">Sunt qui hanc de plagi submis(c)ere in eodem fine detrahentes. Qui in aliquibus sex sed male habentibus licet agere.</p>
      <p xml:id="ANOCST0196">Su(n)t qui penitus hoc renuunt... [hic finitur codex]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
