<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Compendium breve artis musicae]</title>
        <title type="abbrev">ANOCBAM</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Mark Butler</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2001">2001</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Bernhold Schmid, "Ein Mensuralkompendium aus der Handschrift Clm
          24809," in <emph>Quellen und Studien zur Musiktheorie des Mittelalters</emph>, ed. Michael
          Bernhard, Bayerische Akademie der Wissenschaften, Veröffentlichungen der Musikhistorischen
          Kommission, Band 8 (Munich: Bayerische Akademie der Wissenschaften / C. H. Beck, 1990),
          74–76. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file
          is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de musica mensurabili</title>
          <idno type="LML">MENS. Cum animadv.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Mbs Clm 24809, 144-145</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOCBAM0001">
        <pb n="[74]"/>[144r in marg.] Cum animadverterem iuxta hoc dictum: "longa solent sperni,
        gaudent brevitate moderni", et ne animus studentis amplexitate sermonis ac scripturarum
        impediretur sive agravaretur, ideo quasdam declarationes temporum, modorum nec non aliorum
        spectancium ad cantum mensuratum sive mensuram, quod idem est, videlicet brevibusque verbis
        per exemplorum positionem conscribere procuravi.</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0002">Et primo notandum, quid sit tempus. Nam secundum Philosophum dicitur
        mensura motus secundum prius et posterius. Sed secundum musicum sic diffinitur in generali:
        Tempus est mensura vocis prolate seu obmisse et sub uno motu continuo. Sed tempus magis in
        speciali et proprie sumptum diffinitur sic: Secundum musicum tempus est mensura tam vocis
        prolate quam eius contrarie, puta vocis obmisse, que communiter pausa nominatur. Dico autem
        pausam tempore mensurari, quia, si non, tunc duo cantus diversi, quorum unus cum pausa et
        alter sine pausa sumeretur, non possent proportionabiliter coequari.</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0003">Item sciendum duplex est tempus, scilicet perfectum et imperfectum.
        Perfectum est, quod continet numerum ternarium in semibrevibus et illud debet tangi tribus
        digitis, id est tactibus. Sed tempus imperfectum est, quod continet numerum binarium in
        semibrevibus et illud debet tangi duobus digitis, ut supra. Item duplex est prolacio: maior
        et minor. Maior est, que continet numerum ternarium in minimis pro semibrevi, et pro brevi
        sex, ut hic: [S,M,M,M,B,M,M,M,M,M,M] Sed minor prolacio est, quae continet numerum binarium
        in minimis pro semibrevi et quatuor pro brevi; exemplum ut hic: [S,M,M,B,M,M,M,M], ut patet
        in Je no mon cuer et in consimilibus.</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0004">Sequitur de figuris. Nota: figura est representacio soni secundum suum
        motum. Vel sic: Figura est signum et noticia vocis cum proprietate vel sine proprietate
        diversitatem secundum elevacionem et depressionem <pb n="[75]"/>demonstrans. Item nota:
        omnis figura aut est duplex longa, ut hic: [MX,MXcsdx], vel simplex longa, ut hic:
        [L,Bcsdx], vel est brevis, ut hic: [B,B], vel semibrevis, ut hic: [S,Bcssn], vel est minima,
        ut hic: [M], vel est semiminima, ut hic: [A], vel est fusiel, ut hic: [Acd], vel longa
        figura vel baculus, ut hic: [Lig2cdsnosnod,Lig2cdsnosnod] Pluribus non fit variacio
        videlicet posicio figurarum.</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0005">Sequitur de ligaturis. Omnis ligature per figurarum ascensum sine omni
        plica quelibet figurarum valet unam brevem sive unum tempus, ut in isto exemplo:
        [Lig3aa,Lig3aa,Lig3oaa,Lig3aoa] Item nota plica a sinistris est duplex, scilicet brevis et
        longa. Nota brevis habet se per ascensum, ut hic: [Bcssn] Sed longa habet se per descensum,
        ut hic: [Bcdsn] Sed omnis plica a dextris [144v in marg.] sursum vel deorsum est longa, ut
        hic: [Bpsdx,Bpddx] Nota, si due figure simul colligantur sursum vel deorsum per plicam
        brevem, tales figure equipollent duabus semibrevibus, quia est regula generalis, quod tantum
        due breves per plicam brevem colligantur pro uno tempore:
        [Lig2pssna,Lig2pssnoa,Lig2pssnd,Lig2pssnod]</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0006">Item notandum, quod in modo perfecto duplex longa valet sex tempora.
        Ubi cum ea ordinatur una brevis a parte ante vel a parte post et his duobus modis
        imperficitur duplex longa, et valet tunc quinque tempora, ut est in exemplo:
        [Lig2aMXcddx,Lig2MXaL] Item duplex longa ante longam. In modo perfecto quelibet longa per se
        valet tria, ut hic: [L,L] Sic etiam de modo sive tempore perfecto brevis ante brevem valet
        tres semibreves: [B,B] Et sic semibrevis ante semibrevem in maiori prolatione valet tres
        minimas, ut hic: [S,S]</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0007">Item notandum, quod longa simplex in modo imperfecto nec plus nec
        minus valere potest, nisi duo tempora, ut hic: [L], nisi ei attribuatur signum perfectionis,
        quia tunc valet tria tempora et est perfectionis, ut hic: [L,pt] Sic etiam in minori
        prolacione semibrevis non plus valet nisi duas minimas, ut hic: [S,M,M], nisi ei attribuatur
        punctus perfectionis. Tunc est perfecta semibrevis, et valet tres minimas, ut hic:
        [S,pt,M,M,M] Item duplex est punctus, perfectionis et divisionis. Perfectionis est, qui stat
        a parte dextra et perficit longam, brevem, semibrevem, ut hic: [L,pt,B,pt,S,pt] Et dicitur
        perfectionis, quia perficit notam, cui additur. Sed punctus divisionis est, qui dividit
        longam, brevem, semibrevem et minimam, ne <pb n="[76]"/>tales ordinentur cum secunda. Et
        idem punctus debet poni a parte sinistra; exemplum ut hic: [pt,L,pt,B,pt,S,pt,M]
        Consequenter notandum est, quod si in modo perfecto plures breves reperiuntur inter duas
        longas, tunc tercius et tercius debent computari pro perfectione, id est pro longa perfecta.
        Et si una remanet in residuo, tunc prima longa imperficitur a prima brevi, ut hic:
        [L,B,B,B,B,L], nisi punctus primam longam sequatur, quia tunc ultima longa imperficitur, ut
        hic: [L,pt,B,B,B,B,L] Sed si due breves manent in residuo, tunc iste due faciunt
        perfectionem ita, quod secunda alterabitur, ut hic: [L,B,B,B,B,B,L] Et valet duo tempora,
        nisi punctus mediat inter illas. Tunc prima longa et secunda inperficientur et omnes breves
        essent equales, ut hic: [L,B,B,B,B,pt,B,L] Eodem modo intellige de tempore perfecto, cum
        plures [145r in marg.] semibreves reperiuntur inter duas breves, ut supra. Exemplum primi,
        ut hic: [B,S,S,S,S,B] Exemplum secundi, ut hic: [B,pt,S,S,S,S,B] Exemplum tercii, ut habetur
        hic: [B,S,S,S,S,S,B] Exemplum quarti, ut sic: [B,S,S,S,S,pt,S,B] Et sic etiam in maiori
        prolacione intellige: quando plures minime reperiuntur inter duas semibreves, et tunc tres
        et tres debent computari pro perfectione, id est, pro perfecta semibrevi, et si una remanet,
        tunc prima semibrevis inperficitur a minima prima inmediate eam sequentem. Exemplum, ut hic:
        [S,M,M,M,M,S] Exemplum secundi, ut hic: [S,pt,M,M,M,M,S] Exemplum tercii, ut hic:
        [S,M,M,M,M,M,S] Exemplum quarti, ut hic: [S,M,M,M,M,pt,M,S]</p>
      <p xml:id="ANOCBAM0008">Nunc sequitur de modo perfecto: Pro quo notandum, quod primo cantus
        est de modo perfecto, ubi talis ordo vel positio habetur, scilicet, quando in tenore
        reperitur linea tria spacia tegens. Secundo, quando brevis per ligaturam vel sine ligatura
        ordinatur cum longa. Tercio, quando valor brevis, id est pausa unius temporis cum longa
        ordinatur. Quarto, quando brevis ordinatur cum pausa duorum temporum. Quinto, quando tres
        breves similiter ordinantur. Sexto, quando valor trium brevium per punctum habetur. Septimo,
        quando due breves pausam inter se habentes ponuntur, vel quando due breves punctum inter se
        habentes ponuntur inter duas longas. Octavo, quando longa sequens longam habet punctum post
        se, ut in hoc tenore subsequenti ubi signa et exempla predictorum ponuntur, in quibus lucide
        et manifeste patet, quomodo modus perfectus debet cognosci. Et cetera Hainricus scripsit et
        cetera.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
