<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Modus cantandi in mensuralibus</title>
        <title type="abbrev">ANOMOD</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1995">1995</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Lorenz Welker, "Ein anonymer Mensuraltraktat in der Sterzinger
          Miszellaneen-Handschrift," <emph>Archiv für Musikwissenschaft</emph> 48 (1991): 255-281,
          255–81. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this
          file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Modus cantandi in mensuralibus</title>
          <idno type="LML">ANON. Vipiten.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-STEa without shelfmark, 1ra-3ra</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOMOD0001">
        <pb n="[274]"/>Modus cantandi in mensuralibus</p>
      <p xml:id="ANOMOD0002">1. De tempore</p>
      <p xml:id="ANOMOD0003">[1ra] Iam sequitur de valoribus notarum et hoc iam dictatur. Et iste
        valor non potest habere nisi per modum, tempus et prolacionem. Et modus prefert tempus et
        prolacionem. Ideo primo videndum est de tempore.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0004">Et nota sicud tempus hic simpliciter nihil aliud est nisi mensura vocis
        prolate, quam eius contrarie scilicet vocis obmisse, que communiter tamen pausa appellatur,
        et est duplex scilicet perfectum et imperfectum. Perfectum tempus est quod continet numerum
        ternarium in brevibus implicite vel expresse in semibrevibus vel in eorum valoribus, et hoc
        in ligatura vel extra, et in quampluribus aliis ut patet.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0005">Exemplum istius</p>
      <p xml:id="ANOMOD0006">[B,pt,S,S,S,S,S,SP,pt,Lig3cssnaa,B,SP,BP,BP,S,S,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0007">Sed tempus imperfectum est quod continet numerum binarium in brevibus
        inclusive vel expresse in semibrevibus vel in eius valoribus, ut sunt pause et ligature.
        Ceterique valores et illi semper sunt (Margine: exemplum) intellegendi in omnibus supra
        dictis et infra dicendis. Exemplum de tempore imperfecto, patet propter evidenciam.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0008">[B,S,SP,S,S,BP,Lig2cssna,Lig2cssnod,S,S,Lig3cssnddcddx on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0009">2. De prolacione</p>
      <p xml:id="ANOMOD0010">Sequitur de prolacione. Pro quo notandum quod prolacio nihil aliud est
        nisi sonus ab ore animalis prolatus, et ista est duplex scilicet maior et minor. Maior sive
        perfecta prolacio, quod idem est, est illa in qua minime ordinantur per numerum ternarium,
        vel ubi una sola minima assignatur semibrevi, vel ubi una minima attribuitur duabus parvis
        pausis que ascendunt de linia usque ad medietatem spacii. Et dicuntur ockatii seu suspiria
        et quid significent habetur loco suo scilicet aliud de pausis. Exemplum sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0011">[1rb] [Welker, 274; text: 1, 2, 3] <figure>
          <graphic url="/images/ANOMOD_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOMOD0012">
        <pb n="[275]"/>Minor prolacio est illa in qua minime ordinantur per numerum binarium vel ubi
        una parva pausa que de linea ad medietatem spacii ascendit attribuitur une minime. Exemplum
        sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0013">[S,S,S,M,M,M,M,M,M,S; MP,M,Lig2cssnod,S,MP,M,B on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0014">3. De modo</p>
      <p xml:id="ANOMOD0015">Postquam dictum est de tempore et prolacione, nunc sequitur de modo,
        quod videtur a modo perversus ordo. Sed tamen iste ordo patet pro fundamento.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0016">Pro quo nota quod modus est vera ordinacio vel disposicio figurarum
        varios effectus anime in cantando demonstrans, et est duplex scilicet perfectus et
        imperfectus. Ergo modus perfectus est ille in quo tempora vel eorum valores per numerum
        ternarium ordinantur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0017">Et aliud (?): numerus septem modis habet cognosci. Primo quando in
        tenoribus vel contratenoribus reperitur pausa tria tangens spacia. Secundo quando in
        ligatura vel extra ligaturam brevis cum longa ordinatur. Tercio quando brevis cum pausa
        tangenti duo spacia anexive ordinatur. Quarto quando tres breves insimul ordinantur. Quinto
        quando longa simplex cum pausa unius temporis anexive ordinatur. Sexto quando valor trium
        brevium pro computu habetur, et iste est multiplex. Septimo quando due breves punctum inter
        se habentes ponuntur inter duas simplices longas. Exemplum sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0018">[Welker, 275; text: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0019">Sed modus imperfectus est iste in quo tempora secundum numerum binarium
        ordinantur vel ubi longa ponitur loco duorum temporum vel ubi pausa duo tangens spacia
        reperitur, ut patet in exemplo sequente.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0020">Non tamen intelligendum quod sic semper oporteat sicud exempla docent,
        sed sufficit ut inveniatur unum exemplum conclusive in valore, divisione, tempore et
        prolacione.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0021">Sequitur exemplum modi imperfecti et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0022">[1va] [B,B,Lig2a,Lig2cssna,MX,#,Lig2a,S,SP on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0023">
        <pb n="[276]"/>4. De valoribus notarum.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0024">Nunc sequitur de valoribus notarum seu predictarum figurarum in
        principio positarum quid qualibet valeat in quolibet modo et in quolibet tempore et in
        qualibet prolacione et ponitur differencia duplice longa et simplice longa. De quibus
        ponitur, habet constitui modus perfectus. Sed modus imperfectus ut frequenter habet fieri
        per breves et semibreves licet habet fieri mixtus modus. Itaque duplex longa intelligitur in
        modo imperfecto vel eciam simplex longa et breves vel semibreves in modo et e converso
        tantum maior numerus concludit ut dictum est. Et nota quod tempus eciam habet considerari in
        predictis figuris. Sed tantum ponitur: tempus habet fieri in brevibus et semibrevibus et hoc
        in tenoribus vel contratenoribus. Et prolacio habet fieri in minimis et hoc principaliter in
        discantu.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0025">Nunc sequitur illud quod promissum est, et est sciendum quod duplex
        longa in modo perfecto valet tres simplices longas. Longa simplex in modo perfecto valet
        tria tempora, id est tres breves vel eorum valores et hoc secundum exigenciam temporis, in
        modo autem imperfecto longa duplex valet quatuor tempora id est quatuor breves iterum
        secundum exigenciam temporis. Item nota quod in tempore perfecto brevis valet tres
        semibreves, in tempore autem imperfecto valet tamen duas. Semibrevis valet tres minimas in
        prolacione maiori et in minori tamen duas. Sed due semiminime faciunt unam minimam in
        quacumque prolacione.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0026">Et nisi fierit distinccio vel diversificacio colorum de quo obmittitur
        quia non valet juvenibus nisi tantum quod aliquando rubie note vel alterius coloris mutant
        tempus, aliquando prolacionem, aliquando aliquod aliud, ut patebit illo qui bonum et multum
        cantum istum pradicat (!), quia ibi non est certa regula data.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0027">Sed quatuor fusiel faciunt unum tempus imperfectum et numquam debent
        poni nisi in maiori prolacione et valent tantum sicud quatuor minime in minori prolacione.
        Omnia supra dicta patent in figura sequenti.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0028">[1vb] [Welker, 276]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0029">Notandum inde sit valor in figuris figuraliter scriptis: sive sint
        laciores sive longiores et hoc dicitur numeros (?) quo credunt unam figuram magis
        significare quam aliam cum non sit eiusdem latitudinis vel longitudinis et hoc non opportet
        sed sufficit quod sint taliter disposite.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0030">
        <pb n="[277]"/>Et est sciendum quod cardinalis semper illud representat quod prius
        representabat sine signo illo supraposito, sed solum differt in hoc quod debet cantari sub
        uno motu que forte prius distinguabatur. Et sic habetur de valoribus notarum.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0031">De proprietatibus notarum</p>
      <p xml:id="ANOMOD0032">5. De imperfeccione</p>
      <p xml:id="ANOMOD0033">Nunc dicendum est de proprietatibus notarum quod nihil aliud est nisi
        notas perficere et imperficere.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0034">Pro quo nota quod imperficere nihil aliud est ut hoc simpliciter vero
        (?) notas perfectas reddere imperfectas. Et est sciendum quod duplex longa imperficitur a
        parte ante et a parte post a simplici longa. Similiter longa simplex imperficitur a brevi.
        Sed postquam pervenimus equaliter (?) ad noticiam item possumus profundiores regulas
        perlegere de omnibus supra dictis et infra dicendis. Item nota quod brevis imperficitur a
        semibrevi et hoc dupliciter scilicet a parte post et a parte ante.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0035">Exemplum.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0036">[S,B,B,S; SP,B,B,SP on staff5]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0037">Eciam imperficitur in ambabus prolacionibus brevis a minima et in
        prolacione maiori aliquando imperficitur a parte ante et a parte post. Et hoc ut fit in
        cantibus subtilibus ut est Deo gratias conclamemus et in consimilibus. Alio modo nihil
        imperficitur et hoc fit communiter ut patet in exemplo sequenti. Et istud exemplum potest
        immaginari de simplici longa ut patet intuenti et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0038">[2ra] [M,B,M,M,B,M; B,M,B,M on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0039">Et sic eciam imperficitur brevis in minori prolacione a minimis vel
        eius valoribus ut puta pausis. Sed oportet quod imperficitur a duabus minimis a parte ante
        vel a parte post quia una minima solutaria in minori prolacione stare non potest ut patebit
        in exemplo sequenti. Et sic posset fieri eciam de simplici longa ut patet intuenti. Et
        temporis imperfeccio non est consweta nisi in tempore perfecto ut patet et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0040">[M,M,B; B,MP,M; B,M,M on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0041">
        <pb n="[278]"/>Notandum quod semibrevis potest imperfici a minima et valore eius et solum a
        parte post. Si secus fit, tunc illa est usus et non ars quia illa non est imperfeccio sed
        pocius alteracio ut melius patebit circa alteracionem. Et nota quod punctus divisionis
        semper debet addi ad precedencia et ad sequencia. Sive hoc fiat sive non, eque bene tenet
        veritatem, ut dictum est. Exemplum sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0042">[M,S; M,MP,pt; S,M,S,M on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0043">6. De perfeccione</p>
      <p xml:id="ANOMOD0044">Iam sequitur de perfeccione et nihil aliud est nisi notam imperfectam
        reddere perfectam. Et ista perfeccio committitur in modo imperfecto et tempore imperfecto.
        Et ista perfeccio non potest per aliquod aliud fieri nisi per punctum. Ideo nota quod
        punctus in hac arte est duplex scilicet divisionis et perfeccionis seu addicionis quod idem
        valet. Et nota quod punctus divisionis numquam debet poni nisi in modo perfecto, tempore
        perfecto et in maiori prolacione ut melius patebit in alteracione. Sed punctus [2rb]
        prefeccionis debet poni per oppositum excepta prolacione. Et habeatur hoc pro regula
        generali quod semper addit mediante cuiuscumque note precedentis. Pro quo nota quod quando
        punctus addicionis additur simplici longe tunc reddit eam perfectam acsi staret in modo
        imperfecto. Sed quando additur brevi tunc facit eam stare pro tribus semibrevibus acsi
        staret in tempore imperfecto. Sed quando additur semibrevi tunc cogit eam stare pro tribus
        minimis acsi staret in minori prolacione non tamen eodem modo ut patet modificatis (?)
        bene.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0045">Exemplum.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0046">[MX,pt,Lig2MXptdMXcdsnpt; B,pt,Lig3cssndod,pt; S,pt,M,M,S,pt on
        staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0047">Et nota quod punctus divisionis et addicionis semper debet poni ad
        mediantem note vel circa ad sinistram latus vel eciam aliquando ad dextram sed hoc fit raro
        nisi in semibrevibus tunc. Punctus addicionis debet poni ad caput illius note et cantatur a
        parte post vel eciam aliquando a parte ante ut patet in contratenore Salve nobilitatis flos
        et in quampluribus aliis. Et si iste punctus non ponitur ad caput illius note eque bene
        tenet veritatem ut demonstratum est.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0048">
        <pb n="[279]"/>7. De pausis</p>
      <p xml:id="ANOMOD0049">Sequitur de pausis. Pro quo notandum quod pausa nihil aliud est nisi
        tanta obmissio vocis quantum debebat cantasse ut patebit infra. Et nota quod pausa tangens
        omnia spacia dicitur pausa generalis. Pausa autem tangens tria spacia significat tria
        tempora et nisi debet poni in modo perfecto ut superius patuit. Sed pausa duo tangens spacia
        duo tempora designat et debet poni in modo imperfecto vel eciam in modo perfecto et hoc
        anexante pausa unius temporis. Sed pausa unum tangens spacium unum tempus denotat et potest
        poni in utroque tempore et semper nisi significat unum tempus et hoc secundum exigenciam
        temporis quia si tempus est perfectum tunc pausari oportet tres semibreves propter numerum
        ternarium. Si autem ponitur in tempore imperfecto tunc tamen significat duas semibreves
        racione predicta de tempore imperfecto. Si [2va] autem pausa de linia descendit ad
        medietatem spacii tunc semper valet semibrevem. Si autem due descendunt tunc pausantur due
        et ceteriis. Si eciam fit in minimis ut quando una parva pausa de linea ascendit usque ad
        demedium spacium tunc significat unam minimam et ut frequenter nisi ponitur in minori
        prolacione. Si autem ascendunt due tunc due pausantur et ut frequenter nisi in maiori
        prolacione et sic dicuntur suspiria vel ocetii. Exemplum sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0050">[Welker, 279,1; text: 1, 2, 3, 4, 5, 6] <figure>
          <graphic url="/images/ANOMOD_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOMOD0051">8. De alteracione</p>
      <p xml:id="ANOMOD0052">Nunc dicendum est de alteracione. Unde nota quod multocies due breves
        ponuntur inter duas simplices longas quarum prima brevis valet unum tempus, secunda vero duo
        tempora vel duas breves. Et hoc eciam potest intellegi de superiori nota ut puta de
        simplicibus longis ut quando ponentur in duplices longas. Et hoc est verum si non mediat
        punctus divisionis. Exemplum sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0053">[Welker, 279,2; text: sine puncto, cum puncto]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0054">Exemplum sequitur ubi breves mediant inter simplices longas et
        cetera.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0055">[Welker, 279,3; text: ubi non mediat, ubi mediat]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0056">
        <pb n="[280]"/>Eodem modo contigit multocies quod due semibreves mediant vel ponuntur inter
        duas breves quarum prima semibrevis valet se et secunda alteratur, id est, valet duas
        semibreves.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0057">[2vb] Et hoc propter numerum ternarium adimpletur in ligatura vel
        extra. Et hoc est verum si non mediat punctus divisionis ut patet in exemplo.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0058">[Welker, 280,1; text: ubi non mediat, ubi mediat]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0059">Eodem modo fit in prolacione maiori quod multocies due minime ponuntur
        inter duas semibreves quarum prima minima vero valet se et secunda alteratur et hoc est
        verum si non mediat punctus divisionis. Quia si fit tunc prima minima mutaret primam
        semibrevem et secunda secundam id est sequentem. Et hoc eciam intelligendum est de
        superioribus exemplis et quilibet sit cantus circa alteracionem quia multas instancias habet
        id est quod tercia quod sint naturalia (?) quia quelibet fit alteracio in aliquo cantu ubi
        non fit temporis mediacio ut predictum est sed aliqua que brevis simpliciter scribitur
        brevem ut patet in principio tenoris O maria et in quampluribus ubi fiunt colores musicales
        ut patebit praticanti (!). Exemplum sequitur predicti textus nostri notabili scilicet et
        quilibet sit cantus.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0060">[S,S,S,S,B; S,M,pt,M,M,S,Lig2cssna,M,M,M,Lig2MXdMX,pt on staff4]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0061">9. De sincopacione</p>
      <p xml:id="ANOMOD0062">Et nota unam regulam generalem de minori prolacione: Quandocumque una
        semibrevis vel due vel plures mediant inter duas minimas vel inter valores ut puta sunt
        pause et puncta tunc omnies (!) intermedie sincopantur vel duplicantur et hoc ceteris
        paribus.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0063">[Welker, 280,2; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0064">[3ra] Et nota unam regulam generalem de minori prolacione: Quandocumque
        due semibreves vel plures vel una mediant inter duas minimas vel inter valores ut puta sunt
        pause et puncta tunc omnies intermedie syncopantur vel duplicantur et hoc ceteris paribus.
        Exemplum sequitur.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0065">
        <pb n="[281]"/>[Welker, 281; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="ANOMOD0066">10. De signis generalibus</p>
      <p xml:id="ANOMOD0067">Restat nunc dicere de signis generalibus istam artem continentibus. Et
        nota quod signum modi perfecti sic scribitur [Od], sed modi imperfecti sic [Cd], temporis
        perfecti [Od], temporis imperfecti sic [Od], signum maioris prolacionis sic [signum],
        minoris sic |:, signum reincepcionis :||:, signum aspiracionis sic # et valet in tantum
        sicud b quadratum in cantu corali.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0068">11. De differencia inter rundellum et mutetum</p>
      <p xml:id="ANOMOD0069">Ultimo nota differenciam inter rundellum et mutetum. Et est hoc quia
        mutetus habet se ut frequenter proprium textum in tenore et aliquando eciam contratenor
        proprium habet textum. Sed secundo rundellus dicitur iste cantus qui habet partem et
        aliquando in secunda parte vel in prima habet clausuram ut patet in Jelangwis et in Saytar
        tempore perfecto et maiori prolacione, aliqui per oppositum, aliqui de modo imperfecto,
        tempore perfecto, minoris prolacionis, aliqui sic et sic vel alio modo posset adhuc componi
        ut patet inspicienti. Et sic est finis et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOMOD0070">[S,M,S,Lig6dadaod,MX on staff4]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
