<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Tabula neumarum]</title>
        <title type="abbrev">ANONEUM</title>
        <author>
          <persName>Anonymous</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2001">2001</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="source">
          <title>[Tabula neumarum]</title>
          <date notBefore="1100" notAfter="1199">12th</date>
          <author>
            <persName>Anonymous</persName>
          </author>
        </bibl>
        <bibl type="edition">
Hugo Riemann, 
<emph>Studien zur Geschichte der Notenschrift</emph> (Leipzig: Breitkopf und Härtel, 1878), taf. XXI.
</bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tabula neumarum</title>
          <idno type="LML">NEUM. Punctum</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">B-Br II 4141, 32r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-LEu 1492, 98v-99</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-Sl Cod. Donaueschingen 653, 26v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-TRb Hs. Abt. 95, 6, 95v-96</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">D-W 334 Gud. Lat. 8°, 89-90</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ccc 410 I, 20r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Gu 461, 65v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 613, 38</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ob Bodley 842, 67r-v</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">GB-Ojc 188, 56</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Ma M. 17 sup., 8v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANONEUM0001"><pb n="[Taf.XII.]"/>[Neumentafel, taf. XII; text: Punctum, Bipunctum, Tripunctum, Tripunctum praepuncte, Tripunctum praebipuncte, Tripunctum praetripuncte, Tripunctum praediatessare, Tripunctum praediapente, Tripunctum conpuncte, Tripunctum praepuncte et subbipuncte, Tripunctum praepuncte et subtripuncte, Et sic proadditamento punctorum. Apostropha, Distropha, Tristropha, Virga, Virga praepunctis, Virga praebipunctis, Virga praetripunctis, Virga praediatessaris, Virga praediapentis, Virga subpunctis, Virga subbipunctis, Virga subtripunctis, Virga subdiatesseris, Virga subdiapentis, Virga conpunctis, Virga praepunctis et subbipunctis, Virga praepunctis et subtripunctis, Virga praepunctis et subdiatesseris, Virga praepunctis et subdiapentis, Virga conbipunctis, Virga praebipunctis et subtripunctis, Virga praebipunctis et subdiatesseris, Virga praebipunctis et subdiapentis, Virga contripunctis, Virga praetripunctis et subdiatesseris, Virga praetripunctis et subdiapentis, Virga condiatesseris, Virga praediatesseris et subdiapentis, Virga condiapentis, Virga semitonis, Virga semitonis subpunctis, Virga semitonis subbipunctis, Bivirgis, Trivirgis, Hae ad modum virgae simplicis praepositis et subpositis apponantur neumis. Flexa, Flexa dependens, Flexa resupina, Flexa semivocalis sive innodans, Flexa sinuosa, Flexa gutturalis, Flexa gutturalis subpunctis, Flexa hemivocalis sive substringens, Flexa apostrophis, Flexa praepunctis, Flexa praebipunctis, Compositiores voces si occurrant accommodatis simplicium vocabulis nominentur. Pes, Pes praepunctis, Pes praebipunctis, Pes praetripunctis, Pes praediatessaris, Pes praediapentis, Pes subpunctis, Pes subbipunctis, Pes subtripunctis, Pes subdiatesseris, Pes subdiapentis, Pes conpunctis, Pes praepunctis et subbipunctis, Pes praepunctis et subtripunctis, Pes praepunctis et subdiatesseris, Pes praepunctis et subdiapentis, Pes conbipunctis, Pes praebipunctis et subtripunctis, Pes praebipunctis et subdiatesseris, Pes praebipunctis et subdiapentis, Pes contripunctis, Pes praetripunctis et subdiatesseris, Pes praetripunctis et subdiapentis, Pes condiatesseris, Pes praediatesseris et subdiapentis, Pes condiapentis, Pes semivocalis, Pes quassus semivocalis, Pes prostratus, Pes flexus, Pes dependens, Pes resupinus, Pes resupinus semivocalis, Sinuosa, Pes sinuosus, Hemivocalis sive substringens, Pes hemivocalis sive substringens, Gutturalis, Gutturalis subpunctis, Gutturalis semivocalis sive innodans, Gutturalis apostrophis, Quilisma, Quilisma flexum, Quilisma resupinum, Quilisma semivocale sive innodans, Quilisma sinuosum, Quilisma praepuncte, Quilisma praebipuncte, Quilisma praetripuncte, Quilisma praediatessaris, Plures puncti si quilismati sive simplici sive composito apponantur ex supradictis pro compositione vocabula sortiantur.] 
      <figure><graphic url="/images/ANONEUM_01GF.gif"/></figure></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
