<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Octo principalia de arte organisandi]</title>
        <title type="abbrev">ANOOPAO</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Phil Kurasz</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2004">2004</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Elzbieta Witkowska-Zaremba, " <emph>Ars organisandi</emph> around 1430
          and Its Terminology," in <emph>Quellen und Studien zur Musiktheorie des
            Mittelalters</emph>, vol. 3, ed. Michael Bernhard, Bayerische Akademie der
          Wissenschaften, Veröffentlichungen der Musikhistorischen Kommission, Band 15 (Munich:
          Bayerische Akademie der Wissenschaften / C. H. Beck, 2001), 387–98. As a work, this
          treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright
          and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Tractatus de tactu: Octo principalia de arte organisandi</title>
          <idno type="LML">TACT. Octo princ.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">CZ-Pak M. CIII (1463), 93-96</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOOPAO0001">
        <pb n="[387]"/>Octo principalia de arte organisandi</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0002">[93r in marg.] Pro utilitate artem organisandi scire cupientium necnon
        extirpandi multarum dubitacionum, que apparent ex informacione multorum non intelligencium,
        de gratia dei componam unum tractatulum. Qui quidem tractatulus in se continet principium,
        ex quo ars tangendi presupponit concordanciam. Unde dicendum erit primo de concordantibus;
        secundo de tenore, super quem debet fieri discantus; tercio, quomodo debet formari super
        aliquem tenorem discantus; quarto ponuntur tactus generales, ex quibus formabitur discantus;
        quinto, quomodo formabitur discantus secundum diversas prolaciones; sexto differenciam
        notarum; septimo digitorum disposicionem; octavo de contratenore ipsius tenoris; deinde de
        aliis minus principalibus, circa predicta que occurrunt.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0003">Primum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0004">Sequitur de concordantibus; prius tamen notando, quod corpus organicum
        caret duabus clavibus, scilicet Gammaut et are, sed primo a bmi incipimus. Ulterius in modo
        igitur procedendi, tunc bmi habet istas concordancias:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0005">Bmi</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0006">
        <lb/>Terciam depressam     dsolre <br/>        elevatam      elami semitonium
        <lb/>Quartam               elami tonus <br/>Quintam               ff faut#
        <lb/>Sextam depressam      gsolreut <br/>       elevatam       alamire#
        <lb/>Octavam               bfabmi <br/>Decimam               dsolre
        <lb/>Undecimam             elami <br/>Duodecimam            ffaut#
        <lb/>Tredecimam depressam  gsolreut <br/>           elevatam   alamire#
        <lb/>Quindecimam           bfabmi <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0007">
        <pb n="[388]"/>Cfaut</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0008">
        <lb/>Terciam depressam     elami # <br/>        elevatam      elami
        <lb/>Quartam               ff faut <br/>Quintam             gsolreut
        <lb/>Sextam depressam      alamire# <br/>       elevatam       alamire
        <lb/>Octavam               csolfaut <br/>Decimam               elami
        <lb/>Undecimam             ff faut <br/>Duodecimam            gsolreut
        <lb/>Tredecimam            alamire <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0009">Et notandum, quod nullam habet concordanciam secunda[m], septima[m]
        nec nona[m], quartam decima[m], ut patet intuenti.</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0010">
        <lb/>[93v in marg.]        dsolre <br/>Terciam depressam     ffaut
        <lb/>        elevatam      ffaut # <br/>Quartam               gsolreut
        <lb/>Quintam               alamire <br/>Sextam depressam      bfa
        <lb/>       elevatam       bmi <br/>Octavam               dlasolre
        <lb/>Decimam               ffaut <br/>Undecimam             gsolreut
        <lb/>Duodecimam            alamire <br/>Tredecimam            bfabmi <lb/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0011">Elami</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0012">
        <br/>Terciam depressam     gsolreut <lb/>        elevatam      alamire#
        <br/>Quartam               alamire <lb/>Quintam               bfahmi
        <br/>Sextam depressam      csolfaut <lb/>       elevatam       csolfaut # <br/>
        <pb n="[389]"/> Octavam       elami <lb/>Decimam               gsolreut
        <br/>Undecimam             alamire <lb/>Duodecimam            bfabmi
        <br/>Tredecimam depressam  csolfa <lb/>           elevatam   csolfa# <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0013">ff faut</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0014">
        <lb/>Quartam               bfabmi# <br/>Quintam               csolfaut
        <lb/>Sextam                dlasolre <br/>Octavam               ffaut
        <lb/>Decimam               alamire <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0015">Gsolreut</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0016">
        <lb/>Terciam depressam     bfabmi# <br/>        elevatam      bfabmi
        <lb/>Quartam               csolfaut <br/>Quintam               dlasolre
        <lb/>Sextam depressam      elami # <br/>       elevatam       elami
        <lb/>Octavam               gsolreut <br/>Decimam               bfabmi
        <lb/>[94r in marg.] Alamire <br/>Terciam depressam     csolfaut
        <lb/>        elevatam      csolfaut# <br/>Quartam               dlasolre
        <lb/>Quintam               elami <br/>Sextam depressam      ffaut
        <lb/>elevatam              ffaut# <br/>Octavam               alamire <lb/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0017">bfa</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0018">
        <br/>Terciam               dlasolre <lb/>Quintam               ffaut
        <br/>Sextam                Gsolreut <lb/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0019">
        <pb n="[390]"/>Sic similiter dicendum est de octavis ascendendo. Sed quia plures non habemus
        claves cum pedalibus, ergo non est necesse ultra ponere concordancias.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0020">Sed tamen de semitoniis aliud est dicendum, quia dum unus in
        semitoniis tangere velit, debet mutare bmi in ut ascendendo, ut in figura inferius statim
        posita apparebit, alamire bfabmi# descendentes: dsolre# elami# ffaut# gsolreut# et
        cetera.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0021">In semitoniis</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0022">bmi</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0023">
        <br/>Terciam               elami# <lb/>Quartam               elami
        <br/>Quintam               ffaut# <lb/>Sextam                gsolreut# <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0024">d[la]solre#</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0025">
        <lb/>Terciam depressam     elami <br/>        elevatam      ffaut
        <lb/>Quartam               ffaut# <br/>Quintam               gsolreut#
        <lb/>Sextam                bfabmi# <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0026">elami#</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0027">
        <lb/>Terciam depressam     ffaut# <br/>        elevatam      [alamire] gsolreut
        <lb/>Quartam               gsolreut# <br/>Quintam               bfabmi# <lb/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0028">*ff faut</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0029">
        <br/>Terciam depressam     gsolreut <lb/>        elevatam      elami
        <br/>Quartam               bfahmi <lb/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0030">Gsolreut</p>
      <p class="textFig" xml:id="ANOOPAO0031">
        <br/>Terciam depressam     alamire <lb/>        elevatam      bfahmi* <br/></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0032">
        <pb n="[391]"/>Secundum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0033">Sequitur de secundo principali, scilicet de tenore. Et talis est
        duplex, scilicet ascendens et descendens, ut patet in figura subscripta:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0034">[94v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0035">Exemplum 1:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0036">[Anonymous, Ars organisandi, 391; text: ascendens, descendens, sine
        saltu, cum saltu, cut, dre, emi, ffa, gsol, ala, bmi, cfa, dsol, ela, a, b, c, d, e, f, g,
        ut, re, mi, fa, sol, la, ff, bh] <figure>
          <graphic url="/images/ANOOPAO_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0037">Et hoc patet de tenore.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0038">Tertium principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0039">Sequitur iam de tercio principali, scilicet quomodo debet formari
        discantus. Et quia sciendum quod duplex est tenor, secundum hoc etiam dabitur duplex
        informacio.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0040">
        <pb n="[392]"/>Et primo, quomodo ascenditur sine saltu. Pro quo sciendum est, quod
        quandocumque ascenditur sine saltu, tactus potest incipi in qualibet concordancia,
        principaliter tamen in quinta vel in octava. Et nota: si aliquando discantus cum tenore in
        discordancia incipitur, hoc potest fieri, sed presupponitur, quod finis discantus cum tenore
        concordet, licet aliquando disconvenit in fine. Sed hoc fieri non potest nisi quando idem
        tactus sepius repetitur.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0041">Si autem descenditur sine saltu, tunc eodem modo potest intelligi,
        scilicet quod tactus potest incipi in qualibet concordancia, principaliter tamen in quinta
        vel in octava, ita quod hoc sit generale. Sed ubi debet finiri tactus sine saltu, pro illo
        nota, quod debet finiri in tercia vel in sexta. Si autem finitur in alia concordancia, hoc
        iterum non potest fieri nisi idem tactus pluries repetitur.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0042">Et nota, quod quandocumque ascenditur vel descenditur cum saltu,
        tactus potest incipi in qualibet concordancia, principaliter tamen in quinta vel in octava.
        Et debet finiri in penultima clave illius, nunquam in qua fit saltus.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0043">
        <pb n="[393]"/>Exemplum: quando ascenditur de ut in fa, tunc tactus finitur in mi, et sic de
        aliis. Si autem descenditur de la in re, tunc tactus semper finiri debet in ut. Si autem de
        sol in ut, tactus super ut debet finiri in b duro. Et intellige: in penultima clave quinte
        vel octave illius, in qua fit saltus.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0044">[95r in marg.] Quartum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0045">Sequitur de quarto principali, scilicet de posicione tactuum
        generalium, ex quibus formantur tactus de omnibus prolacionibus. Et sunt triplices, scilicet
        descendentes, ascendentes et indifferentes, ut hic secuntur:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0046">Exemplum 2:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0047">[Anonymous, Ars organisandi, 393; text: Tactus generales,
        descendentes, ascendentes, indifferentes]</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0048">Quintum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0049">Sequitur de quinto principali, scilicet qualiter ex tactibus
        precedentibus debent formari tactus de omnibus <pb n="[394]"/>prolacionibus. Pro quo
        sciendum, quod quadruplex est prolacio secundum quod communiter tangitur. Prima est octo
        notarum cum 4 mixtim. Alia est 6 notarum cum duodecim. Tercia est simplex 4 notarum. Quarta
        est trium notarum.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0050">Deinde est sciendum, quod modus octo notarum formatur tali modo. Si
        ascenditur vel descenditur, tunc recipe semper duos simul ex precedentibus tactibus, in
        figura ut patet. Si ascenditur, tunc recipe tactum ascendentem vel descendentem vel
        ascendentem cum indifferente, ita quod prepones semper ascendentem vel indifferentem. Si
        autem descenditur, tunc iterum recipe duos tactus, quos tibi placet, ita quod preponatur
        descendens. Et omnes notas debes virgulare. Item nota, quod tactus illi semper debent poni
        [immediate ante tactum] secundum regulas postpositas.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0051">Sed ille addiciones preposite possunt poni immediate ante tactum vel
        recte supra vel infra secundum placitum.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0052">Sed dum vis simpliciter tangere 4 notarum, tunc pone super quamlibet
        notam pedalem unum tactum ex illis prioribus suprapositis.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0053">
        <pb n="[395]"/>Si autem vis tangere trium notarum, tunc simpliciter pone unum tactum super
        quamlibet notam pedalem, ita quod semper facias duas breves et duas longas vel cum
        addicionibus, ut prius.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0054">Coniunctos tactus trium notarum simpliciter vel cum addicione
        componens duos, habebis modum duodecim notarum.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0055">Sequitur exemplum de ascendentibus:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0056">Exemplum 3: [95v in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0057">[Anonymous, Ars organisandi, 395; text: Exemplum primi ascendentis cum
        addicione, Exemplum secundi ascendentis, Exemplum tercii ascendentis, Exemplum primi
        descendentis, Exemplum primi indifferenter se habentis, Exemplum secundi indifferentis,
        Exemplum secundi descendentis, tercii descendentis, secundi indifferentis, tercii
        indifferentis]</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0058">
        <pb n="[396]"/>Item nota, quod tactus penultimi in 4 notarum debent ita formari, quod pones
        ante quemcumque tactum vis quamcumque ex illis duabus semibrevibus. Exempla posita sunt
        immediate infra:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0059">Exemplum 4:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0060">[Anonymous, Ars organisandi, 396,1] <figure>
          <graphic url="/images/ANOOPAO_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="ANOOPAO0061">Sextum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0062">Sequitur de sexto principali de differencia notarum.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0063">Exemplum 5:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0064">[Anonymous, Ars organisandi, 396,2; text: differentia notarum,
        semiminime, minime, semibreves, breves, longe, duplices, cardinales, vacue, semivacue,
        fusieles, plicate, altere breves]</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0065">
        <pb n="[397]"/>Nota: quelibet duplex valet duas longas; et quelibet longa duas breves; et
        quelibet brevis valet duas semibreves; et quelibet semibrevis valet duas minimas; et
        quelibet minima valet duas semiminimas. Et ergo per regulam logicalem, quando alterum de
        altero predicatur ut de subiecto, quecumque et cetera.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0066">Septimum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0067">Sequitur de disposicione digitorum. Pro quo sciendum, quod primus
        tactus ascendens incipitur cum indice manus sinistre et finitur cum indice manus dextre.
        Secundus vero incipitur cum indice manus sinistre et finitur cum anulari manus dextre.
        Tercius incipitur cum indice manus dextre et finitur cum medio eiusdem. Primus autem
        descendens incipitur cum medio digito manus dextre et finitur cum indice manus sinistre.
        [96r in marg.] Secundus descendens incipitur cum indice manus dextre et finitur cum indice
        eiusdem. Tercius descendens incipitur cum indice manus dextre et finitur cum indice manus
        sinistre. Primus vero indifferens incipitur cum indice et medio manus dextre et eodem modo
        finitur. Secundus autem incipitur cum indice manus sinistre et finitur cum eodem. Tercius
        vero incipitur cum medio dextre et finitur cum indice eiusdem.</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0068">Exemplum 6:</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0069">[Anonymous, Ars organisandi, 397; text: digitus, sinister index,
        dexter index, ascendens, medius dexter, fidius dexter, descendens, Prima regula, Secunda
        regula, Tercia regula, et finitur cum indice]</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0070">Octavum principale</p>
      <p xml:id="ANOOPAO0071">Sequitur de contratenore. Quandocumque tenor ascendit, tunc potest
        assumi quinta vel tercia, sicut patet, si quis ascendens c d e f g a, tunc ad c debet
        assumere E vel G, ad d f verum vel a, similiter ad e et ad f. Sed <pb n="[398]"
        />descendendo, tunc semper debet assumi tercia. Exemplum: si descenditur de A in G, tunc ad
        A debet sumi semper f semitonium. Si autem de G in f, tunc debet assumi E. Si de ff in E,
        tunc ad f debet assumi la vel d. Si autem de E in d et non ultra, ad E debet sumi C
        semitonium vel a semitonium. Si autem descenditur de d in C tunc ad d debet assumi ff
        semitonium.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
