<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[De proportionibus et de intervallis]</title>
        <title type="abbrev">ANOPI_MOBB842</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcriber</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Michael W. Lundell</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1995">1995</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Oxford, Bodleian Library, MS Bodley 842 (S.C. 2575), ff. 74r–75v.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420001">
        <pb n="[f.74r]"/>decem et octo. Inter sedecim et octodecim unus numerus intercidit scilicet
        septemdecim qui disponatur in ordine 16.17.18 18 ad 16 sequeoctavam habent proporcionem quia
        continent tonum habet enim 18. 16. in se et eius octauam partem. et ideo retinent tonum set
        .17. numerus medius inequalia partitur comparatur ei ad sedecim habet 16. et sextamdecimam
        eius partem que est una Si vero ad 17. 18. comparetur habet eum tonum et eius
        septimamdecimam partem. non ergo eisdem partibus .a. maiori superatur et minorem superat Est
        enim pars minor .17. maior .16. Set utraque semitonia nuncupantur non quod omnino semitonia
        exequo sunt media set quod semmui dici solet quod ad integritatem usque non pervenit
        disponantur numeri hoc modo sic a .16. b .17. c .18. medietas. igitur integra toni inter .b
        et .c. nullo modo cadet minor. 11 est .b.c. proporcio. a.b. proporcione ad maiorem. igitur
        partem medietas rata est ponenda. sic igitur medietas .d. quam igitur .d.c. proporcio quod
        est integrum dimidium tonum maior .b.c. proporcione que est dimidium toni maior est Est
        autem .a.b. proporcio sequesextadecima .b.c. autem sesquescaptadecim non est dubium quam
        integra modiet inter sequiseptamdecimam et sequiseptamdecimam cadat set hoc integro numero
        nullo modo potest inueniri due enim sequiseptemdecem unum tonum non videntur implere non
        igitur sequiseptamdecimam toni dimidium que duplicata non implent integrum non continent
        dimidium semper induplicatum dimidium ei cuius <pb n="[f.74v]"/>est dimidium equatur Trinum
        toni inueniuntur sic quere trinum qui in duas et tres equales partes dividitur vel intensa
        diapente medie te sin apposita et intensa diateseron. tercia parte adiecta toni terminorum.
        quo diapente transcendit diateseron invenia scilicet proporcionem ponatur numerus senarius
        cui addatur tercia pars senarij qui est binarius et fiant .8. ut intendatur diatesseron
        iterum ad intendendum diapente addatur senare meteis senariusque est ternareus et fiant.
        constet transcendet diapente diateseron tono quem terminant .8. et .9. proporcione
        sequeoctaua sese respicient</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420002">Semiditoni autem hoc modo quere quis numerus in 4. et .9. equas
        partes se iungi possit ut quarta sui parte abiecta remissa diatesseron nona vero abiecta
        remisso tono in minoribus terminis diatesseron et toni proporcione semiditoni eorum
        differenciam invenias. Hic autem est .36. aufer igitur suam partem quartam que est 9. et
        erit 27. nonam aufer que est .4. et erit 32 in .27 igitur .2.3.2. semiditonum terminarum non
        dubites Ditonum querendo vide quis numerus in .8. et .9. equales partiri possit ut .8. sui
        parte auctus in acutam partem unum nona vero iunnctus alium in grave terminent tonum talis
        est autem .72. cuius .8. pars est .9. nona. si augeatur fiet .8. si minuatur fiet scilicet 4
        horum autem ultimi ditonum terminant</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420003">Semitonij autem minoris ad proporcionem in.venienda a minori
        summa numerorum terminancium ditonum intende <pb n="[f.75r]"/>diatesseron terciam suam
        partem adiciones et inter maiorem numerum ditonij et maiorem diatesseron semitonij appareat
        proporcio Set quamvis hij numeri se .72.81 primo faciant duos tonos continuos tamen Se
        probantur terciam partem non habere si igitur omnes hij numeri multiplicentur modorum eis
        tercia pars contingit et omnes in eadem proporcione durabunt qua prius fient. C 4.2.1.42
        horum tercia C 4. addita .246. reddet inter quos et maiorem summam. ditoni 243. semitonij
        minoris proporcio primo reperitur fiat igitur dispositione talis 192.216 243 ditonus cui
        addatur primi numeri sequetercia set 246. erit semitonium in comparacione ad tercium sunt
        igitur omnes simul ordinati pro proporcione continua diatesseron .242.216 243.246. qui
        faciunt duos tonos continuos et semitonium minus</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420004">Semitonij vero maioris proporcio hoc modo invenitur .a. minori
        tercio semitonij. minoris qui est .243. intende tonum sui gradum partem addes ut inter
        maiorem numerum semitonij minoris et maiorem toni semitonij maioris apparea proporcio fiunt
        vero quam 243. Apotome autem maior quidem quam quatuor commota minor vero quam 5. Iunctum
        semitonium numerus semitonio maiori quod est apotome erit totum maius quidem quam .9. comota
        set apome et semitonium minus unum efficiunt tonum Tonus igitur maius est octo comotibus
        minus vero quam novem est ante coma ultimum quod comprehendere possit auditus</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420005">Tresdecim sunt species quibus omnis cantus texitur scilicet
        unisonus semitonium semiditonius cum diapente tonus <pb n="[f.75v]"/>semitonium cum diapente
        tonus cum diapente semitonius cum diapente diapasson unisonus dicitur sonus unius vocis a
        qua non fit processus sive progressio et semper habet esse in spacio eodem vel in linea
        eadem sine interpretacione aliquam occurrente per hanc lineam vel per spacium. Hoc quia si
        progrediatur a quadam voce vocem tangendo propinque tunc aliquando fit tonus aliquando
        semitonium</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420006">Semitonium est spacium perfectum duarum vocum quod si set vocem
        hominis non licet dedi</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420007">[ClefC3,L,L,L,L,L,L,ClefF2,L,L,L,L,L,L,L,L,L on staff3]</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420008">unde sciendum est quod nunquam fit semitonium nisi de mi et fa
        vel de fa et mi. eciam b. gravem et [sqb] est consonancia simplex non composita non enim
        ideo dicitur semitonium vero est tantum .7. pars 4 tantum non est medietas ad .9. non enim
        composita est nec consonancia set simplex et dicitur quia inperfectus tonus</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420009">[ClefC2,Lig2a,Lig2cdsnd,[rob],Lig2acddx,Lig2cdsnd on staff3]</p>
      <p xml:id="ANOPI_MOBB8420010">Tonus est perfectum spacium duorum vocum divisio semitonia
        continens non equalea est enim tonus percussio aeris indissoluta usque ad auditum eiusdem de
        gravium ad acutum ut de .g. ad a et econtra et vocatur omnis simplex tam in ascencione quam
        discencione preter spacium id quod est inter mi et fa ut verbi gracia. ut re re ut re mi mi
        re mi fa sol fa sol la la sol que consonancia id est simplex quia fit sine saltum notam
        naturaliter sic iuncta naturaliter enim primus ut sequeris de ceteris et dicitur a tono as
        eo quod perfecte tonat tunc perfecte respondet distancia. inter duas voces.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
