<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Speculum cantancium. siue psallencium</title>
        <title type="abbrev">ANOSPEC_MLBLL763</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcriber</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Michael W. Lundell</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1996">1996</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> London, British Library, MS Lansdowne 763, ff. 59r–60v. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630001">
        <pb n="[f.[[58]]59r]"/>Et de affectu Musice Moralis secundum tradiciones antiquorum et
        sanctorum patrum ex alia parte tractatus compendiosus sequitur. qui et speculum psallencium
        nuncupatur.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630002">
        <pb n="[f.[[58]]59v]"/>Speculum cantancium. siue psallencium.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630003">Quia omnes septem sciencie liberales .a. septiformi gracia
        spiritus sancti procedentes non vt homini mentes [elacione add. supra lin.] eis abutentes
        fedarent. set eis voluntarie et obediente inclinantibus illustrauit. iuxta illud
        Ecclesiastice. primo Omnis sapiencia a. domino deo. est. Ex quibus Musica vna resultat cum
        quam et sancta mater Militans ecclesia sub typo Triumphatis ecclesie. earum sponso domino
        nostro Ihesum Christo constat [eternaliter et add. supra lin.] denotissime famulanda. Vt
        sicut ille supernus et supercelestis chorus celestis Iherusalem incessanter et ineffabiliter
        sua Musica. in supercelestibus Ierarchijs deum et dominum omnipotentem collaudant. ita nos
        hic typum eiusdem celici chorus gerentes eidem sponso eisdem condigne famulemur obsequijs.
        Set psalmorum et ympnorum modo et forma carentes. oppere pressum est vt exemplaria mandata
        sanctorum patrum Augustini Gregorij et Bernardi subsequamur. ex quibus lucidam veritatem
        psalmodizandi attendentes. honorificencius secundum formam prosaicam ac metricam
        subsequentem magnificemus deum in sanctis suis</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630004">Formula sancti Gregorij de modo psallendi. et cantandi.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630005">VT. vniformitas in omnibus habetur. Metrum cum pausa in
        psalmodizando ab omnibus obseruetur. non protrahendo set protinendo vocem in pausa. et in
        fine versus breuiter. et succincte pro tempore tam magis micius. nec incipiat vnus chorus
        versum psalmi. antequam versum suum alter Chorus finierit Eodem modo in cantando non
        protrahantur notule. set expedite cantentur cum frequentibus pausis que simul finiantur ab
        omnibus. nec aliquis alio diucius protrahat. nec ante alium incipiat <pb n="[f.[[59]]60r]"
        />set omnes. quasi vna voce insimul finiant. et resumpto spiritu graui vnum os insimul
        reincipiant. et vtraque chorus suum cantorem attendat. Vt iuxta beati Pauli apostoli
        documentum Omnes vno ore honorificemus deum. Ac eciam sicut in prefacione de Angelis
        dicitur. quod Omnes continunt vna voce dicentes Sanctus Sanctus Sanctus Omnis namque cantus
        et precipue Psalmodia cum tanta vocis virtute sustineatur. ne fiat decensus ex remissione
        quod est Argumentum in deuocionis. torporis. ignanie. pigricie. ac seguicie</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630006">Vnde Versus sancti Augustini. De forma Psallendi.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630007">Tedia nulla Chori tibi sint. assiste labori</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630008">Hora fit ne foras. postquam compleueris horas.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630009">Egressum nobis ostendunt per viciosum</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630010">Dyna. Chaim. Corius. Iudas Esau. Semeyque.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630011">Psallite deuote. distincte. metra tenete.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630012">Vocibus estote concordes. vana canete.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630013">Nam vox frustratur. si mens hinc inde vagatur.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630014">Vox sepe quassatur. si mens vana meditatur</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630015">Non vox. set votum. non Musica. set cor.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630016">Non clamor. sed amor. sonat in aure dei.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630017">Dicendis horis. assit vox cordis. et oris.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630018">Nunquam posterior Versus prius incipiatur</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630019">Noster suus anterior perfecto fine fruatur.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630020">Versus Sancti Bernardi. De Regimine chori. et officio
        precentoris.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630021">Cantor corde chorum rege. cantum lauda sonorum</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630022">Concors psalmodia. simul ascultando sophia</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630023">Percrerat nullus. nec post alium trahat vllus.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630024">
        <pb n="[f.[[59]]60v]"/>Set simul incipere. simul et finem retinere</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630025">Nulli tractabunt nimis. aut festiue sonabunt.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630026">Vina set et munda. cantabunt voce rotunda.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630027">Versus in medio. bona pausa fit ordine dyo.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630028">Vltima certetur breuior quam certa sonetur.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630029">Vltima dimissa tibi sillaba sit quasi scissa</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630030">Ars tamen excipiat. si standens vltima fiat</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630031">Tunc producatur monossillaba si que sequatur.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630032">Barbara si sequitur. producta sonans reperitur.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630033">Detestacio contra peruerse psallentes.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630034">Qui psalmos resecant. qui verba rescisa volutant.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630035">Non magis illi ferent. quam si male lingue tacerent.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630036">Hij sunt qui psalmos. corumpunt nequiter almos.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630037">Quos sacra scriptura dampnat. reprobant quoque iura.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630038">Janglers cum Iapers Nappers Galpers. quoque Drawers</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630039">Momlers Forskippers. Ouerrenners. sic Ouerhippers.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630040">Fragmina verborum Tutiuillus colligit horum.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630041">De septem misterijs septem horarum canonicarum</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630042">Hinc est septenis domino cur psallimus horis</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630043">Prima [hora add. supra lin.] flagris cedit. adducit. tercia
        [hora. add. supra lin.] morti.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630044">Sexta [hora add. supra lin.] tegit solem. set nona [hora add.
        supra lin.] videt morientem.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630045">Vespera [hora.rum add. supra lin.] deponit strauit completa
        [hora completarij add. supra lin.] sepultum.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630046">Vinum nox media. [hora matutina add. supra lin.] deuicta
        morte reuelat.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630047">[Nota circumstancio bene psallencio. in marg.]</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630048">Si cupis intentam psallendi reddere vocem.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630049">Crebro crucem pingas. in terram lumina figas.</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630050">Obseruate preces. et ne manus. aut caput. aut pes</p>
      <p xml:id="ANOSPEC_MLBLL7630051">Sit motus pariter. animi cum corpore pungas.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
