<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[Tractatus versificatus de modis]</title>
        <title type="abbrev">ANOTRAC3_MVBM8-24</title>
        <author><persName>Anonymous</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcriber</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Travis Yeager</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2008">2008</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Venice, Biblioteca Nazionale Marciana, MS lat. VIII.24 (3434), ff.
          8v–10r. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ANOTRAC3_MVBM8-240001">
        <pb n="[f.8v]"/>Incipiunt metra cum quibus cantus musicalis decernitur et moderatur
        <lb/>DIcitur esse modus in cantu regula quedam <br/>Qua cantus regitur decernitur ac
        moderatur <lb/>Hic ostendit quis tonus sit autentus <br/>Octo vero modi sunt quorum quilibet
        impar <lb/>Dicitur autentus a grecis suntque reperti <br/>Primus tercius Inde quintus
        septimus hij sunt <lb/>Hic ostendit qui toni sunt plagales et ubi finiuntur <br/>Postea tunc
        sequitur qui par vero quilibet horum <lb/>Collateralis erit sicut finit ipse secundus
        <br/>Quartus cum sexto quibus octauus sociatur <lb/>Impar quisque parem sibi postulat
        associari <br/>Qui secum possit in eodem fine morari <lb/>Hic ait de notis in quibus omnis
        toni finiuntur <br/>Voces finales illorum finit re mi fa sol <lb/>Hic determinat de litteris
        finalibus <br/>Sedes finales horum D vel e simul f g <lb/>Hic narrat qualiter duo et duo
        habent vnum finem <br/>Primus finitur In d pariterque secundus <lb/>Tercius et quartus e
        sumpserunt sibi finem <br/>Quintus in f finit sextusque sibi sociabit <lb/>Septimus in g
        cadit octauus Iungitur illi <br/>Hic narrat de quarto tono qui sepius alibi finitur
        <lb/>Quarti vero modi finis quinque repertus <br/>Est in alamire cui donat regula nomen
        <lb/>Quia per b mollem finire videtur ibidem <br/>Sic sexti finis csolfaut est aliquando
        <lb/>Hic docet de autentis quantum possunt ascendere et descendere <br/>Nature talis
        autenticus esse probatur <lb/>
        <pb n="[f.9r]"/>Vt queat a fine pretendi vocibus octo <br/>Huicque licencia dat vocem
        contingere nonam <lb/>Vndecimamque licet aliquando contingere vocem <br/>Voceque sub fine
        tantum supponitur vna <lb/>Hic docet de plagalibus quantum possunt descendere et ascendere
        <br/>Est quoque natura data collateralibus vt hec <lb/>Ad quintam vocem possunt a fine
        leuari <br/>Hijsque licencia dat vocem contingere sextam <lb/>Octauamque licet aliquando
        tangere vocem <br/>Cum sub fine queant vocem contingere quintam <lb/>Hic docet de officiis
        Gradualis alleluia Responsorijs et tractibus et cetera <br/>Sic bis sex voces retinent nam
        sepe videmus <lb/>Offertoria cum gradualibus Officijsque <br/>Alleluiaque vel anthyphonos
        responsaque quedam <lb/>Et tractus voces cantari per duodenas <br/>Et sic quemque licet
        duodenis vocibus vti <lb/>Hic vniuersaliter de omnibus loquitur cantibus <br/>Tot vero voces
        cantus non postulat omnis <lb/>Multociens etenim cantus quidam reperitur <br/>Quod non dum
        per tot voces pretenditur vt per <lb/>Ascensum possit autenticus esse hec idem <br/>Tantum
        descendit vt sic iam collateralis <lb/>Propter descensum de quo fit quescio Cuius
        <br/>Debeat esse modi qui soluitur hac racione <lb/>Sicut transire metas aliquas prohibetur
        <br/>Cantus quilibet et aliquas sic adire iubetur <lb/>Quilibet autentus ascendere namque
        tenetur <br/>Trans finem quintam plagalis vero secundam <lb/>
        <pb n="[f.9v]"/>De natura et proprietate autentorum et plagalium <br/>Pretendi semper
        autentus optat in altum <lb/>Raroque descendit e contra collateralis <br/>Sepius yma tenens
        raro se tollit in altum <lb/>Hic docet iudicare an sit autenti vel plagalis <br/>Hinc quoque
        de facili sciri poterit cito Cuius <lb/>Debeat esse modi si tante respiciatur <br/>An magis
        alta petat cantus quoque tendit ad yma <lb/>Nam magis alta tenens autenticus esse probatur
        <br/>Sepius yma tenens est collateralis habendus <lb/>Proprietates diuersorum cantuum
        <br/>Rursus multociens alium cantum reperimus <lb/>Qui primo sicut autenticus optinet alta
        <br/>Postea descendit ut collateralis in yma <lb/>Vel vice conuersa post yma de huic petit
        alta <br/>De quo si querit quis Cuius Iure modi sit <lb/>Sic respondetur quod cantus
        quilibet eius <br/>Esse modi possit In quo finire videtur <lb/>Nam punctus preuiens extremum
        sic situetur <br/>Alcior extremo merito tunc esse meretur <lb/>Autentus talis E contra
        collateralis <br/>Aut eius de quo plus accipit esse probetur <lb/>Precipue cantus hijs
        versibus examinetur <br/>Hic docet qualiter psalmi incipientur super anthyphonos et qualibet
        secundum suam proprietatem <lb/>Primus cum sexto fa sol la semper habeto <br/>Tercius
        octauus vt re fa sicque secundus <lb/>La sol la quartus vt mi sol dat tibi quintus
        <br/>Septimus est mi fa sol sic omnis esse recordor <lb/>Hic docet qualiter psalmorum versus
        mediabuntur <br/>
        <pb n="[f.10r]"/>Septimus et sextus dant fa mi re mi quoque primus <lb/>Quintus et octauus
        fa sol fa sicque secundus <br/>Sol fa mi fa ternus re ut re mi re que quaternus</p>
      <p xml:id="ANOTRAC3_MVBM8-240002">Finis.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
