<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatulus de differentiis et generibus cantorum</title>
        <title type="abbrev">ARNTRA</title>
        <author><persName>Arnulphus de Sancto Gilleno</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Bradley Jon Tucker</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Angela Mariani</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1993">1993</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Scriptores ecclesiastici de musica sacra potissimum</emph>, 3 vols., ed. Martin
          Gerbert (St. Blaise: Typis San-Blasianis, 1784; reprint ed., Hildesheim: Olms, 1963),
          3:316–18. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Arnulphus de s. Gilleno: De differentiis et generibus cantorum</title>
          <idno type="LML">ARN. GILL.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-SP Cod. 264/4 (27.2.25), 66v-68</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ARNTRA0001">
        <pb n="[316]"/>Tractatulus de differentiis et generibus cantorum a magistro Arnulpho de
        Sancto Gilleno editus.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0002">Existimo, quod nunc temporis quatuor principales sunt differentiae
        cantorum. Prima plebescit in illis ut communiter, quo artem musicae prorsus ignari, nullo
        etiam naturalis dispositionis suffragante beneficio, per fatuae suae praesumtionis ausum
        temerarium, planam nondum gnari musicam, musicales attamen consonantias avido morsu rodere
        et ubivis devorare praecantando fatagunt. Et in suae corrixationis latratu dum clamore
        rudiunt altius asino, et brutali clangore terribilius intubant, cachephaton evomunt;
        organizantesque per antiprasin faciunt in musica regulariter barbarismum, atque execrabili
        suae praesumtionis falso caecati putamine seipsos in se iactitant cantores posse postponere,
        seu praeire praecipuos, ipsosque in tuba quasi corrigere vel dirigere se impudenter
        offerunt, ut apud homines musici videantur, qui nec tantum de musica sapiunt, ut ducantur,
        semper cum consonantibus nihilominus dissonantes, et scholastico foedantes vitio in scholata
        musicorum turba quidquid profertur regularius, adeo cantoribus intolerabiles et nocivi,
        quemadmodum primam segetem zizania suffocat succrescens. Quibus nec imponi potest silentium,
        quod non minus censetur vitiosum in ipsis, verum contumaciter perinde clamitant avidius,
        quos suis pedibus conculcare non pudet auro pretiosiores harmonicas musicae margaritas. Hi
        sunt profecto, quos musicalis edicit auctoritas irrevocabiliter a suorum metis finium
        exulare, quinimo in quos ipse favor musicae conspuit indignantis.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0003">Secunda vero differentia patet in illis laicalibus, qui iicet sint
        totius artis musicalis expertes, zelo tamen ducti dulcedinis delicatas aures suas ad quaevis
        musicalia praebent, attentius adamantes et associantes musicos, et veluti panthera boni
        odoris quaevis insequuntur animalia: ut apis ob dulcorem mellis argumentat in studium
        propositos studiosius prosequuntur flores, et spicarium musicalium messis manipulos
        colligentes, quos possunt, ut in plerisque cum cantoribus gratius garriendo concordent, et
        frequentius usitando in multis musicalibus quodammodo habilitentur, et reddantur experti, ut
        quod artis in eis deficit, usus suppleat, et industria naturalis. Ex istis nonnullos videmus
        clericos, qui in organicis instrumentis difficillimos musicales modulos, quos exprimere vix
        praesumeret vox humana, adinveniunt atque tradunt per miraculosum quoddam innatae in eis
        inventivae musicae prodigium: reliquos autem, qui quae sic gesta sunt et tradita, <pb
          n="[317]"/>paulo minus laudabiliter recordantur, et interdum inventoris laudem concinit
        gratialis industria recordantis. Hi re vera de foro musicae sunt, et quibus nimirum reipsa
        favere conceditur, eosque in filios adoptare a domo sua et speciali familia, ob promissam
        suam clementiam non exclusos.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0004">Tertia est et aperte comprobatur in illis, qui in suorum sacrariis
        pectorum gloriosos possident artis et disciplinae musicalis thesauros virtute studii
        laudabiliter adquisitos. Qui licet defectum patiantur in organo ad alta digne proferenda,
        quae sapiunt, verumtamen vivax artis scientia supplet in ipsis impotentiam naturalem, et
        quod per se promere notaliter consonando nequeunt, per discipulos fieri procurant,
        propositos regulariter edocendo, ipsisque musicales communicando divitias et numeris musicae
        digno dignis revelando secreta. De eorum namque pectoribus nedum fluunt theorica musicalis
        doctrinae fluenta, verumtamen practizantes in illa facto pandunt et opere. Unde auris
        sapientis et oculus practicum musicum indicant laude dignum. Nam quod habet in habitu,
        exhibet audiendum et speculandum in facto; tales non sophisticantur in musica, sed realem
        musicam profitentur. Et quamvis in cantando fastidiant auditores, hunc defectum in ipsis
        redimit eorum facundia, dum per doctrinam verbalem artis regulas eloquuntur.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0005">Quarta ordine, dignitate prior, attenditur clarere glorianter in illis,
        quos naturalis instinctus suffragante mellicae vocis organo figuraliter reddit philomelicos,
        meliores tamen multo vocis munere philomelis, et laude non inferiores alaudis. In quibus
        nobilis adquisitor artis cantoriae organum naturale dirigit regulariter in modo, mensura,
        numero et colore, miro modulamine in consonantiis vicissitudines variando, et varietate
        pluriformi modorum novellae recreationis adducit materiam in animo auditoris. Qui etiam
        intercedente prolationis gratia melioris inculta quaeque et minus decenter exhibita
        musicalia ad incudem sui genitoris reportata quasi remonetando gratiorem reducit in formam.
        Quis enim non mirari poterit, quod proferendi magisterio proportio musicalis artis primaria
        traditione dissona, coram super artificiali prolatione dulcescat, et ad consonantiae gratiam
        reducatur? Hos profecto utraque, naturae scilicet et artis, vera felicitas decorat
        superpellatos, eosdem ipsa arithmeticae filia cooperante natura beatiori coronatos
        diademate, lacteque suae dulcedinis enutritos ad cumulum perfectionis eduxit.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0006">Porro isti sunt, quos tertia cantorum praescripta differentia
        auctoritatem iudiciariae potestatis exercens in musica, et pro tribunali sedens praetorii
        musicalis in folio tamquam praedictos potentia, actu et habitu, quae cantorem venustum
        perficiunt, iuste in cantoribus praepollentes iudicat, cum non inveniuntur in aliquo
        destitui. E quibus pars altera, favorosi videlicet sexus feminei, quae quanto rarior tanto
        pretiosior, dum in dulcisoni gutturis epigloto tonos iibrate dividit in <pb n="[318]"
        />semitonia, et semitonia in indivisibiles, garritat ineffabili lascivitque melodiomate,
        quod magis putares angelicum quam humanum. Hinc mulieres decet, imo verius Syrenes
        terrestres incantatas aures incarminantes audientium, quorum corda pleraque tali ebrietate
        sopora invisibili furto subripiunt, subreptaque et voluntaria facta suae servituti subiugant
        terrestremque perducunt naufragum gratia sui heu! quantam carceris in charybdin, in qua
        nullum redemtionis genus vel pretium locum tenet. Unde licet natura dignitate atque
        prioritate praecedat, in eo saltem musicam natura honorare videtur, quod in tali opere
        mirabiliter quodammodo praevenerit ars naturam: nam quod natura per se non velle facere
        dissimulat, artis subministrata servitio perficit. Quid naturae derogat aut deperit, si
        artis adiuta ingenio decoretur? nonnullos namque interdum videmus formae inferioris
        gratiores in adquisita virtute, ubi in formosis naturaliter sua pulcritudo silescit, cum in
        eis morum decor et virtus deficit adquisita.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0007">Igitur cantores primos, si cantores dici debeant, cum non sint ipsi
        musici, omni gradu comparationis indignos, anathematis percussos sententia, musica damnat,
        veluti temerarios incursores laesae suae maiestatis integerrimae, excommunicatosque
        pronuntiat ab ommi communione cantorum. Illi vero, qui iuxta secundam differentiam sunt
        cantores, quia dispositiones naturae in eis ponit industria, unde innatam per usus
        exercitium proferunt musicam, tamquam boni in gradu cantorum, tamquam digni habentur statui
        propositorum; hi autem, quos tertia describit differentia, quia arte et scientia positivos
        praecellunt, tamquam meliores in comparativo gradu iuste statuendi conceduntur. Verum illos,
        quos quarta differentia praeconizat, quoniam perfectos, utpote quibus natura artis
        subministrante ministerio nil denegat, tamquam musicos optimos ad superlativum gradum in
        cantoribus iustior sublimat existimatio.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0008">Salva opinionis sententia sanioris, demum in huius opusculi serie
        sedulus speculetur inspector, in qua differentia, vel in quo gradu inter cantores se regere
        debeat, ut quisque in gradu suo, qui musicam sapiet, cantare saepius delectetur, semper his,
        quibus debetur maioritas, deferendo, ululansque feminine discat idiota suum continere
        tumultum.</p>
      <p xml:id="ARNTRA0009">Explicit tractatus magistri Arnulphi.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
