<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Erotematum musicae liber primus</title>
        <title type="abbrev">BEUERO1</title>
        <author><persName>Beurhusius, Fredericus</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Yury Popov</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Sergei Lebedev</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1995">1995</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Erotematum musicae libri duo, ex optimis huius artis scriptoribus vera perspicuaque
            methodo descripti</emph> (Nuremberg: In officina typographica Catharinae Gerlachin, et
          Haeredum Ioannis Montani, 1580; repr., Cologne: Arno Volk, 1969), 1–68. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="BEUERO10001">
        <pb n="[1]"/>Erotematum MVSICAE LIBRI DVO, EX OPTIMIS HVIVS ARTIS SCRIPTORIBVS VERA
        PERSPICVAQVE METHODO DESCRIPTI, Per FREDERICVM BEVRHVSIVM Menertzhagensem, Scholae
        Tremonianae Conrectorem.</p>
      <p xml:id="BEUERO10002">Cum PRAEFATIONE Domini Ioannis Thomae Freigii.</p>
      <p xml:id="BEUERO10003">NORIBERGAE. 1580.</p>
      <p xml:id="BEUERO10004">
        <pb n="[2]"/>GABELVS LVCAE juventuti.</p>
      <p xml:id="BEUERO10005">MVsica quas habeat merito celeberrima laudes,</p>
      <p xml:id="BEUERO10006">Quo studio semper culta sit illa, patet.</p>
      <p xml:id="BEUERO10007">Ecquis enim tantae praeconia nesciat artis?</p>
      <p xml:id="BEUERO10008">Quis celebrem variis nesciat esse modis?</p>
      <p xml:id="BEUERO10009">Carminis eximia dulcedine saxa Poetae,</p>
      <p xml:id="BEUERO10010">Et nemorum frondes obstupuisse, ferunt.</p>
      <p xml:id="BEUERO10011">Carminis Eurydicen studium revocavit ab Orco,</p>
      <p xml:id="BEUERO10012">Et potuit Stygios flectere Musa Deos.</p>
      <p xml:id="BEUERO10013">Consona sed fidei si non satis illa probatae,</p>
      <p xml:id="BEUERO10014">Accipe, quae dubio sint aliena magis:</p>
      <p xml:id="BEUERO10015">Musa Deum coeli veneratur in arce, caterva</p>
      <p xml:id="BEUERO10016">Iugiter angelica dulce canente melos.</p>
      <p xml:id="BEUERO10017">Musica terrigenas Domino sua solvere vota,</p>
      <p xml:id="BEUERO10018">Ipsius et laudes concinuisse, docet.</p>
      <p xml:id="BEUERO10019">Carmina Psalmographi testantur id ipsa Prophetae,</p>
      <p xml:id="BEUERO10020">Et quae sunt sacris plura videnda libris.</p>
      <p xml:id="BEUERO10021">Haec ea quae Croesi vario modulamine grata</p>
      <p xml:id="BEUERO10022">Auribus, haec Iri corda dolore levat.</p>
      <p xml:id="BEUERO10023">Sed quid multa? cadunt quaevis, ex artibus una</p>
      <p xml:id="BEUERO10024">Musica perpetuo, non peritura, manet.</p>
      <p xml:id="BEUERO10025">Si juvat hac igitur studiis addicta juventus,</p>
      <p xml:id="BEUERO10026">Ingenii dotes condecorare tui:</p>
      <p xml:id="BEUERO10027">Accipe quae facili methodo praecepta libellus</p>
      <p xml:id="BEUERO10028">Hic tibi, perspicua nec sine luce, dabit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10029">Nam quod in hac multi cupierunt arte periti,</p>
      <p xml:id="BEUERO10030">Auctor id hoc studio praestitit ipse suo.</p>
      <p xml:id="BEUERO10031">
        <pb n="[3]"/>IOANNES THOMAS FREIGIVS Frederico Beurhusio salutem.</p>
      <p xml:id="BEUERO10032">INGENII humani praeclarum inventum est ars Musica, ut tu optime nosti
        Frederice, et ad varios humanae vitae usus assumta. Nec enim tantum prophanis rebus, sed et
        sacris semper adhibita fuit. In prophanis quidem apud veteres tria genera animaduerto
        fuisse, [ethikon, praktikon] et [enthousiastikon]. Ad ethicum pertinebant cantiones, quae
        gratulationem, consolationem, dolorem aut alium aliquem animi affectum continebant. Quales
        sunt pleraeque Horatii odae, et carmina quae Graecis veteribus et nostris quoque Germanis
        [orthria] dicuntur. Politicum genus continebat laudationes publicas, item [epinikia] (ut est
        hodie cantio de pugna Papiensi) et historias veterum heroum. Hoc enim solum annalium genus
        Tacitus etiam Germanis veteribus tribuit: et a bardis, antiquis musicis, <pb n="[4]"
        />barditum appellat. Enthusiastica erant, quae ad incitandos et inflammandos hominum animos
        pertinebant, ut amoris et libidinis incentiva et quae Martem cantu accendunt. Sic (ut
        Valerius Maximus libro secundo capitulo primo scribit) Lacedaemonii non ante ad dimicandum
        descendere solebant, quam tibiae concentu et anapaesti pedis modulo (qui ex duabus prioribus
        brevibus et postrema longa, ineundi praelii formam indicabat) cohortationis calorem animo
        traxissent, vegeto et crebro (quantum ad duas priores syllabas) ictus sono strenue hostem
        invadere admoniti. Et sic hodieque apud Germanos pyrrhichius cum anapaesto in tympanis
        sonat: ita ut vel hinc etiam pateat Musicam ex poetico numero ortam. Sic enim apud Homerum
        et Virgilium poetae iidem et musici esse videntur, et lyricorum odae semper ad lyram
        canebantur. Atque haec de prophanis. In sacris autem habuerunt veteres suas quoque odas, et
        quidem chori cantum [parodikon] triplicem. Primus, qui ad dexteram procedendo circa aram
        motu Zodiaci fiebat, [strophe] dicebatur, et [mele] ipsius [proodica] appellabantur. Alter,
        qui ad sinistram motu stellarum peragebatur, <pb n="[5]"/>[antistrophe], et [mele] eius
        [mesodica]. Tertius, quo ante aram se canentes sistebant, [epodos], et [mele] eius [epodica]
        vocabantur. In nostris hodie templis symbolum, decalogus, precatio dominica, psalmi et alia
        eius generis carmina, Musicis vocibus resonant. Cum igitur tam late patens Musicae usus sit,
        et in nostra schola de commodissimo libello proponendo deliberatio esset, commode cecidit,
        ut doctus et Socraticae philosophiae peritus adolescens, Nicolaus Severinus Danus, mihi
        libellum a te de re. Musica scriptum dono daret: qui quam primum aspectus est, eius rei non
        imperitis probatus est. Sed quia exemplaria deerant, eum nostra typographica Palingenesia
        renatum emittere decrevimus, pro amicitia nostra (quae inter nos iamdudum ex similibus
        studiis orta est) sperantes nos tibi ingratum in eo nihil facturos esse. Quin etiam hortor,
        ut ea quae deesse videbuntur, plenius persequare, ac praecipue duodecim modorum (e quibus tu
        saltem octo persecutus es) naturam ac [dichotomian] legitimam inquiras. Nam quae in
        authentas et plagios, aut in [gnesious kai nothous], aut etiam in simplices et connexos seu
        [plagiosuntaktous] <pb n="[6]"/>a quibusdam facta est, meam discendi aviditatem explere
        nondum potuit. Fac igitur analysin ex Vtendalio duodecim modorum a te habeamus, in qua
        [logikos] et [deiktikos], reiectis chromatis seu coloribus et aliis [kruptikois], cernere
        possimus, ubi [dia tessaron], ubi [dia pente]: ubi [dia pason], ubi [gnesia], ubi [notha],
        ubi [ta hapla], ubi [plagiosuntakta]: ubi [harmonikos], ubi [arithmetikos] diuisio factam:
        vbi et quinam toni infra aut supra assumpti vel castigato alveo modum deferant, vel extra
        ripas fluentem incitent: qua in parte quisque incendat, aut reprimat, aut delectet, aut
        gravitate et severitate utatur, aut impetu feratur, aut tristi querimonia lamentetur, aut
        minetur etiam et territet. Nam nostram quidem vulgatam musicam multi sunt qui [amouson]
        clamitent: ut quae nihil aliud nisi psitaci cantus sit, in quo pronunciatio quidem auribus
        accidens plerisque nota, at vera artis mysteria plerisque ignota et inaudita sint: si modo
        verum est quod Vtendalius asserit. Is enim praecipue eo se in artis Musicae operibus
        conficiendis spectasse scribit, ut verum Musicae fundamentum, duodenarium scilicet modorum
        numerum, vivo exemplo demonstraret, et ut ad Glareani <pb n="[7]"/>lectionem (quem omnibus
        Musicis praefert) Musicos invitaret. Quod si Vtendalius harum cantilenarum autor est:
        necesse est summe doctum et peritum virum esse. Nam Glareani, praesertim in illo magno
        Dodecachordo, lectio: rudes et in veteribus autoribus Boethio, Luciano, Apuleio, Platone,
        Martiano Capella, Franchino et aliis non exquisitissime versatos, facile rejicit: et memini
        illius temporis, quo Glareanum de hac redocentem, et contra antagonistas suos (quorum multos
        habuit, et in his adhuc in vivis Doctorem Iacobum Bilenium Musicum insignem) de hac re
        copiose et ardenter disserentem puer audivi: sed haec tum ob aetatis fragile iudicium a me
        parum intellecta, et postea ob alia studia, ad quae magis ferebat natura, intermissa, nunc
        me summa poenitentia afficiunt. Sed si a te Vtendalinarum cantilenarum duodenariam analysin
        habebo: facile, ut credo, illam iacturam et brevi quidem tempore resarciam, ac vel iam
        provectiore aetate tardior factus puerorum more in [dis dia pason] systemate Dorium,
        Phrygium, Lydium, AEolicum, Ionicum meditari non recusabo: et si artificem nactus <pb
          n="[8]"/>ero, qui instrumentariam quoque Musicam in artem legitime omnibus numeris
        redegerit, instrumenta etiam, quae vel inflantur, ut tibias, cornua, lituos, tubas: vel
        intenduntur, ut monochordum, trichordum, tetrachordum, pentachordum, hexachordum,
        dodecachordum, icosichordum, pertractare non erubescam. Sed pro tuo erga nos amore, spero
        nos et haec et alia plura, tua diligentia perfecta habituros. Tu bene vale mi Beurhusi, et
        nos (ut facis) ama. Datum Altorfii, mense Februario: anno 1580.</p>
      <p xml:id="BEUERO10033">
        <pb n="[9]"/>SPECTATISSIMIS VIRIS, PIETATE ET SAPIENTIA ORNATISSIMIS, Henrico Huick, Ioanni
        Bolsvvingio Iudici, et Casparo Heidtfeldio, Ecclesiae Renoldinae praesidibus et
        procuratoribus, caeterisque eiusdem Collegiorum Primariis Viris, Dominis et Patronis suis
        observandis Salus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10034">CUM OMNES RES VTIles et salutares a DEO OPTIMO MAXIMO per filium
        unigenam ad hominem excolendum et exornandum donatae sint, Ornatissimi Viri: tum duo sunt
        potissimum vere divina ornamenta, humano generi ejusdem beneficentia concessa, RELIGIO, quae
        THEOLOGIA, et LITTERATVRA, quae Philosophia seu Philologia nominatur: quibus praecipue suam
        Ecclesiam, ut eam in summo felicitatis gradu collocaret, benignissime affecit. Ille enim
        ipse, per quem omnia ut bene condita sunt, ita conservantur, pro immensa sua benignitate et
        humano generi Religionem de aeterna salute obtinenda praescripsit, promissamque gratuitam
        liberationem acerbissimo supplicio praestitit, et Artes Litterasque, quibus Religio
        ceteraque salutaria <pb n="[10]"/>dona latissime propagarentur per homines singulari
        ingeniorum acumine divinitus praeditos, rerumque usu exercitatos in mundum intulit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10035">Cum igitur ingenua illa, multoque maxima Dei nostri erga nos beneficia
        sint ejusmodi, ut ea sola in bonis numerari, hominesque bonos et beatos efficere possint:
        profecto ea sola Respublica beata potest, Deoque grata censeri, quae tum verbum Dei ejusque
        pios doctosque Ministros, qui illam antiquissimam filii Dei religionem, ut a Vatibibus
        Apostolisque in veteris novique foederis tabulas relata est, ita sartam tectam atque ab
        humanis decretis inviolatam conservent, religiose fovet: tum Scholas totius Reipublicae
        seminaria florentissima, ex quibus litteratura cum vera pietate latissime propagetur,
        liberaliter sustentat. Atque eadem ratione, quia nihil ex omnibus rebus humanis est
        praeclarius, aut praestantius, quam de Ecclesia Dei deque Republica bene mereri, illi
        Rerumpublicarum soli sunt optimi gubernatores, et utilissimi Cives existimandi, quorum omnis
        cura solet in eo versari, ut cum juventus pietate litterisque bene imbuatur, tum Religio
        publice non solum pure doceatur et tractetur, sed moribus etiam vitaque sancte
        exprimatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10036">Quare cum Amplissimus Senatus Populusque Imperialis et celeberrimae
        Reipublicae Tremonianae jam multos annos cum vera Apostolica Religione nobilem Scholam summa
        cum laude in omnium nationum ornamentum et emolumentum liberalissime conservet: hoc etiam,
        clarissimi Viri, in maxima <pb n="[11]"/>nominis vestri laude omnes pii ponendum censent,
        quod tum in honoribus publicis, tum in hac Ecclesiastica procuratione id vobis unice curae
        semper fuerit, ut tum Ecclesiae tum publicae et privatae seu parochianae Scholae decus atque
        ornamentum non modo pie conservaretur, verum etiam auguste sancteque amplificaretur. Huc
        enim illud vestrae prudentiae judicium spectavit, quod me, cum in publica Schola jam aliquot
        annos artes et linguas doceam, ideo etiam ad parochianae vestrae Scholae curam vocastis, ut
        et mea atque hypodidascalorum opera puerilis institutionis fundamenta commodius jacerentur,
        et Ecclesiae ritus caeremoniaeque musicis concentibus, modestaque frequentia nostrorum
        discipulorum ad Dei gloriam magnificentius celebrarentur. Hoc enim quasi vinculum
        perfectioris et puerilis institutionis Ecclesiae honori, ac utrique Scholae ornamento atque
        emolumento futurum sapienter providistis. Ego vero ne et vestro tam praeclaro instituto et
        meo officio deessem, non modo quantum debui et potui cum publico docendi munere curam etiam
        puerilis institutionis praescripto tempore conjunxi, verum etiam artem canendi nobilissimam
        publice privatimque ad pietatis illud et studiorum honestum decus tuendum docui et exercui.
        Nam cum Deus ipse homini notitiam numerorum et harmoniae inseruerit: ideoque omnibus
        temporibus doctrinam et laudes suas carminibus comprehendi, atque in sacris Musicam adhiberi
        voluerit: non poteram non cum piis <pb n="[12]"/>omnibus existimare, divinam hanc artem prae
        ceteris inprimis ad Ecclesiae et Scholarum decus pertinere. Cui quaeso res non maxima
        admiratione dignissima videatur! quod eaedem sententiae ardentius in animos et corda hominum
        additis harmoniis penetrent, quam si nude tantum pronuncientur. Quare Musica et antiquitate
        ceteris artibus, cum ejus Genesi 4. honesta fiat mentio: et majestate suavitateque, quod ea
        patriarchae, vates et reges usi sint, omnino antecellere videtur. Neque enim est dubitandum,
        quin Adamus et Eva, eorumque liberi et posteri, Sethus, Noa, Lothus, Abrahamus, Isaacus,
        Iacobus, ceterique pii homines Deo gratissima carmina cecinerint: cum sacrorum hymnorum et
        psalmorum poetas auctoresque longe praestantissimos Mosem, Davidem, Asaphum, filios Corae,
        Haemanem, Solomonem, Esaiam, Ieremiam et plurimos alios Vates et gubernatores populi Dei,
        qui sic eius beneficia mirabiliaque facta celebrarunt, habeamus. Quid est, cur regius Vates
        David principibus Levitarum primo Paralipomenon 15. Musicae usum mandauerit? Quid? An non
        singulari divini Spiritus afflatu viri, patrum nostraque memoria pietate et eruditione
        praestantissimi, psalmos sacrasque cantiones tanta cum gravitate pietatis et suavitate
        melodiae confecisse, ut cum divina quadam laetitia in piorum animos influant, judicabimus?
        praefracti profecto homines fuerint, et a vera pietate aversi, quorum aures animique ad
        harmoniam ita gravem et suavem obdurescant. Quis <pb n="[13]"/>tandem temere aut humana
        prudentia potius quam divino nutu et providentia id evenisse arbitretur, quod non pii tantum
        homines, sed alienigenae etiam, veri Dei cultum ignorantes, Musicam a Musis seu a Deo ipso
        hominum generi ideo datam esse censuerint, ut ea et defatigatam naturam recrearet, et multa
        doceret, moresque mitiores et magis compositos redderet, et denique affectus moderaretur.
        Sic enim divinus ille Plato in Timaeo, quem Cicero in Geometria et Musica praestantissimum
        fuisse asserit: et Aristoteles libro octauo Politicorum diserte testantur. Quomobrem cum et
        ea se ita habeant, et Regius vates passim, Divusque Paulus ad Ephesios 5. nos hortentur, ut
        Spiritu pleni inter nos carminibus colloquamur, Dei laudationibus et divinis cantionibus
        Dominum ex animo canentes: nos quoque Musicam non quidem nimium figuratam et lascivam, sed
        simplicem, gravem, et moderatam, maximum pietatis et studiorum ornamentum, in nostra Schola
        diligenter subcisivis horis exercemus. Et cum huic studio hoc tempore Artis methodica
        descriptio, praecipueque exemplarium copia deesset: ego qua potui industria brevia quidem et
        pauca Musicae praecepta collegi: sed ea ita perspicua Methodo (quantum ex Dialectica Artium
        formandarum magistra cognoscere potui) descripsi, ut et ars commodius doceri, et usus
        facilius comparari posse videatur. Cum igitur ii, qui scripta sua in publicum emittunt, ea
        magnis viris et patronis inscripta soleant dicare: ut et horum <pb n="[14]"/>splendore illa
        ornentur, et illorum memoria hi vicissim illustrentur: ego, vestra jam perspecta mihi
        humanitate benignaque erga artes earumque studiosos voluntate fretus, haec praecepta cum
        vestri nominis inscriptione et auctoritate in lucem edere non dubitavi. Vos autem oro et
        obtestor, ut vestro judicio benevolentiaque id recte factum comprobetis, quod a me pio animo
        ad vestram juventutem Ecclesiamque decorandam studiose factum videtis. Pergite itaque,
        Clarissimi Viri, vestrae benignitatis auratum veram Religionem, tum haec studia ad illius
        ornamentum et publicum emolumentum pertinentia prosequi: ut quemadmodum hic in Republica
        utiles et clari cives merito censemini, sic in coelestem Rempublicam aeterna felicitate
        afficiendi per Iesum Christum nostrae salutis Vindicem et Mediatorem unicum suscipiamini.
        Valete. Tremoniae e nostro Musaeo, Kalendae Maii, Anno a Christo nato 1573.</p>
      <p xml:id="BEUERO10037">Vestrae Humanitatis studiosissimus Fredericus Beurhusius
        Conrector.</p>
      <p xml:id="BEUERO10038">
        <pb n="[15]"/>SYBERTUS BREIDBACHIUS.</p>
      <p xml:id="BEUERO10039">MVSICA GRATA DEO, cujus Deus extitit auctor,</p>
      <p xml:id="BEUERO10040">Vrbanis reficit tristia corda modis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10041">Spiritus ex animo fidei pietate beato</p>
      <p xml:id="BEUERO10042">Inflammat studio cantica sacra pio.</p>
      <p xml:id="BEUERO10043">Carpite vos igitur pueri praecepta canendi,</p>
      <p xml:id="BEUERO10044">Ad veram Methodi ducta, reducta viam.</p>
      <p xml:id="BEUERO10045">Grata Deo laus est, cantu quae scandit Olympum:</p>
      <p xml:id="BEUERO10046">Respuit at contra carmina foeda Deus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10047">Accipit a Domino primordia Musica laudum,</p>
      <p xml:id="BEUERO10048">Te Iova castorum carmina casta juvant.</p>
      <p xml:id="BEUERO10049">Agmina coelicolum certis tibi legibus odas</p>
      <p xml:id="BEUERO10050">Dependunt varia pro bonitate tua.</p>
      <p xml:id="BEUERO10051">Ergo tibi magnas BEVRHVSI debeo grates,</p>
      <p xml:id="BEUERO10052">Omnia perspicua qui brevitate doces.</p>
      <p xml:id="BEUERO10053">
        <pb n="[16]"/>TYPVS MVSICAE.</p>
      <p xml:id="BEUERO10054">[Beurhusius, 16; text: Musica, Elementaria de sonis et eorum
        Generibus. Differentiis. Communibus affectionibus ut sunt Sedes. Nomenclatura. Ordo.
        Intervalla. Quantitas seu tempus Par. Impar Incrementum. Proportio. Harmonica, Melodia,
        Systema in cantu, Modus, Analogo, Anomalo, idest, ficto. Authenta. Plagius. Simplici.
        Coniuncto, ubi Mutatio. Genera. Symphonia Consonantia sonorum, ratione Soni. Proportionis.
        Concentus melodiarum, cuius Distinctio ex Forma. Modo. Partes Principes. Accessoriae] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10055">
        <pb n="[17]"/>MVSICAE LIBER PRIMUS DE SONORUM RATIONE.</p>
      <p xml:id="BEUERO10056">CAPVT I.</p>
      <p xml:id="BEUERO10057">QUID MUSICA, ET EIUS PARTES.</p>
      <p xml:id="BEUERO10058">Quid est Musica?</p>
      <p xml:id="BEUERO10059">Mvsica est ars bene canendi.</p>
      <p xml:id="BEUERO10060">Vnde dicta est Musica?</p>
      <p xml:id="BEUERO10061">Musica a Musis, et hae [apo tou mosthai], id est, ab inquirendo, vel
        quasi [melousai], quod nihil sint, nisi [melos harmonikon], vel denique [apo tou muein], id
        est, a docendo dicuntur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10062">Quot partes Musicae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10063">Partes ejus duae sunt: Prior Elementaria, altera Harmonica
        appelletur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10064">I. ELEMENTARIA.</p>
      <p xml:id="BEUERO10065">Quae Elementaria?</p>
      <p xml:id="BEUERO10066">ELementaria pars est de sonorum ratione et elementis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10067">Quid sonus? et quae Elementa?</p>
      <p xml:id="BEUERO10068">Sonus est harmoniae principium, quo unum <pb n="[18]"/>quodque
        canitur. Atque is ad numerum suum fundamentum certis gradibus accomodatus per Lineas Literis
        indicatur, vocibus editur, et figuris notatur: quae ideo sonorum elementa et symbola
        appellantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10069">Quibus rebus sonus efficitur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10070">Sonus proprie voce humana, et sic instrumentis efficitur, deinde suis
        elementis usurpatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10071">Quomodo igitur efficitur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10072">Vox humana vel sonos ipsos absque articulatis syllabis, vel eos
        literis numerisve, vel fictis cantionumve syllabis representat.</p>
      <p xml:id="BEUERO10073">Instrumenta tantum sonos emittunt: eaque vel inflantur, ut tibia,
        lituus: vel pulsantur, ut cithara, testudo, et cetera.</p>
      <p xml:id="BEUERO10074">CAPVT II.</p>
      <p xml:id="BEUERO10075">DE SONORUM GENERIBUS, DIFFERENTIIS, et communibus affectionibus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10076">Quot soni?</p>
      <p xml:id="BEUERO10077">SOnorum non sunt certi numeri, sed gradus ab imo aliquo gravissimo per
        medios ad acutissimos deducti: qui propter humanae vocis angustias certis limitibus (in
        quibus omnes eorum differentiae versantur) constricti, ab imo numerorum ratione <pb n="[19]"
        />ad viginti circiter quatuor, in instrumentis autem ulterius aequis numerorum gradibus
        adscendunt, quibus passim medius quasi semisonus intercurrit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10078">Quomodo gradus illi docentur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10079">Distinguuntur et explicantur sonorum generibus, differentiis, et
        communibus affectionibus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10080">1. Quot sonorum genera?</p>
      <p xml:id="BEUERO10081">Duo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10082">Sonus est Gravis, vel Acutus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10083">Quis Gravis?</p>
      <p xml:id="BEUERO10084">Gravis est, qui ab imo gradatim ad acutum voce demissa et crassa
        deducitur: qualis virorum voce ex imo gutture editur. Atque is primus et infimus gradus
        ordine ad octonarium saltem assurgit: ut,</p>
      <p xml:id="BEUERO10085">[Beurhusius, 19; text: Primus Gradus gravium. 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1,
        Hunc ita ex imo gutture adsuescant edere.] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10086">Quis Acutus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10087">Acutus est, qui a Gravis extremo vocis acutioris contentione
        deducitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10088">Quotuplex Acutus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10089">Duplex:</p>
      <p xml:id="BEUERO10090">
        <pb n="[20]"/>Acutus est Medius, et Excellens.</p>
      <p xml:id="BEUERO10091">Quis Medius?</p>
      <p xml:id="BEUERO10092">Medius est, qui voce mediocriter acuta ad excellentis initium
        protenditur: qualis adolescentum aperto gutture editur: isque ad hos numeros queat
        referri.</p>
      <p xml:id="BEUERO10093">[Beurhusius, 20,1; text: Secundus Medius gradus. 16, 15, 14, 13, 12,
        11, 10, 9, Hic ex medio gutture acutius promatur.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10094">Quis Excellens?</p>
      <p xml:id="BEUERO10095">Excellens est peracutus, qui a medio ad contentionis extremum
        acutissima valdeque exili voce deducitur: qualis puerorum vel ficta supremi gutturis voce
        enunciatur, et his numeris in ordine respondeat:</p>
      <p xml:id="BEUERO10096">[Beurhusius, 20,2; text: Tertius Gradus. 24, 23, 22, 21, 20, 19, 18,
        17 Edatur gracili et puerili voce.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10097">
        <pb n="[21]"/>Sunt igitur illi gradus ita prorsus distincti, ut in alios non incurrant?</p>
      <p xml:id="BEUERO10098">Non ita praecise distincti sunt, quin alii in aliorum fines
        ingrediantur, sed sunt ita connexi, ut alii alios quibusdam extremis spaciis excipiant, ut
        in elementis apparebit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10099">Conjunge illos gradus, et quantum potes ab imo ipsos numeros gradatim
        sona.</p>
      <p xml:id="BEUERO10100">Id quidem difficile est, sed aequis gradibus quoad potero
        adscendam:</p>
      <p xml:id="BEUERO10101">[Beurhusius, 21; text: Tertius Gradus Acutissimorum. 24, 23, 22, 21,
        20, 19, 18, 17, Secundus Gradus Acutorum. 16, 15, 14, 13, 12, 11, 10, 9]</p>
      <p xml:id="BEUERO10102">
        <pb n="[22]"/>[Beurhusius, 22; text: Primus Gradus Gravium. 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1]</p>
      <p xml:id="BEUERO10103">His fundamentis discentium vox accomodetur, quibus deinceps symbolorum
        praecepta nitantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10104">2. Quae singulorum graduum differentiae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10105">Soni partim sunt quasi principes, partim ministri.</p>
      <p xml:id="BEUERO10106">Principes, qui excellentius sonant, iique vel Molliores vel
        Duriores.</p>
      <p xml:id="BEUERO10107">Ministri, qui mediocriter sonant: unde medii seu naturales
        appellantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10108">3. Quae communes sonorum affectiones?</p>
      <p xml:id="BEUERO10109">Affectiones sunt attributa, omnes sonorum proprietates et rationes
        explicantia.</p>
      <p xml:id="BEUERO10110">Quot sonorum affectiones?</p>
      <p xml:id="BEUERO10111">Quatuor:</p>
      <p xml:id="BEUERO10112">1. Sedes. 2. Nomenclatura. 3. Ordines et Intervalla. 4. Quantitas:
        quae symbolis et elementis explicantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10113">
        <pb n="[23]"/>CAPVT III.</p>
      <p xml:id="BEUERO10114">DE SEDIBUS SONORUM.</p>
      <p xml:id="BEUERO10115">Quae sedes sonorum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10116">LIneae et inter eas spacia sunt sedes et receptacula, per quae soni
        suis symbolis notantur. Atque ita lineae, certis litteris initio insignitae, faciunt sonorum
        et Cantus Systemata.</p>
      <p xml:id="BEUERO10117">Quid est systema?</p>
      <p xml:id="BEUERO10118">Systema est subjectum illud lineis et clavibus constitutum, in quo
        sonorum ratio et Cantus melodia consistit. Das Fundament oder die fassung der Thoen und des
        Gesangs.</p>
      <p xml:id="BEUERO10119">Qua ratione soni in systemate signantur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10120">Soni symbolis suis vel continuati in continuatis vicinisque lineis et
        spaciis, vel interrupti transiliendis quibusdam in remotis notantur. At semisonus, nisi sit
        ordinarius inter voces, propriam sedem non habet, sed in vicini integri locum incidens
        peculiari littera indicatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10121">Quotuplex est systema?</p>
      <p xml:id="BEUERO10122">Duplex:</p>
      <p xml:id="BEUERO10123">Simplex et Conjunctum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10124">Quod simplex?</p>
      <p xml:id="BEUERO10125">Simplex systema est, quod separatim unisonorum aut cantus generi
        assignatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10126">
        <pb n="[24]"/>Quot Lineae simplicis systematis?</p>
      <p xml:id="BEUERO10127">Quinque: quibus tamen, si altius cantus excurrat, sexta addi potest,
        hoc modo.</p>
      <p xml:id="BEUERO10128">[Beurhusius, 24; text: Linea, Spacium] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10129">Atque per eas cantus ex quibuscunque sonis, gravibus vel acutis,
        describi potest.</p>
      <p xml:id="BEUERO10130">Quod Conjunctum Systema?</p>
      <p xml:id="BEUERO10131">Conjunctum est universale, quod omnium sonorum gradus ordine
        ascendentes recipit: in quo ita omnium cantionum rationes et Systemata conjunctim
        continentur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10132">Quot Lineae conjuncti?</p>
      <p xml:id="BEUERO10133">Ex conjunctione trium graduum Gravium, mediorum et peracutorum,
        existerent quindecim: sed quia sonorum gradus extremis finibus juxta se decurrunt: decem aut
        duodecim sufficiunt, ut infra apparebit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10134">CAPVT IIII.</p>
      <p xml:id="BEUERO10135">DE NOMENCLATURA SONORUM PER LITEras et syllabas.</p>
      <p xml:id="BEUERO10136">
        <pb n="[25]"/>Quae Nomenclatura?</p>
      <p xml:id="BEUERO10137">NOmenclatura est ratio sonos indicandi et nominandi: quae in Literis
        et syllabis consistit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10138">Quae Literae illae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10139">Literae sunt indices, quibus sonorum et vocum ratio indicatur: quas
        ideo Claves, quod quasi reserent cantum, appellant.</p>
      <p xml:id="BEUERO10140">Nam clavibus certae syllabae, quas voces nominamus, sunt attributae,
        cum quibus certis ordinibus iteratae ad omnium sonorum gradus accomodantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10141">Quot sunt Claves?</p>
      <p xml:id="BEUERO10142">Claves sunt septem primae Alphabeti literae, A. B[sqb] duplex, C, D,
        E, F, G: quae fere aut omnino etiam ter repetitae literis majusculis ad Graves, minutis ad
        acutos medios, geminatis ad peracutos adscribuntur, ita ut initium ab F vel G ducatur, hoc
        modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10143">G, A, B[sqb], C, D, E, F, G: a, b[sqb], c, d, e, f, g: aa, bb[sqb],
        cc, dd, ee vel ad ff, gg, aa. Scribunt autem initio [Gamma] graecum, quod a Graecis plurimum
        ars exculta sit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10144">Quae Clavium differentiae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10145">Claves primo sunt principes, et ministrae: deinde finales et
        confinales.</p>
      <p xml:id="BEUERO10146">1. Quae Principes?</p>
      <p xml:id="BEUERO10147">Principes sunt, quae principes sonos ad distinguenda cantus genera
        indicant, nempe, b rotundum, et [sqb] quadratum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10148">
        <pb n="[26]"/>Quales igitur voces indicant?</p>
      <p xml:id="BEUERO10149">b. rotundum indicat mollis soni vocem propriam; idque semper in suo
        genere notatur. [sqb] quadratum duri vocem; idque saepius intelligitur, quam notatur, hoc
        [sqb] vel illo # modo.</p>
      <p xml:id="BEUERO10150">Quae ministrae claves?</p>
      <p xml:id="BEUERO10151">Ministrae sunt reliquae omnes, quarum voces vel necessario ad
        principum ordines referuntur, vel proprium ordinem faciunt.</p>
      <p xml:id="BEUERO10152">Quotuplices ministrae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10153">Duplices: Aliae signatae, aliae intellectae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10154">Quae signatae et intellectae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10155">Signatae sunt, quarum una alterave in lineis ad systema cantus
        notatur: unde reliquae per lineas et spacia intelliguntur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10156">Quot signatae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10157">Signatae, si ex omnibus ordinibus iteratis sumantur, sunt quinque,
        [Gamma] et F ex gravibus, c et g ex minutis, dd ex geminatis: sed [Gamma] et dd rarissime. C
        et F peculiaribus etiam figuris notantur, et quidem ad molles cum principe b rotundo, ad
        duros saepius solae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10158">Figurae C et F.</p>
      <p xml:id="BEUERO10159">[Beurhusius, 26; text: Simpliciter. Figurate. Simplex.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10160">
        <pb n="[27]"/>Quae et quomodo ad simplex Systema Gravium sonorum separatim signantur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10161">F. fere in Systemate gravi tertia vel quarta linea notatur hac
        ratione,</p>
      <p xml:id="BEUERO10162">[Beurhusius, 27,1; text: Systema grave, b Molle. Durum. Systema
        Basis]</p>
      <p xml:id="BEUERO10163">Quae et quomodo in Systemate medio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10164">C Secunda, tertia vel quarta linea: hac forma:</p>
      <p xml:id="BEUERO10165">[Beurhusius, 27,2; text: Systema Medium. Molle. Durum. Tenoris. Alti.
        Alti Systema.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10166">Quomodo ad Systema peracutorum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10167">Ad peracutos vel C. infima linea: vel G. secunda aut tertia notatur,
        hac forma:</p>
      <p xml:id="BEUERO10168">
        <pb n="[28]"/>[Beurhusius, 28,1; text: Systema peracutorum. Molle. Durum. Systema
        Discanti.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10169">Atque eadem ratione, si solus medius seu naturalis sit cantus: quod
        rarum est.</p>
      <p xml:id="BEUERO10170">2. Quae Finales et Confinales?</p>
      <p xml:id="BEUERO10171">Finales, in quas omnis regularis cantus finis cadit: quae sunt hae
        quatuor majusculae, D. E. F. G.</p>
      <p xml:id="BEUERO10172">Confinales, in quas improprie cadit, sunt quatuor minores, a. b. c. d:
        atque hae superioribus necessitatis caussa inserviunt, ut cantus ex illis in has
        recidat.</p>
      <p xml:id="BEUERO10173">Quomodo recidit?</p>
      <p xml:id="BEUERO10174">Cantus, qui proprie in D exiret, assurgit improprie in a: in E ad b:
        in F ad c: in G ad d: ut hic apparet.</p>
      <p xml:id="BEUERO10175">[Beurhusius, 28,2; text: Ex clave G, F, E, D in d, c, b, a
        adsurgit.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10176">Quomodo lineae et claves omnium sonorum conjunctum Systema
        constituunt?</p>
      <p xml:id="BEUERO10177">
        <pb n="[29]"/>In hoc universali Systemate omnes claves suo ordine et loco scribuntur:
        signandae autem et finales separatim annotantur, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10178">SYSTEMA VNIVERSALE ex Clavibus et Lineis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10179">[Beurhusius, 29; text: Claves omnes. Signatae. Confinales. Finales.
        [Gamma], A, [sqb], C, D, E, F, G, a, b, c, d, e, f, g, aa, bb, cc, dd, ee] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10180">Claves signatas in lineis sumserunt, ut quincta distarent, exceptis
        [Gamma] et F, quae septimam faciunt.</p>
      <p xml:id="BEUERO10181">CAPVT V.</p>
      <p xml:id="BEUERO10182">DE VOCIBUS.</p>
      <p xml:id="BEUERO10183">Quae sunt Voces?</p>
      <p xml:id="BEUERO10184">VOces sunt fictae syllabae clavibus attributae, quibus sonorum
        nomenclatura, vis et differentiae, exprimitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10185">
        <pb n="[30]"/>Quot voces?</p>
      <p xml:id="BEUERO10186">Voces tantum sunt sex, nempe, Vt, Re, Mi, Fa, Sol, La, quae iteratae
        ita divisim Clavibus assignantur, ut eadem triplici ordinis differentia, recurrentes, vel
        proprie ad b molle, vel ad [sqb] durum, vel ad neutrum pertineant.</p>
      <p xml:id="BEUERO10187">Quae vocum differentia?</p>
      <p xml:id="BEUERO10188">Voces aliae sunt principes, aliae ministrae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10189">Quae principes?</p>
      <p xml:id="BEUERO10190">Principes sunt, quae principes sonos edunt proprie in principibus
        clavibus, Mi durum in [sqb] quadrato, fa mollem in b rotundo.</p>
      <p xml:id="BEUERO10191">Quae ministrae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10192">Ministrae proprie sunt duae extremae in illarum ordine, improprie
        omnes voces neutrum b[sqb] attingentes.</p>
      <p xml:id="BEUERO10193">Quae extremae illae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10194">Extremae duae sunt inferiores, Vt, Re: duae superiores, Sol, La.</p>
      <p xml:id="BEUERO10195">Quales sonos illae edunt?</p>
      <p xml:id="BEUERO10196">Collatione per quartum intervallum inter ipsas Vt cum Fa mollius: La
        cum Mi durius: Re et Sol mediocriter sonant: sed in distinctis ordinibus omnes cum sua
        principe sonare censentur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10197">Da Demonstrationem aliquam.</p>
      <p xml:id="BEUERO10198">
        <pb n="[31]"/>[Beurhusius, 31,1; text: Superiores, Principes, Inferiores, la, sol, Fa, Mi,
        re, ut, Durius, mediocriter, mollius sonant.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10199">Caetera in ordine vocum docentur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10200">CAPVT VI.</p>
      <p xml:id="BEUERO10201">DE ORDINIS VOCVM DIFFERENTIA Simplici.</p>
      <p xml:id="BEUERO10202">Quas Voces singulae Claves indicant?</p>
      <p xml:id="BEUERO10203">PRincipes Claves unam principis soni vocem: reliquae duas vel tres in
        principes ordines cadentes, aut peculiarem ordinem facientes indicant. Ideo enim sic voces
        per Claves ter sunt distributae, ut gradatim recurrentes ad sonorum gradus distinguendos
        triplicibus ordinibus applicentur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10204">Recita Clavium voces.</p>
      <p xml:id="BEUERO10205">[Beurhusius, 31,2; text: A, B, C, D, E, F, G, la, fa, sol, [sqb], mi,
        ut, re, 1. 2. 3.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10206">
        <pb n="[32]"/>Quis Ordo vocum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10207">Ordo est illa progressio ex ut per medias voces in La, et retro
        deducta.</p>
      <p xml:id="BEUERO10208">Quomodo plures Ordines existunt?</p>
      <p xml:id="BEUERO10209">Tribus clavibus est ut attributa, et sic ceteris divisim ceterae voces
        assignatae, ut triplex ordo existat, quibus distinguendis b[sqb] duplex praeest.</p>
      <p xml:id="BEUERO10210">Quottuplex igitur Ordo?</p>
      <p xml:id="BEUERO10211">Duplex: Simplex, et Conjunctus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10212">Quis simplex?</p>
      <p xml:id="BEUERO10213">Simplex, qui e singulis litteris suam tantum vocem sumens non
        excurrit: atque is iisdem sex syllabis editur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10214">Quotuplex simplex?</p>
      <p xml:id="BEUERO10215">Duplex.</p>
      <p xml:id="BEUERO10216">Princeps et administer seu Naturalis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10217">Quis princeps?</p>
      <p xml:id="BEUERO10218">Princeps est, qui per principes claves decurrens principes voces
        medias habet: itaque est Mollis, vel Durus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10219">1. Quis Mollis simplex?</p>
      <p xml:id="BEUERO10220">Mollis est, qui per b rotundum molliter decurrens ut in F, Re in G, Mi
        in A, fa in b, sol in C, la in D sumit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10221">Mollis signum est b rotundum, suo loco notatum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10222">
        <pb n="[33]"/>Describe Systema mollis gravis, acuti et peracuti suis vocibus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10223">[Beurhusius, 33,1; text: ut, re, mi, fa, sol, la, Systema Discanti.
        Alti. Systema Tenoris. Basis.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10224">Describe notis, et eas vocibus exprime: et nonnihil per intervalla
        trajice.</p>
      <p xml:id="BEUERO10225">De notis nihil adhuc praeceptum: itaque in his principiis utemur iis,
        quae singulae tactum conficiunt, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10226">[Beurhusius, 33,2; text: Deductio mollis in peracutorum
        systemate:]</p>
      <p xml:id="BEUERO10227">
        <pb n="[34]"/>[Beurhusius, 34; text: in quo cantus fit certa forma, de qua infra. Deductio
        in media systemate. Deductio in infimo gravi systemate.] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10228">
        <pb n="[35]"/>[Beurhusius, 35,1]</p>
      <p xml:id="BEUERO10229">2. Quis durus simplex?</p>
      <p xml:id="BEUERO10230">Durus simplex per [sqb] quadratum asperius decurrens ut in G: Re in A:
        Mi in [sqb]: Fa in C. Sol in D. La in E sumit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10231">Duri signum est [sqb] quadratum vel transversum # saepius suo loco
        intellectum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10232">Describe Systema Durum Gravium sonorum suis vocibus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10233">[Beurhusius, 35,2; text: Systema infimum Gravium sonorum. [Gamma], F,
        ut, re, mi, fa, sol, la]</p>
      <p xml:id="BEUERO10234">Describe medium notis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10235">[Beurhusius, 35,3; text: Deductio in systemate medio.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10236">
        <pb n="[36]"/>[Beurhusius, 36,1]</p>
      <p xml:id="BEUERO10237">Describe peracutum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10238">[Beurhusius, 36,2; text: Deductio duri peracuti ordinis.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10239">Quis Naturalis ordo?</p>
      <p xml:id="BEUERO10240">Naturalis ordo est, qui neutrum b[sqb] attingens ut in C. Re in D. Mi
        in E. fa in f. sol in G. la in A sumit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10241">Describe breviter Naturalem triplici differentia.</p>
      <p xml:id="BEUERO10242">
        <pb n="[37]"/>[Beurhusius, 37; text: Gravis. Acutus, Peracutus. Systema triplicis naturalis.
        F, ut, re, mi, fa, sol, la] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10243">CAPVT VII.</p>
      <p xml:id="BEUERO10244">DE CONIUNCTO ORDINE.</p>
      <p xml:id="BEUERO10245">Quis conjunctus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10246">COniunctus est cum alter ex principalibus cum Naturalis ita jungitur,
        ut tribus aut duabus extremis syllabis juxta se decurrant. Atque ideo etiam extremarum in
        una clave unisona permutatione in ascensum per Re, in descensum per La commode eduntur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10247">Quotuplex Conjunctus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10248">Duplex:</p>
      <p xml:id="BEUERO10249">Aut Mollis, aut Durus cum Naturali jungitur: atque a principalibus
        nomen retinet.</p>
      <p xml:id="BEUERO10250">1. Quis Mollis Conjunctus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10251">Mollis ex simplici molli et naturali omissis duris vocibus
        conficitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10252">
        <pb n="[38]"/>Describe et sona vocibus Mollem conjunctum per Gravium Systema.</p>
      <p xml:id="BEUERO10253">[Beurhusius, 38,1; text: Hic La in Re ascendendo, et rursum
        descendendo Re in La permuta. Systema Basis.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10254">Describe per medium Systema.</p>
      <p xml:id="BEUERO10255">[Beurhusius, 38,2; text: La in Re. Alti. Pro sol Re ascendendo. pro Mi
        La descendendo. Tenoris. ut, re, mi, fa, sol, la]</p>
      <p xml:id="BEUERO10256">Describe per systema peracutorum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10257">[Beurhusius, 38,3; text: Pro sol Re ascendendo: Pro Mi La descendendo.
        Discanti. la, re]</p>
      <p xml:id="BEUERO10258">
        <pb n="[39]"/>2. Quis Durus conjunctus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10259">Durus conjunctus ex simplici duro naturalique praeteritis mollibus
        vocibus existit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10260">Exemplum gravium sonorum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10261">[Beurhusius, 39,1; text: Systema Basis. Pro sol Re: pro mi La. ut, re,
        mi, fa, sol, la]</p>
      <p xml:id="BEUERO10262">Exemplum acutorum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10263">[Beurhusius, 39,2; text: Systema Tenoris. Alti. La in Re et
        contra.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10264">Exemplum peracutorum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10265">[Beurhusius, 39,3; text: Systema Discanti. La in Re et contra. ut, re,
        mi, fa, sol, la]</p>
      <p xml:id="BEUERO10266">
        <pb n="[40]"/>CAPVT VIII.</p>
      <p xml:id="BEUERO10267">DE OMNIUM SONORUM GRADIBUS ET ORDInibus in uno Systemate
        conjunctis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10268">Quomodo omnium vocum ordines ad sonorum gradus accommodantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10269">IN Conjuncto omnium clavium systemate: ubi initio ducto a clave, quae
        ut praebeat, gradatim omnes voces in suos ordines cadunt, quorum infimi Graves, medii
        acutos, supremi peracutos sonos exprimunt. Infimis autem et supremis clavibus non
        necessariae voces detrahuntur. Haec clavium et vocum Gradatio Scala a symbolorum gradibus
        dicitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10270">Quottuplex est Scala?</p>
      <p xml:id="BEUERO10271">Duplex:</p>
      <p xml:id="BEUERO10272">Vniversalis et Particularis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10273">Quae universalis?</p>
      <p xml:id="BEUERO10274">Vniversalis omnes clavium voces ordinesque conjunctim
        complectitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10275">Recita Scalam universalem.</p>
      <p xml:id="BEUERO10276">
        <pb n="[41]"/>SCALA SYSTEMATIS universalis ex [Gamma], id est, G. deducta.</p>
      <p xml:id="BEUERO10277">[Beurhusius, 41; text: Geminatae peracutorum. Minutae acutorum
        mediorum. Capitales claves gravium sonorum. 1. 2. 3. Durus, Naturalis, Mollis, [Gamma], A,
        [sqb], C, D, E, F, G, a, b, c, d, e, f, g, aa, bb, cc, dd, ee, ut, re, mi, fa, sol, la
        [sqb]mi]</p>
      <p xml:id="BEUERO10278">Eadem ex clave F deduci potest, et altius excurrit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10279">Quae particularis Scala?</p>
      <p xml:id="BEUERO10280">Particularis Scala est, quae unius generis principes sonos cum
        naturalibus gradatim complectitur: unde est Dura vel Mollis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10281">
        <pb n="[42]"/>SCALA SYSTEMATIS DURI.</p>
      <p xml:id="BEUERO10282">[Beurhusius, 42; text: Claves. Geminatae per acutorum. Minutae
        acutorum. Majores Gravium. 1. Durus et Naturalis. 2. 3. Signatae. Systema Basis, Tenoris et
        Alti, Discanti, Voces sonorum. [Gamma], A, [sqb], C, D, E, F, G, a, c, d, e, f, g, aa,
        [sqb][sqb], cc, dd, ee, ff, gg, ut, re, mi, fa, sol, la] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10283">Durus simplex ut et naturalis in uno aliquo horum ordinum versatur,
        conjunctus in duobus conjunctis, Basis in infimis, Tenor et Altus in mediis, Discantus in
        supremis. Et sic de molli intelligendum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10284">
        <pb n="[43]"/>SCALA SYSTEMATIS MOLLIS.</p>
      <p xml:id="BEUERO10285">[Beurhusius, 43, text: Claues. Voces sonorum. Geminatae peracutorum.
        Minutae acutorum. Majusculae gravium sonorum. 1. Mollis et Naturalis, 2. 3. Systema Basis.
        Tenoris. Alti. Discanti. Confinales. Finales. F, G, A, B, C, D, E, a, b, c, d, e, f, g, aa,
        bb, cc, dd, ee, ff, gg, ut, re, mi, fa, sol, la, [Gamma]]</p>
      <p xml:id="BEUERO10286">
        <pb n="[44]"/>CAPVT IX.</p>
      <p xml:id="BEUERO10287">DE SONORUM INTERVALLIS.</p>
      <p xml:id="BEUERO10288">Quid Intervallum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10289">INtervallum est sonorum distantia, quae numeris praecipue
        aestimatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10290">Quotuplex Intervallum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10291">Duplex:</p>
      <p xml:id="BEUERO10292">Primum, et Derivatum: et utrumque fere Imperfectum vel perfectum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10293">Quod primum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10294">Primum est, cujus soni sunt suae originis: estque unisonus, secunda,
        tertia, quarta, quincta, sexta, septima.</p>
      <p xml:id="BEUERO10295">1. Quis unisonus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10296">Vnisonus est intervallum ejusdem soni spiritu non loco distinctum,
        nempe, ut, ut, re, re.</p>
      <p xml:id="BEUERO10297">2. Quae secunda?</p>
      <p xml:id="BEUERO10298">Secunda est in duobus sonis immediate vicinis: quae imperfecta
        Semitonium et perfecta tonus dicitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10299">Quid semitonium?</p>
      <p xml:id="BEUERO10300">Semitonium est in sono et proximo semisono: qui voce tremula Mi, vel
        molliori fa editur: estque proprie inter Mi et Fa earumque claves, sed improprie et ficte
        inter ceteras voces incidit. Vocant <pb n="[45]"/>minus: alterum Majus in Diatonicum hoc
        genus cadere non videtur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10301">Quid Tonus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10302">Tonus est in duobus proximis perfectis sonis, nempe in ut et re: re et
        mi: fa et sol: sol et la.</p>
      <p xml:id="BEUERO10303">Quae Tertia?</p>
      <p xml:id="BEUERO10304">Tertia est unius mediae vocis intermissio, eaque Imperfecta semisonum
        intermittens, ex semitonio et tono conflatur: unde semiditonus dicitur: estque Re, fa: Mi,
        sol.</p>
      <p xml:id="BEUERO10305">Perfecta, quae integrum sonum intermittit, continet duos tonos, unde
        Ditonus dicitur: estque, ut, mi: fa, la.</p>
      <p xml:id="BEUERO10306">Quae Quarta?</p>
      <p xml:id="BEUERO10307">Quarta duas medias intermittens nominatur a continuatis
        Diatessaron.</p>
      <p xml:id="BEUERO10308">Imperfecta duos tonos cum semitonio complectitur: cujus proprie tres
        sunt usitatae species: una ex A ad D, altera ex [sqb] ad E, tertia ex C ad F, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10309">[Beurhusius, 45; text: 1, 2, 3, re, mi, fa, sol, ut, la]</p>
      <p xml:id="BEUERO10310">Diatessaron, id est, per quatuor.</p>
      <p xml:id="BEUERO10311">
        <pb n="[46]"/>Perfecta tritonus dicitur quod tres integros tonos complectatur: qui durus et
        inusitatus est.</p>
      <p xml:id="BEUERO10312">Quae quincta?</p>
      <p xml:id="BEUERO10313">Quincta est trium mediarum intermissio: unde a continuatis Diapente
        dicitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10314">Imperfecta Semidiapente duos tonos cum totidem semitoniis
        complectitur, ut ex [sqb] in F: ideoque inusitata et prohibita est, nisi in peracutis sonis
        ex bb ad e.</p>
      <p xml:id="BEUERO10315">Quae et quottuplex perfecta?</p>
      <p xml:id="BEUERO10316">Perfecta tres tonos cum uno semitonio continens quadruplex est,
        nempe.</p>
      <p xml:id="BEUERO10317">[Beurhusius, 46; text: D re in A la, exemplum primum, secundum,
        tertium, quartum, E mi in [sqb] mi, F fa in C fa, G ut in D sol]</p>
      <p xml:id="BEUERO10318">Improprie etiam ex iis a quibus Quarta deducitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10319">Quae sexta?</p>
      <p xml:id="BEUERO10320">Sexta est quatuor mediarum intermissio: estque ex semitonio vel tono
        cum Diapente conflata.</p>
      <p xml:id="BEUERO10321">Imperfecta tres tonos et duo semitonia continet: unde semitonium cum
        diapente nominatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10322">Perfecta quatuor tonos cum semitonio continet, unde tonus cum diapente
        dicitur: ut,</p>
      <p xml:id="BEUERO10323">
        <pb n="[47]"/>[Beurhusius, 47,1; text: Imperfecta. Perfecta. fa, ut, re, la, mi]</p>
      <p xml:id="BEUERO10324">Quae septima?</p>
      <p xml:id="BEUERO10325">Septima est quinque mediarum intermissio, estque ex semiditono vel
        ditono cum Diapente conflata.</p>
      <p xml:id="BEUERO10326">Imperfecta quatuor tonos, et duo semitonia complectitur: unde
        semiditonus cum diapente imperfecta dicitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10327">Perfecta quinque tonos et unum semitonium colligit: unde Ditonus cum
        Diapente dicitur: ut,</p>
      <p xml:id="BEUERO10328">[Beurhusius, 47,2; text: Imperfecta. Perfecta. re, fa, ut, mi, la]</p>
      <p xml:id="BEUERO10329">Quae DERIVATA intervalla?</p>
      <p xml:id="BEUERO10330">Derivata sunt aequisona, quae primorum sonum proportione referunt,
        eaque vel primae vel secundae derivationis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10331">Quae igitur illa?</p>
      <p xml:id="BEUERO10332">
        <pb n="[48]"/>Primae derivationis quae proxima sunt primis, secundae quae remotiora, hoc
        modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10333">[Beurhusius, 48,1; text: Primi soni. Derivationis Primae. Secundae. A
        7, 6, 5, 4, 3, 2, 1 Hinc primo 14, 13, 12, 11, 10, 9, 8 et hinc secundo 21, 20, 19, 18, 17,
        16, 15 oritur.] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10334">Quae Octaua?</p>
      <p xml:id="BEUERO10335">Octava est sex mediarum intermissio: quae sono ab unisono derivata ex
        quarta et quincta miscetur, primaque intervalla omnia complectens dicitur [diapason].</p>
      <p xml:id="BEUERO10336">Semidiapason, id est, imperfecta tonis quatuor et tribus semitoniis a
        clave ad octavam eandem dissimili voce transilit, ideoque omnino ingrata est.</p>
      <p xml:id="BEUERO10337">Perfecta quinque tonis et duobus semitoniis constat: cujus septem sunt
        formae ex septem majusculis in varia quartarum et quinctarum connexione, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10338">[Beurhusius, 48,2; text: [Gamma], F, c, g, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, mi,
        fa, Perfectae. Imperfecta.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10339">
        <pb n="[49]"/>Cetera deinceps derivata raro reperiuntur: et derivationis ratione
        considerantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10340">Quomodo communiter differunt?</p>
      <p xml:id="BEUERO10341">Alia sunt perfectiora, alia imperfectiora: alia usitata et probata:
        alia inusitata et prohibita.</p>
      <p xml:id="BEUERO10342">In quo perfectio et imperfectio consistit?</p>
      <p xml:id="BEUERO10343">Perfectiora habent plures tonos: cetera plura semitonia.</p>
      <p xml:id="BEUERO10344">Quae prohibita?</p>
      <p xml:id="BEUERO10345">Quarta perfecta, quincta et octava imperfecta et redundans. Atque idem
        iudicium est de undecimae, duodecimae et decimaequinctae defectu aut redundantia. Attamen in
        figurato aliquando reperiuntur pausis mollita.</p>
      <p xml:id="BEUERO10346">De sonorum quantitate.</p>
      <p xml:id="BEUERO10347">CAPVT X.</p>
      <p xml:id="BEUERO10348">DE PARI ET ESSENTIALI IMPARI.</p>
      <p xml:id="BEUERO10349">Quae sonorum quantitas?</p>
      <p xml:id="BEUERO10350">QVANTITAS est sonorum tempus.</p>
      <p xml:id="BEUERO10351">Quod illud tempus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10352">Tempus est spacium continuandi soni: idque certis figuris descriptum
        tactu mensuratur. Tactus <pb n="[50]"/>autem est motus certus et aequalis, sonorum tempora
        metiens.</p>
      <p xml:id="BEUERO10353">Quae figurae illae?</p>
      <p xml:id="BEUERO10354">Figurae sunt characteres soni vel voce exprimendi, quae Notae: vel
        reticendi, quae pausae appellantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10355">Notae sunt simplices aut ligatae: iisque quaedam puncta adduntur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10356">Notarum porro et pausarum iis respondentium eadem quantitas.</p>
      <p xml:id="BEUERO10357">Huc accedunt et signa quaedam, tempus vel alias cantionum affectiones
        indicantia.</p>
      <p xml:id="BEUERO10358">Quottuplex igitur quantitatis tempus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10359">Duplex: Par, et Impar.</p>
      <p xml:id="BEUERO10360">Quod par?</p>
      <p xml:id="BEUERO10361">Par est usquequaque aequalis et spacii et motus: ideoque omnes eius
        notae cum suis punctis ejusdem sunt quantitatis: et hoc modo pictae chorales
        appellantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10362">[Beurhusius, 50; text: Simplices. Ligatae.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10363">His tamen interdum longiores coloratae miscentur, quarum binae
        [Scd,Scd on staff3] aequant unam superiorem. Si his pausae addantur, ex sequentibus
        sumuntur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10364">
        <pb n="[51]"/>Quod impar tempus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10365">Impar est inaequalis spacii; eodem tamen tactus motu comprehensi:
        ideoque eius etiam notae inaequalis formae et quantitatis sunt: quae certis signis indicatur
        et variatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10366">Qualia illa signa?</p>
      <p xml:id="BEUERO10367">Ea sunt interna vel externa temporum indicia. Interna sunt in notarum
        insolito nigrore vel pausarum geminatione. Externa praefiguntur, et in circulis, punctis, et
        numeris consistunt ejusmodi:</p>
      <p xml:id="BEUERO10368">[Beurhusius, 51; text: et cetera]</p>
      <p xml:id="BEUERO10369">Quottuplex Impar tempus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10370">Duplex: Vel in Incremento, vel Proportione consistit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10371">Quod incrementum?</p>
      <p xml:id="BEUERO10372">Incrementum temporis est, cum notae superiores quantitate excedunt
        inferiores: estque duplex, Essentiale et Adventitium.</p>
      <p xml:id="BEUERO10373">Quod Essentiale?</p>
      <p xml:id="BEUERO10374">Essentiale, quando superiores binario excedunt: quod primo notis
        attributum imperfectum vocatur, et semicirculis solis [C,Cdim on staff3] aut cum binario
        numero [C2] notatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10375">Quot igitur Imparis temporis notae et pausae, et quae earum
        essentialis quantitas?</p>
      <p xml:id="BEUERO10376">
        <pb n="[52]"/>Notae Impares octo sunt, quibus totidem pausae respondent: quarum quantitas
        sic binaria comparatione ad tactum dirigitur:</p>
      <p xml:id="BEUERO10377">[Beurhusius, 52; text: Maxima, nota, pausa, Longa, Brevis, Semibrevis,
        8, 4, 2, tactibus. 1 tactu valet. Minima, Semiminima, Fusa, Semifusa, Harum duae, quatuor,
        octo, sedecim tactum complent.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10378">His punctum additionis ad latus adscribitur, ut eas dimidio augeat.
        Nam sic [MXv,pt] 12. [Lv,pt] 6. [Bv,pt] tribus tactibus, [Sv,pt] sesquitactu, et ita
        deinceps ceterae valent.</p>
      <p xml:id="BEUERO10379">Quae LIGATAE impares?</p>
      <p xml:id="BEUERO10380">Quatuor primae colligantur, earumque quantitas ita nonnihil variatur
        ligaturae formis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10381">Quottuplex forma illa?</p>
      <p xml:id="BEUERO10382">Ea primum est Recta vel Obliqua, et utraque adscendit vel descendit:
        Deinde utraque rursum vel mutila, vel cum virgula seu cauda, quae aut tollitur, aut
        demittitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10383">
        <pb n="[53]"/>Quot locis ligantur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10384">Tribus: Principio, Medio et fine: unde alia initialis, alia media,
        alia finalis: de quarum loco et quantitate certae regulae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10385">Da communes regulas.</p>
      <p xml:id="BEUERO10386">1. Maxima principio est, medio, quoque maxima fine.</p>
      <p xml:id="BEUERO10387">2. Longa quidem medio nunquam, sed fine ligatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10388">3. Principioque locos recte brevis occupat omnes.</p>
      <p xml:id="BEUERO10389">4. Fine eadem, medio, ac primo semibrevis esto.</p>
      <p xml:id="BEUERO10390">Da regulas de quantitate initialium.</p>
      <p xml:id="BEUERO10391">1. Prima carens cauda sit longa cadente secundae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10392">2. Est brevis haec eadem sed conscendente secunda.</p>
      <p xml:id="BEUERO10393">[Beurhusius, 53,1; text: 4. 2.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10394">3. Prima manu laeva brevis est caudata deorsum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10395">4. Semibrevis prima est sursum caudata sequensque.</p>
      <p xml:id="BEUERO10396">[Beurhusius, 53,2; text: 2. 4. 1.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10397">Da mediarum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10398">Quaelibet e medio brevis est: at proxima adhaerens. Sursum caudatae
        pro semibrevi reputatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10399">
        <pb n="[54]"/>[Beurhusius, 54,1; text: 2. 1. 4.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10400">Vltimarum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10401">1. Vltima conscendens brevis est quaecunque ligata.</p>
      <p xml:id="BEUERO10402">2. Vltima dependens quadrangula sit tibi longa.</p>
      <p xml:id="BEUERO10403">3. Est obliqua brevis semper finalis habenda. Semibrevis sursum
        caudatae est proxima primae. Maxima nulla potest variare ligata valorem.</p>
      <p xml:id="BEUERO10404">[Beurhusius, 54,2; text: 2. 1. 4. 8.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10405">Hactenus de paribus et imparibus imperfectis simplicibus et
        Ligatis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10406">CAPVT XI.</p>
      <p xml:id="BEUERO10407">DE ADVENTITIA QVANTITATE.</p>
      <p xml:id="BEUERO10408">Quod adventitium quantitatis tempus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10409">ADventitium, quando superiores auctae ternario excedunt: quod, cum
        notae perficiantur, perfectum dicitur: ideoque integris circulis solis vel cum ternario
        praecipue notatur. Postea etiam Augmentatio et rursus Diminutio quaedam accedunt.</p>
      <p xml:id="BEUERO10410">
        <pb n="[55]"/>Quomodo igitur notae perficiuntur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10411">Quinque tantum primae (eae enim veteribus cognitae fuerunt) tertia
        parte augentur: ideoque in tres gradus distinguuntur: qui sunt,</p>
      <p xml:id="BEUERO10412">[Beurhusius, 55; text: 1. Modus 2. Tempus 3. Prolatio afficiens,
        et]</p>
      <p xml:id="BEUERO10413">Semibrevis autem est mensura et fundamentum omnium graduum: atque
        superior inferiorem complectitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10414">Num quid communiter in gradus incidit?</p>
      <p xml:id="BEUERO10415">Perfectionis conservatio, et rursus imperfectio: deinde Divisio
        quaedam et alteratio incidunt: quae initio generatim explicandae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10416">Quomodo perfectio conservatur?</p>
      <p xml:id="BEUERO10417">1. Similis nota ante similem non imperficitur: nec brevis ante duas
        pausas semibreves dependentes: nec ligatura duarum semibrevium duabus brevibus
        interposita.</p>
      <p xml:id="BEUERO10418">2. Perfecta manet, cui punctus perfectionis apponitur, nihil alioquin
        addens vel auferens, qui talis esse solet. [Lv,pt on staff2]</p>
      <p xml:id="BEUERO10419">3. Pausae in perfectis signis semper manent perfectae.</p>
      <p xml:id="BEUERO10420">Quid Imperfectio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10421">
        <pb n="[56]"/>Imperfectio, rursus tertiam partem perfectae notae seu ejus dimidiae parti
        detrahit: quae vel est communis illa essentialis, vel peculiaris quaedam.</p>
      <p xml:id="BEUERO10422">Quot modis fit Imperfectio illa?</p>
      <p xml:id="BEUERO10423">Communis illa habet sua propria signa: sed haec in perfectionem
        incidens fit tribus modis: Nota, Pausa, et Colore.</p>
      <p xml:id="BEUERO10424">1. Nota minor semper imperficit majorem, non e diverso, eam antecedens
        vel consequens, tantumque detrahit, quantum ipsa simpliciter valet.</p>
      <p xml:id="BEUERO10425">2. Pausa minor sequens notam perfectam imperficit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10426">3. Color, si ordine duas, aut tres notas occupet, iis perfectis
        tertiam, imperfectis quartam, media autem tantum parte coloratis sextam partem detrahit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10427">Per plures autem coloratas notas Hemiolia proportio significatur, de
        qua infra.</p>
      <p xml:id="BEUERO10428">Interdum vero color imperfectis notis perfectorum graduum nihil
        detrahit, sed tempora tantum ad ternarii numeri completionem conjungit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10429">Exempla Imperfectionis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10430">Manente perfectione haec ternaria esset quantitas in tali signo [O]:
        in aliis alia signi ratione:</p>
      <p xml:id="BEUERO10431">[Beurhusius, 56; text: 12. 6. 3. 1. 8. 4. 2. 11.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10432">
        <pb n="[57]"/>[Beurhusius, 57,1; text: 6. 1. 3. 5. 2.] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10433">Propter imperficientes notas, pausas, et colores, sic valent,</p>
      <p xml:id="BEUERO10434">[Beurhusius, 57,2; text: 8. 10. 4. 5. 2. 2 1/2.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10435">3. Quid de Divisione notarum dixisti?</p>
      <p xml:id="BEUERO10436">In gradibus ad tempora distinguenda, punctus paulo altius inter duas
        notas interponitur, ut prior praecedenti, altera consequenti connumeretur, hoc modo,</p>
      <p xml:id="BEUERO10437">[Beurhusius, 57,3]</p>
      <p xml:id="BEUERO10438">quo puncto nihil additur aut deminuitur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10439">4. Quomodo Alteratio in Gradus incidit?</p>
      <p xml:id="BEUERO10440">In signo perfecto, duabus aliquando notis pro tribus positis, altera
        duplicatur, ut ternarium tempus perficiatur, nempe Longa in Modo majore perfecto, Semibrevis
        in Tempore perfecto, Minima in Prolatione perfecta, Maxima enim non iteratur. Id autem fit
        tribus modis:</p>
      <p xml:id="BEUERO10441">
        <pb n="[58]"/>Primo, positis duabus minoribus notis inter duas ternario perfectas, etiamsi
        sint ejusdem formae, posterior alteratur non prior. Atque tum vel praecedens perfecta, vel
        ipsa alterabilis puncto alterationis supremo loco notatur: qui interdum abest, ut per solam
        numeri ternarii observationem cognoscatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10442">Secundo, si pro altera media sit pausa, iteratur nota non pausa: quae
        iterari nequit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10443">Tertio, si semibrevis ligatura inter duas breves incidat, altera
        semibrevis duplicatur, etiam nullo puncto signata: hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10444">[Beurhusius, 58; text: 6. 2. 4. 3. 1. Alteratur.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10445">Atque haec communiter incidunt: sequuntur Gradus ipsi.</p>
      <p xml:id="BEUERO10446">1. Quis Modus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10447">Modus Maximam et Longam perficit: unde Major et Minor.</p>
      <p xml:id="BEUERO10448">Quis Major?</p>
      <p xml:id="BEUERO10449">Major maximam tribus Longis, longam tribus brevibus, brevem totidem
        semibrevibus triplicat: sic enim minorem et tempus pariter complectitur: est autem hic
        perfectus, cui rursus imperfectus opponitur. Ejus internum signum est in duabus pausis
        modalibus per quatuor lineas pertinentibus, <pb n="[59]"/>vel tribus coloratis maximis
        rarissime initio positis. Externum integer circulus cum ternario [O3] hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10450">[Beurhusius, 59,1; text: vel, 8. 18. 27. 9. 3. 1. 1/2.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10451">Imperfectus Maximam duabus longis, hanc duabus brevibus, brevem autem
        tribus semibrevibus metitur in hoc signo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10452">[Beurhusius, 59,2; text: 12. 6. 3. 1.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10453">Quis Minor?</p>
      <p xml:id="BEUERO10454">Minor Longam tribus brevibus essentialibus seu imperfectis censet: qui
        tacite tribus longis aut duabus cum duabus brevibus coloratis, vel pausae una quatuor lineas
        occupante, aperte vero integro circulo, qui longam, et binario, qui brevem respicit,
        indicatur, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10455">[Beurhusius, 59,3; text: vel, 4. 6. 12. 2. 1. 1/2.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10456">Exempla hujus tardi et odiosi commenti vix reperias.</p>
      <p xml:id="BEUERO10457">
        <pb n="[60]"/>Minori autem perfecto opponitur essentialis illa et usitata imperfectio, hoc
        signo [C2]</p>
      <p xml:id="BEUERO10458">2. Quod Tempus?</p>
      <p xml:id="BEUERO10459">Tempus perficit brevem notam tertia parte: qua sic aucta superiores
        etiam duplicando censentur. Signum ejus implicitum est in tribus, sex vel novem brevibus
        denigratis extra proportionem hemioliam, vel duabus pausis semibrevibus ex una linea
        dependentibus, vel duabus notis semibrevibus, inter duas breves puncto divisionis separatis,
        vel denique brevis notae cum semibrevi crebra repetitione: externum integer circulus
        absolute, aut si cum modo conjungatur cum ternario numero [C3] positus, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10460">[Beurhusius, 60; text: vel, 2. 1. 12. 6. 3. 1/2.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10461">Huic commune imperfectum in his signis opponitur [C,Cdim,C2] nisi
        forte dupla proportio significetur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10462">3. Quae Prolatio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10463">Prolatio semibrevem triplicat ut tribus, et sic minimam duplicat ut
        uno tactu valeat: quae tacite tribus semibrevibus coloratis, aut duabus minimis pausis ab
        eadem linea existentibus: aperte circulo integro [Od] vel semi [Cd] cum punctis
        indicatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10464">
        <pb n="[61]"/>Triplicatio proximarum in superioribus deinceps continuatur, hoc modo:</p>
      <p xml:id="BEUERO10465">[Beurhusius, 61,1; text: vel 2. 1. 36. 18. 9. 3.]</p>
      <p xml:id="BEUERO10466">Miscetur tamen cum tempore etiam, perfecto, ut brevis tres semibreves,
        imperfecto, ut duas, hae tamen minimas tres contineant.</p>
      <p xml:id="BEUERO10467">Huic Imperfecta opponitur: quae essentialem quantitatem habet his
        signis [O,C] quae cum Temporis sint, huc etiam accommodantur, quod superior gradus
        inferiorem contineat.</p>
      <p xml:id="BEUERO10468">Breve Exemplum, in quo communia illa attributa appareant: estque
        Temporis perfecti.</p>
      <p xml:id="BEUERO10469">[Beurhusius, 61,2; text: Divisi. punctus. Imperficitur a minori.
        imperficitur pausa, coloratis notis]</p>
      <p xml:id="BEUERO10470">
        <pb n="[62]"/>Resolutio.</p>
      <p xml:id="BEUERO10471"
        >[ClefC3,C,Bv,Sv,Bv,pt,Bv,pt,Bv,Sv,Bv,SP,Bv,Bv,Bv,Sv,Lig2vd,pt,Bv,pt,BP,Sv,Bv,Sv,Sv,Bv,Bvcsdx
        on staff5]</p>
      <p xml:id="BEUERO10472">Hactenus de gradibus, in quibus ligatae notae simplices imitantur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10473">CAPVT XII.</p>
      <p xml:id="BEUERO10474">DE AUGMENTATIONE.</p>
      <p xml:id="BEUERO10475">SOlet essentialis notarum et pausarum valor etiam per alia signa aliis
        opposita augeri vel minui: ut si semibrevis essentialis, quae unum tactum perficit, tres
        absolvat, Augmentatio: sin earum plures uni tactui subjiciamus, Diminutio dicitur, et
        cetera.</p>
      <p xml:id="BEUERO10476">Quid Augmentatio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10477">Est incrementum essentialis valoris, paulo liberius certis etiam
        signis indicatum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10478">Fit autem quatuor modis, in omnibus notis et pausis, excepta
        Maxima.</p>
      <p xml:id="BEUERO10479">Primo Canonis adscriptione: qui est fictum decretum Musicorum, cum
        paucas notas multis in una cantilenae parte conferre volunt: ut, Brevis sit <pb n="[63]"
        />Maxima, Semibrevis longa, et cetera. Crescat in duplo, triplo, quadruplo, et cetera.</p>
      <p xml:id="BEUERO10480">Secundo per adscriptas minoris inaequalitatis proportiones: quando
        minor numeros ad majorem relatus toties multiplicatur, quoties is unitatem in se
        comprehendit. Vt sunt species generis Multiplicis, Subdupla 1/2 Subtripla 1/3 Subquadrupla
        1/4 Subquintupla. 1/5</p>
      <p xml:id="BEUERO10481">Tertio per Circulum vel semicirculum puncto insignitum, idque circa
        unam cantilenae partem, quo modo non est admodum dissimilis prolationi perfectae, nisi quod
        sit in una cantionis parte. Et sic semibrevem perfectam tribus, imperfectam duobus, minimum
        uno metimur tactu.</p>
      <p xml:id="BEUERO10482">Quarto intrinsecus fit, et indicatur notarum paucitate sine
        repetitionis signo.</p>
      <p xml:id="BEUERO10483">Etiam per oppositionem signorum in diversis partibus indicatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10484">Summatim Augmentatio figuram minimam metitur tactu integro.</p>
      <p xml:id="BEUERO10485">Quae Diminutio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10486">Ea est essentialis valoris notarum et pausarum decrementum: estque vel
        Semiditas, vel Minutior.</p>
      <p xml:id="BEUERO10487">1. Semiditas est dimidiae partis detractio: significatur quatuor
        modis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10488">Primo Canonis adscriptione: ut Maxima sit Longa et cetera. Decrescit
        in duplo et cetera.</p>
      <p xml:id="BEUERO10489">Secundo proportionis duplae signo: quae sola proportionis <pb n="[64]"
        />species huc pertinet: in aliis est alia ratio, ut 1/2.</p>
      <p xml:id="BEUERO10490">Tertio virgula temporis aut prolationis signa intersecante
        [Odim,Cdim,Oddim,Cddim on staff3] vel [Od2 on staff3]</p>
      <p xml:id="BEUERO10491">Quarto semicirculo inverso [CL].</p>
      <p xml:id="BEUERO10492">2. Minutior est diminutionis diminutio, id est, dimidiae partis
        notarum antea diminutarum ablatio, sub his signis
        [Odim2,Cdim2,Oddim2,Cddim2,CLdim,CLddim]</p>
      <p xml:id="BEUERO10493">Quidam differentiae causa hic numeros subscribunt, ut et in
        proportionibus, et in Modis eos adscribunt: [O2,C2,O2] et cetera.</p>
      <p xml:id="BEUERO10494">Haec praecepta ad exempla accommodentur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10495">Appendix.</p>
      <p xml:id="BEUERO10496">Syncope hic solet attingi: quae est, cum minores notae contra Majores
        sub aequali tactu inaequaliter canendo efferuntur: et notae majores dividendo quasi
        scinduntur, ut pars prior antecedenti, altera consequenti adjungatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10497">Notae enim sic trajiciuntur compositionis et suavitatis causa, ut
        tamen non dissonet concentus: quanquam in formalibus, ut vocant, clausulis notae minores
        ultra majores trajectae ex altera parte dissonant, ex altera consonant. Canendo autem quasi
        divisione ad tactum sunt coaptandae, quae quasi fortiter obsistendo continuanda, donec
        rursus tactus aequaliter in notas cadat.</p>
      <p xml:id="BEUERO10498">
        <pb n="[65]"/>CAPVT XIII.</p>
      <p xml:id="BEUERO10499">DE PROPORTIONE.</p>
      <p xml:id="BEUERO10500">Quid Proportio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10501">PRoportio est adventitia quantitas, ad diversos numeros collata:
        quorum superior notae semibrevis [Sv] numerum, inferior tactus illam comprehendentis
        rationem indicat.</p>
      <p xml:id="BEUERO10502">Quottuplex est proportio Musica?</p>
      <p xml:id="BEUERO10503">Duplex: Diminuens et Augens.</p>
      <p xml:id="BEUERO10504">Diminuens, quae aliquid de integra quantitate diminuit: estque Dupla,
        Tripla, Quadrupla, Sesquialtera, Hemiola.</p>
      <p xml:id="BEUERO10505">1. Dupla dimidio diminuit, ut duae diminutae aequent unam integram.
        Signatur vel numeris, vel signis diminutis et transversis 2/1. 4/2. 6/3. 8/4. vel [Odim,Cdim
        on staff3,O2,C2,CL,C] ut,</p>
      <p xml:id="BEUERO10506">[Beurhusius, 65; text: integrae. diminutae.] <figure>
          <graphic url="/images/BEUERO1_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="BEUERO10507">2. Tripla duabus partibus diminuit, tres pro una sumens: cujus hi
        numeri vel signa 3/1. 6/2. 12/4. [O3,C3] Interna vero colores.</p>
      <p xml:id="BEUERO10508">
        <pb n="[66]"/>[Beurhusius, 66,1; text: 1. tactus, vel 2. tactus]</p>
      <p xml:id="BEUERO10509">3. Quadrupla tribus partibus diminuit, quatuor pro una sumens: cujus
        numeri vel signa haec 4/1. 8/2. 16/4. [Cdim2,CLdim on staff3] ut,</p>
      <p xml:id="BEUERO10510">[Beurhusius, 66,2; text: 1. tactus, Sic essentiali quantitate]</p>
      <p xml:id="BEUERO10511">4. Sesquialtera tertia parte diminuit, tres minimas, vel unam
        semibrevem cum minima tactu complectens: cujus hi numeri 3/2. 6/4. 9/6. vel color notarum in
        parte cantionis absque numero.</p>
      <p xml:id="BEUERO10512">[Beurhusius, 66,3; text: 1 tactus]</p>
      <p xml:id="BEUERO10513">
        <pb n="[67]"/>[Beurhusius, 67; text: 1]</p>
      <p xml:id="BEUERO10514">5. Hemiolia similis est Triplae vel sesquialterae, nisi quod celerius
        et subtilius canatur.</p>
      <p xml:id="BEUERO10515">Ejus signum est circulus vel semicirculus subscripto numero ternario:
        vel color notarum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10516">Haec solo colore absque signis aliis proportionis in tempore tres
        semibreves, in prolatione tres minimas singulis tactibus conficit.</p>
      <p xml:id="BEUERO10517"
        >[ClefG3,Cdim,B,S,S,S,S,Lig2cssnod,S,S,pt,M,S,S,B,B,S,B,S,Lig2cssnod,S,B,pt,B,S,Bvcsdx on
        staff5]</p>
      <p xml:id="BEUERO10518">Quae Augens proportio?</p>
      <p xml:id="BEUERO10519">Augens, quae quantitatem auget duplicando, triplicando,
        quadruplicando, unde Subdupla, Subtripla, Subquadrupla: quare inversis numeris indicatur,
        quorum superior in inferiore proportionis ratione comprehenditur 1/2. 1/3. 1/4. 2/3. 3/4. et
        cetera ut,</p>
      <p xml:id="BEUERO10520">[ClefG4,Cdim1/2,Sv,Sv,Sv,Sv; Cdim,Bv,Bv,Bv,Bv on staff5]</p>
      <p xml:id="BEUERO10521">Et ita de ceteris iudicandum.</p>
      <p xml:id="BEUERO10522">
        <pb n="[68]"/>Hactenus de sonorum quantitate in notis et pausis: in quibus plus est
        musicorum arbitrii quam artis.</p>
      <p xml:id="BEUERO10523">Quae postremo Signa?</p>
      <p xml:id="BEUERO10524">Ea sunt indices.</p>
      <p xml:id="BEUERO10525">[Beurhusius, 68; text: 1. Incipiendi vel desinendi in fugis, 2.
        Repetendi ab initio, A membro finali. 3. Convenientiae, 4. Concordantiae, 5. Finis.]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
