<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ad musicam practicam introductio</title>
        <title type="abbrev">FABMUS1</title>
        <author><persName>Faber, Heinrich</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcriber</resp>
          <persName>Beth Garfinkel</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>David Schneider</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2006">2006</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Heinrich Faber, <emph>Ad musicam practicam introductio, non modo
            praecepta, sed exempla quoque ad usum puerorum accomodata, quàm breuissime
            continens</emph> (Nuremberg: In Officina Iohannis Montani, et Vlrici Neuber, 1550), ff.
          A1r–L1v. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="FABMUS10001">
        <pb n="[f.A1r]"/>AD MVSICAM PRACTICAM INTRODUCTIO, NON MODO praecepta, sed exempla quoque ad
        usum puerorum accomodata, quàm breuissime continens.</p>
      <p xml:id="FABMUS10002">Conscripta à Henrico Fabro Lichtenfelsensi.</p>
      <p xml:id="FABMUS10003">Impressa Norimbergae in Officina Iohannis Montani, et Vlrici Neuber,
        Anno Domini M. D. L.</p>
      <p xml:id="FABMUS10004">
        <pb n="[f.A2r]"/>PRUDENTISSIMIS ATQUE ORNATISSIMIS VIris, gubernantibus Rempublicam
        Numbergensem, dominis suis colendis, Henricus Faber bonarum artium Magister Salutem plurimam
        dicit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10005">NEminem ignorare arbitror, Musices studium non modò apud ueteres
        cultum, uerum etiam in magno praecio fuisse. Nam huius artis semina cum diuinitus hominum
        mentibus indita sint, ita ut Aristoxenus animam ex Musica harmonia constare non dubitet
        affirmare, naturali impetu ducti primi homines, statim à condito mundo eam inuenerunt. Sacra
        enim Biblia testantur Tubal patrem esse canentium Cithara et Organo. Quo in loco, cum fiat
        mentio Musicae instrumentalis, inde facilè colligi potest, quia ars imitatur naturam,
        uocalem Musicam, primum fuisse in usu. Hoc tantum Dei donum grato animo sancti patres
        agnoscentes, adhibuerunt rebus sacris, ut cantus uerbo Dei additus, uehementius moueret
        hominum animos. Hinc semper in ecclesia permansit Musica, cui patres et Prophetae laudantes
        Deum in Psalmis et canticis, multum dediti fuerunt. Neque solum in ueteri Testamento
        usurpata fuit, sed etiam deinde in nouo. Paulus iubet Collosenses canere Domino Psalmos, <pb
          n="[f.A2v]"/>Hymnos et cantica spiritualia. Item Plinius secundus ad Traianum scribit
        Christianos solitos stato die ante lucem conuenire, carmenquè Christo dicere. Haec pia
        consuetudo à maioribus ad posteros magna cura transmissa, ad nos usque peruenit. Quare tanto
        consensu optimorum uirorum moueamur, et hoc munus diuinum, tot saeculis conseruatum, et à
        maioribus quasi per manus nobis traditum, grati agnoscamus, summòque studio propagemus, non
        curantes obtrectatorum, et uituperantium hanc artem uoces, quòd indigna sit, in qua discenda
        aliquid operae ponatur. Quorum oratio, eò quòd cum sensu communi pugnat, et contumeliosa est
        aduersus Deum, qui in mentes hominum transfudit artium principia, ut ijs humana uita
        regeretur, non opus habet longa confutatione. Plato ait propter harmonicum sonum datas esse
        aures hominibus, procul dubio significans non frustra, aut casu, organa sensuum in hominibus
        condita, sed praecipuè ob hanc causam, ut mirandum Dei optifitium in uniuersa rerum natura
        consideretur, et agnoscatur. Haec antiquitatis iuditia, quae semper Musicam inter artes
        libero et ingenuo homine dignas numerauit, sana ingenia pluris facient, quàm ineptas
        calumniatorum uoculas. Etsi autem erudita Musica uera ecclesia omnibus aetatibus usa est:
        tamen et apud alias gentes imitantes sacra, ritusquè sanctorum patrum, non omnino contempta
        iacuit. Sed hanc non tantum ad sacros ritus: uerum etiam ad historias et alias <pb
          n="[f.A3r]"/>artes utiles uitae humanae adhibuerunt. Hoc modo apud Homerum Phemius canit
        historiam belli Traiani, Iopas in Virgilio errantem Lunam, solisqué labores. Atque extant
        adhuc ueterum Germanorum historiae certis cantilenis complexae, ut hac ratione tanquam
        literis conseruarentur. Adhaec, sapientissimi Graecorum, Socrates, Plato, et Pythagoras, hac
        disciplina non modò pueros, uerum et Adolescentes imbuendos curarunt, neque id lasciuiae aut
        uoluptatis causa, sed quòd uiderunt liberalem et honestam exercitationem esse ad
        mansuefacienda ingenia utilem, cuius etiam dulcedine assidui labores quasi mollirentur ac
        temperarentur. Quod et Quintilianus testatur cum ait, naturam ipsam ad tollerandos facilius
        labores uelut muneri nobis hanc artem dedisse. Proinde cum Musica Deus uerbum suum celebrari
        uoluerit, atque ad Dei laudes decantandas, deinde ad recreationem quoque mentium, ut
        alacriores ad operas redeamus, precipuè haec ars faciat, puto non inutiliter collocatum iri
        tempus, quod studiosi huius disciplinae praeceptis discendis impenderint. Haec breuiter
        praefari uolui, ut iuuentutem paucis de artis fine, et quae sit inde petenda utilitas,
        admonerem. Nunc meum consilium, cur hoc opusculum aedam exponendum erit. Collegi hanc
        syluulam praeceptorum, additis aliquanto pluribus exemplis, sine quibus artes ipsae sunt
        inefficaces, pro pueris nostrae fidei commissis, non ut è manibus excuterem studiosis <pb
          n="[f.A3v]"/>alios autores, sed ut aditum patefacerem eis, quò minori negotio, et maiori
        cum fructu legant et intelligant, qui totam rem copiosius tractarunt. Ne autem obruantur
        ingenia puerorum, huc usque usus sum hac in tradenda Musica ratione: Singulis hebdomadibus
        duabus saltem horis, atque in tribus classibus superioribus, hoc stitium exercetur.
        Tyronibus curo praelegi praecepta in duabus chartis, seorsim excusa, Deinde progressi primam
        huius opusculi partem discunt: Qua benè percepta, additur tandem doctrina de gradibus, et
        diuersis signis. Hoc enim pacto, ut mea fert opinio, existimo pueros, cum secundum ingenij
        uires haec paulatim praeponantur, facilè ad artis cognitionem peruenturos, modò mediocrem
        adhibuerint diligentiam. Cum autem haec mea opera, qualiscunque est, alijs probaretur, et in
        uicinas quasdam scholas recepta esset, amicorum quorundam suasu et autoritate, eam typis
        excudi ob hanc causam facilius passus sum, et pueri scribendi onere leuati, interim illud
        tempus discendis exercendisqué praeceptis impendant. Volui autem uestro auspicio, domini
        prudeutissimi, in publicum prodire, propter multas causas. Primum ut in hac re meam
        obseruantiam, meumqué erga uos studium probarem. Deinde secutus sum in hac inscriptione
        ueterem morem, quo sedentibus ad gubernacula, literaria munera solent offerri, ut
        commendetur eis patrocinium bonarum artium ac literarum. Quia praecipuè <pb n="[f.A4r]"/>ad
        gubernatores pertinet cura excitandi atque defendendi studia, quae ornamento sunt
        Rebuspublicis et eccelsiae. Quia uerò uos pro uirili scholasticas operas studetis prouehere
        et ornare, simul uobis agendum gratias duxi, quòd bene meremini de literarum studijs. Rogo
        igitur, ut hoc scholasticum munus boni consulatis, existimetisqué, etiamsi haec fortassis ad
        uestram excellentiam praeter decorum, tamen bono studio scripta esse. Deus optimus maximus,
        uestram politiam, quae ecclesiae et puerilibus studijs tranquillam sedem aliquandiu
        praebuit, seruet et defendat. Ex nostro Musaeolo Calendis septembris Anno</p>
      <p xml:id="FABMUS10006">1549.</p>
      <p xml:id="FABMUS10007">
        <pb n="[f.B1r]"/>AD MVSICAM PRACTICAM INTRODUCTIO, NON modò praecepta, sed exempla quoque ad
        usum puerorum accommodata, quàm breuissimè continens, à Henrico Fabro Lichtenfelsensi,
        conscripta.</p>
      <p xml:id="FABMUS10008">MUSIVA est certa canendi et modulandi scientia. Nomen habet à [mousa],
        quod est cantus. Versatur enim circa sonos, qui aut humana uoce, aut instrumentis
        producuntur. Inuentam autem hanc artem constat, propter iucunditatem, et mirabiles eius
        effectus, ut certa sit ratio suauis harmoniae conficiendae, qua Dei laudes decantentur, et
        huius uitae assidui labores ea quasi dulcedine molliantur. Ideo plerique sapientes, ut animi
        hominum multis curis uexati, tali ueluti ludo recreentur, huic studio nonnullam operam esse
        dandam censuerunt.</p>
      <p xml:id="FABMUS10009">INVENTORES MVSICAE</p>
      <p xml:id="FABMUS10010">Etsi uariae sunt opiniones de Musicae inuentoribus: tamen certissimè
        huius artis inuentio Hebraeis ascribitur. Nam Tubal Musicam, praecipue uerò instrumentalem,
        primum inuenisse, ex quarto Geneseos capite patet. Quae ars post diluuium, circa Dauidis et
        Salomonis tempora, in maximo flore fuit, atque <pb n="[f.B1v]"/>in ea Dauid ipse plurimum
        excelluit, quemadmodum, Primus Regum decimo sexto habetur, et Psalmi eius ostendunt. Deinde
        Pythagoras eam Graecis, et Boëtius Latinis tradidit, atque à posteritate tandem magis, est
        exculta. Cuius scriptores praecipui sunt, in Chorali, Guido et Iohannes Pontifex: in
        Figurali, Franchinus et Ioannes Tinctoris. Quos autores tantum propter hanc causam
        significo, ut studiosi sciant, à quibus fontibus, postquam prima artis rudimenta
        degustarunt, plura debeant haurire.</p>
      <p xml:id="FABMUS10011">Partes Musicae sunt tres.</p>
      <p xml:id="FABMUS10012">Theorica, Practica, et Poëtica.</p>
      <p xml:id="FABMUS10013">THEORICA ingenio ac ratione praecepta scrutatur, uel exactè
        consyderat, reiqué cognitione tantum contenta est. Hinc Theoricum uerè uocamus Musicum, ut
        qui circa res dijudicandas uersatur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10014">PRACTICA praecepta artis ad usum transfert, eaquè cum agendo tum
        canendo exhibet, Practicum nunc Cantorem uocamus. Atque hoc discrimen Guido tradit
        sequentibus uerbis: Musicorum et Cantorum magna est distantia. Isti dicunt, illi sciunt quae
        componit Musica. In hanc sententiam et Pontifex secundo Capite inquit. Musicus semper per
        artem incedit. <pb n="[f.B2r]"/>Cantor uerò certam aliquando uiam solummodo per usum
        tenet.</p>
      <p xml:id="FABMUS10015">POETICA fingit musica carmina. Huius partis studiosos Symphonistas
        passim uocant.</p>
      <p xml:id="FABMUS10016">Practica autem, quam hoc loco ut traderem animum induxi meum
        (theoremata enim, in quibus artis absolutio consistit, cum sint difficiliora, studio Musico
        prouectis erunt relinquenda) rursus diuiditur in Choralem et figuralem,</p>
      <p xml:id="FABMUS10017">CHORALIS est quae in suis notis aequalem seruat mensuram, sine
        incremento et decremento prolationis, cuius usus frequens est in choro, unde et nomen habet.
        Dicitur quoque plana et uetus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10018">FIGVRALIS est quae inaequales habet figuras, quarum quantitates nunc
        augentur nunc minuuntur, iuxta variè praescripta signa. Dicitur etiam Mensuralis et
        Noua.</p>
      <p xml:id="FABMUS10019">Porrò ut facilius Musica Practica à tyronibus disceretur, hanc
        Isagogen in duas partes, diuidere placuit. Primum generalia praecepta, ad communem canendi
        disciplinam pertinentia, docebo. Deinde sequentur Musicae gradus, aliaequé praeceptiones,
        huius artis studiosis pernecessariae, Et haec omnia, quanta quidem fieri poterit breuitate,
        trademus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10020">
        <pb n="[f.B2v]"/>Primae partis praecipua capita haec erunt, Clauis, Vox, Cantus, Mutatio,
        Figura, Syncopatio, Clauis transpositio, Modus, Tonus et Solmisatio.</p>
      <p xml:id="FABMUS10021">CAPVT PRIMVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10022">de Clauibus,</p>
      <p xml:id="FABMUS10023">Clauis est uocis formandae index, lineae adhaerens aut linearum
        interuallo, cantus uim et naturam indicans. Conflantur autem claues, ex septem literis, A B
        C D E F G, quibus [gamma] praeponitur, ut appareat Musicam à Graecis ad Latinos translatam
        esse, et uocibus. Initium enim clauis est litera, finis uerò uox. Et sunt uiginti, qnibus
        humanae uocis terminus includitur, atque patent ex sequenti figura, quae Graecis [sustema],
        uulgo scala dicitur, cum propter formam, tum etiam propter usum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10024">
        <pb n="[f.B3r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.B3r; text: Geminate siue
        excellentes, Minores uel Mediae, Maiores, Et diuiduntur. ee, dd, cc, bb, aa, g, f, e, d, c,
        b a, G, F, E, D, C, [sqb], A, [Gamma], la, sol, fa, mi, re, ut, [sqb] mi. Finales, Graues] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10025">Hunc clauium ordinem diligenter memoriae commendent pueri, ut exacte
        tam descendendo quàm ascendendo enumerare possint. Nam ex his exiguis principijs pleraque
        extruuntur, quae in prima parte solent tradi. Quare haec puerilia initia minime erunt
        negligenda, <pb n="[f.B3v]"/>praesertim ijs, qui aliquem fructum ex sequentibus percipere
        cupiunt. Contemptores uerò horum fontium, satis graues suae inscitiae dabunt poenas. Non
        enim poterunt discernere, quid inter uarias uoces clauesqué intersit, qui sit cuiusuis
        cantilenae situs, quantum uoces inter se distent, quomodo mutandum sit et caetera multo
        minus peruenient ad grauiora. Meminerint etiam hoc loco pueri, quòd etsi has uiginti claues
        in cantu Figurali, aliqua cantio infra aut supra excesserit: tamen prior ordo literarum ac
        syllabarum seruetur. Quia claues ab eadem litera incipientes distant per octauam. Et de
        octauis idem iudicium est, quantum ad uoces et naturam cantus attinet.</p>
      <p xml:id="FABMUS10026">De Clauibus signatis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10027">Claues signate sunt, quae in cantus exordio per certas Figuras
        expresse ponuntur. Nam aliae omnes dissimulantur omissis ipsarum literis. Quia non est opus
        singulas claues ordine cantilenis praescribere, cum id paucioribus possit expediri, teste
        Franchino. Ad reliquae per signatas et ascendendo et descendendo facilimè patefient, et
        depraehendentur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10028">Signatarum quaedam sunt principales, quaedam minus principales.</p>
      <p xml:id="FABMUS10029">Principales sunt quinque [Gamma], F, c, g, et d d, quae in omnibus
        cantilenis statim à principijs singulorum cursuum certae lineae praescriptae, locum scalae
        indicant. <pb n="[f.B4r]"/>Ex his usitatiores sunt, F, et c, quas ueteres coloribus
        pinxerunt c, croco, F, minio, ut statim cantaturi uiderent, quae clauis quibus lineis et
        spacijs certo attribuenda esset. Nos iam utimur tantum literis uel alijs signis, quibus
        omissis, omnino caeca est cantilena, atque ut Guidonis uerbis utar, talis est, qualis funem
        dum non habet putens.</p>
      <p xml:id="FABMUS10030">Signantur autem sic in utroque cantu.</p>
      <p xml:id="FABMUS10031">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.B4r; text: In cantu Chorali,
        In Figurali cantu.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10032">Et ponuntur omnes in linea, distantqué inter se per quintam, praeter F
        à [Gamma] per septimam.</p>
      <p xml:id="FABMUS10033">Minus principales sunt duae, scilicet, b rotundum et [sqb] quadratum
        uel # cancellatum, quarum ad cantus reserationem non permagnus est usus, tantum cantilenae
        qualitatem mi né an fa in b fa [sqb] mi cantandum sit demonstrant. Signantur autem semper
        sub claue c, interdum etam illis utimur ad uoces fictas obiter illapsas, ut Paulo post
        sequetur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10034">
        <pb n="[f.B4v]"/>CAPVT SECVNDVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10035">de uocibus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10036">Vox est syllaba qua clauium Tenor exprimitur. Sunt autem sex uoces
        quibus omnem cantum addiscimus et exprimimus, uidelicet, ut, re, mi, fa, sol, la, easqué
        Guidonem ex hymno, ut queant laxis, sumpsisse et literis musicalibus applicauisse, certum
        est.</p>
      <p xml:id="FABMUS10037">Et sunt duplices</p>
      <p xml:id="FABMUS10038">Inferiores et Superiores</p>
      <p xml:id="FABMUS10039">Inferiores, quibus utimur quando cantus descendit sunt tres, ut, re,
        mi,</p>
      <p xml:id="FABMUS10040">Superiores, quibus utimur quando cantus descendit, similiter tres
        sunt, fa, sol, la.</p>
      <p xml:id="FABMUS10041">Differunt autem uoces inter se tripliciter</p>
      <p xml:id="FABMUS10042">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.B4v; text: ut re mi, fa sol
        la, dicuntur molles naturales durae, quia mollem mediocrem durum, reddunt sonum] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10043">His uocibus non licet alias affingere, quia sufficiunt ad omnem cantum
        modulandum, cum in mutationibus subinde repetantur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10044">
        <pb n="[f.C1r]"/>Exercitium sex uocum Musicalium.</p>
      <p xml:id="FABMUS10045">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C1r; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS]</p>
      <p xml:id="FABMUS10046">
        <pb n="[f.C1v]"/>CAPVT TERTIVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10047">de Cantu.</p>
      <p xml:id="FABMUS10048">Cantus est sex uocum Musicalium continua et apta digestio. Et est
        triplex</p>
      <p xml:id="FABMUS10049">[sqb] duralis, b mollis, et Naturalis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10050">Cantus [sqb] duralis est, qui habet ut in G, et duram uocem scilicet
        mi, in bfa [sqb] mi, cognoscitur quando in regione b nihil est signatum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10051">Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10052">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C1v; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10053">Bmolaris est qui habet ut in F faut, et fa in befa[sqb] mi.
        Cognoscitur ex praescriptione b rotundi.</p>
      <p xml:id="FABMUS10054">
        <pb n="[f.C2r]"/>Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10055">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C2r; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10056">Naturalis est qui neque mollem neque duram uocem in b claue attingit,
        sed tantum sex uocibus Musicalibus contentus est. Incipit enim in C et quiescit in a.</p>
      <p xml:id="FABMUS10057">
        <pb n="[f.C2v]"/>Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10058">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C2v; text: DISCANTVS. TENOR.
        PASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10059">Porrò his superioribus additur etiam cantus, quem Musici fictum
        uocant, quando uox canitur in claue aliqua, in qua essentialiter non inest, neque in eius
        octaua, ut, mi in F faut, fa in alamire: Quo utimur propter Euphoniam cantus, ac ad euitanda
        prohibita interualla. Duo sunt eius signa, b rotundum in in locis bmollaribus, et [sqb]
        quadratum uel # cancellatum in locis [sqb] duralibus, quorum illud fa, hoc uerò mi
        designat.</p>
      <p xml:id="FABMUS10060">
        <pb n="[f.C3r]"/>Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10061">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C3r; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10062">
        <pb n="[f.C3v]"/>CAPVT QVARTVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10063">de Mutatione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10064">Mutatio est uocis in uocem in eadem claue consona uariatio, quae
        propter uocum paucitatem et notularum pluralitatem inuenta est.</p>
      <p xml:id="FABMUS10065">Quando enim in cantu, eo quòd sex tantum uoces nobis sunt, amplius
        ascendere uel descendere non possumus, tum necessario fit mutatio, et pro superiori uoce,
        inferior, et rursus pro inferiori superior uox recipienda est.</p>
      <p xml:id="FABMUS10066">Regulae de Mutatione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10067">1. Mutatio fieri debet ascendendo per re, descendendo uerò per la. Cum
        autem hae uoces defecerint per uiciniores mutandum erit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10068">2. Diligenter obseruabis claues, in quibus mutationes fiunt. Nam in
        cantu duro mutamus tribus clauibus scilicet, a, e, et d</p>
      <p xml:id="FABMUS10069">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C3v; text: In a et, e, d,
        sumimus, la, re, descendendo, ascendendo.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10070">
        <pb n="[f.C4r]"/>Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10071">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f. C4r; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10072">
        <pb n="[f.C4v]"/>Aliud Exemplum in cantu Figurali.</p>
      <p xml:id="FABMUS10073">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.C4v; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10074">
        <pb n="[f.D1r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D1r; text: ALTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10075">
        <pb n="[f.D1v]"/>In cantu autem molli similiter tribus clauibus mutamus, scilicet, d, a et
        g.</p>
      <p xml:id="FABMUS10076">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D1v,1; text: In d et, a, g,
        sumimus, la descendendo, re ascendendo]</p>
      <p xml:id="FABMUS10077">Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10078">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D1v,2; text: TENOR.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10079">
        <pb n="[f.D2r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D2r; text: DISCANTVS. BASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10080">
        <pb n="[f.D2v]"/>Aliud Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10081">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D2v; text: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10082">
        <pb n="[f.D3r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D3r; text: BASSVS. ALTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10083">
        <pb n="[f.D3v]"/>In cantu naturali prosus nulla fit mutatio, quia perpetuo in sex uocibus
        Musicalibus uersatur, ac eas neque ascendendo neque descendendo transgreditur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10084">Mutationes, quae in cantu ficto fiunt, nullius sunt ferè laboris, si
        tantum hanc regulam obseruaueris, quae prioribus quoque conuenit. In tertia ante fa, debet
        mutatio inchoari, ascendendo quidem in re, descendendo uero in la. Vbi autem mi uel fa
        cantandum sit, praescriptio b rotundi siue [sqb] quadri ostendit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10085">Exemplum cantus Ficti bmollaris.</p>
      <p xml:id="FABMUS10086">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D3v; text: TENOR.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10087">
        <pb n="[f.D4r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D4r; text: DISCANTVS, BASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10088">
        <pb n="[f.D4v]"/>Exemplum cantus Ficti [sqb] duri.</p>
      <p xml:id="FABMUS10089">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.D4v; text: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10090">
        <pb n="[f.E1r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E1r; text: PASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10091">In canticis primi et secundi toni, quando supra la unica tantum uox
        ponitur, ea canenda est per fa sine mutatione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10092">
        <pb n="[f.E1v]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E1v; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10093">
        <pb n="[f.E2r]"/>CAPVT QVINTVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10094">de Figuris</p>
      <p xml:id="FABMUS10095">Figura est signum quod uel uoce profertur, uel silentio mensuratur. Ex
        qua definitione patet figuram diuidi in notas et pausas.</p>
      <p xml:id="FABMUS10096">Nota est character modulaminis lineae uel linearum interuallo
        asscriptus, qui cantus intensionem aut remissionem designat.</p>
      <p xml:id="FABMUS10097">Nota est duplex</p>
      <p xml:id="FABMUS10098">Choralis et Figuralis. Aliae enim notae pinguntur in Cantilenis,
        quibus quotidie in choro utimur, Aliae in figurali cantu, quae forma et ipsa mensura inter
        se differunt. Atque hae utriusque cantus notulae in simplices et ligatas diuiduntur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10099">Simplex nota est quae nulli adhaeret.</p>
      <p xml:id="FABMUS10100">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E2r,1] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10101">Ligata uero est, quae alteri continue iungitur. ut</p>
      <p xml:id="FABMUS10102">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E2r,2]</p>
      <p xml:id="FABMUS10103">Obiter hoc loco sciant pueri, receptum esse à neotericis Musicis, quòd
        in cantilenis choralibus, quando diuersae uoces iustam harmoniam conficiunt, haec nota [S]
        uel [Scd] pro semibreui [Sv], et deinde recipies uirgulam sic [Scd,M], pro minima [Mv,Svcd]
        ponitur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10104">Simplicium notarum in cantu Figurali octo <pb n="[f.E2v]"/>sunt
        species, quae ualore ac figuris inuicem differunt. Vna enim aliter pingitur atque profertur,
        quàm alia. Nec sunt eiusdem ualoris, ut Chorales notulae, sed iam corripiuntur, iam
        producuntur iuxta signorum et figurarum uarietatem. Quarum nomina haec sunt.</p>
      <p xml:id="FABMUS10105">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E2v; text: Maxima, Longa,
        Breuis, Semibreuis, Minima, Semiminima, Fusa, Semifusa, quae tali figura pingitur. et in his
        signis Crv, C2, CL, 8,4,2,1, ualet semi tactibus. 16, tactu minore mensurantur.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10106">Hunc communem notarum ualorem ideo adijcere libuit, ut significarem
        prius tyrones diligenter exercendos esse in cantilenis, quibus haec usitatissima signa
        praefixa sunt: quàm illa grauiora de gradibus <pb n="[f.E3r]"/>praecepta aggrediantur, ubi
        figurae subinde aliam quantitatem accipiunt, pro signorum diuersitate. Nam quando puer illi
        simplicitati cantus non bene assueuerit, ea quae sequentur, et ad quandam Musices
        perfectionem pertinent, quia difficiliora apparebunt, aut prorsus abijciet, aut certè
        contemnet.</p>
      <p xml:id="FABMUS10107">Regulae generales de notis simplicibus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10108">1. Idem est in notis simplicibus, cum cauda sursum uel deorsum
        trahitur, hoc modo. [Lv,Bvcsdx,Svcd,Mv]</p>
      <p xml:id="FABMUS10109">Punctus à tergo notulis asscriptus, dimidio eas ualore adhuc auget, ut
        [MXv,pt,Lv,pt,Bv,pt,Sv,pt,Svcd,pt]</p>
      <p xml:id="FABMUS10110">Figura duabus descripta caudis, nullam habere putatur
        [Bvcsdxcddx,Svcscd]</p>
      <p xml:id="FABMUS10111">Item quando uirgula per caudam ducitur, ut [Bvcssn,Mv]</p>
      <p xml:id="FABMUS10112">
        <pb n="[f.E3v]"/>Exemplum simplicium figurarum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10113">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E3v; text: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10114">
        <pb n="[f.E4r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E4r; text: BASSVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10115">
        <pb n="[f.E4v]"/>Aliud exemplum de figuris simplicibus, quauor uocum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10116">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.E4v; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10117">
        <pb n="[f.F1r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.F1r; text: ALTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10118">
        <pb n="[f.F1v]"/>De Ligaturis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10119">Ligatura dicitur, cum duae uel plures simplices notae, per uirgulam in
        dextra uel sinistra parte coniunguntur. Atque eam inuentam putant propter textus
        applicationem, ut ad unam sillabam plures notae proferantur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10120">Notae ligabiles sunt tantum quatuor, Maxima, Longa, Breuis, et
        Semibreuis, quarum quaelibet (maxima tamen excepta) duplici figura scribitur: Recta et
        Obliqua.</p>
      <p xml:id="FABMUS10121">Recta, quando notae sunt quadratae [Lig2va,Lig3vcssnda]</p>
      <p xml:id="FABMUS10122">Obliqua, quando notae transuerso corpore scribuntur
        [Lig2vod,Lig2voa]</p>
      <p xml:id="FABMUS10123">Notae ligabiles sunt triplices.</p>
      <p xml:id="FABMUS10124">Initiales Mediae et Finales</p>
      <p xml:id="FABMUS10125">Initialis est prima nota quae ligaturam claudit, Media dicitur
        quaelibet nota inter primam et ultimam posita. De quibus singulis nunc proponendae sunt
        regulae. Sed retinebo uersiculos in schola usitatos, quia facilius ediscuntur, et deinde
        ternatius inhaerent memoriae.</p>
      <p xml:id="FABMUS10126">De Initialibus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10127">1. Prima carens cauda fit longa cadente secunda [Lig2vod,Lig2vod]</p>
      <p xml:id="FABMUS10128">2. Prima carens cauda breuis est scandente secunda
        [Lig2va,Lig2voa,Lig3vdoa]</p>
      <p xml:id="FABMUS10129">3. Estqué breuis caudam si laeua parte remittit
        [Lig2vcdsnod,Lig2vcdsnd,Lig2vcdsnoa]</p>
      <p xml:id="FABMUS10130">
        <pb n="[f.F2r]"/>4. Semibreuis fertur sursum si duxerit illam unà cum proxima sequente.
        [Lig2vcssna,Lig2vcssnod,Lig2vcssna,Lig2vcssnoa]</p>
      <p xml:id="FABMUS10131">De medijs datur regula una.</p>
      <p xml:id="FABMUS10132">Quaelibet è medio breuis est, una excipienda, scilicet, sequens
        initialem quae in sinistro latere caudam sursum protendit.
        [Lig5vaaoda,Lig3vcssnaa,Lig3vcssnoda]</p>
      <p xml:id="FABMUS10133">De ultimis tres traduutur, regulae.</p>
      <p xml:id="FABMUS10134">1. Vltima conscendens breuis est quaecumque ligata
        [Lig3vaa,Lig3voda]</p>
      <p xml:id="FABMUS10135">2. Vltima dependens quadrangula sit tibi longa</p>
      <p xml:id="FABMUS10136">[Lig2vd,Lig2vcdsnd,Lig3vcssnoad]</p>
      <p xml:id="FABMUS10137">3. Est obliqua breuis semper finalis habenda [Lig2vcssnod,Lig2voa]</p>
      <p xml:id="FABMUS10138">Exceptio quae ad singulas has regulas recitanda est, Excipitur caudam
        tollens ex parte sinistra. [Lig2vcssna,Lig2vcssnod,Lig2cssnoa,Lig2vcssnd]</p>
      <p xml:id="FABMUS10139">Regula generales de Ligaturis</p>
      <p xml:id="FABMUS10140">1. Maxima et Longae ex dextris caudis, quae ei sunt proprie, in
        ligaturis facile cognoscuntur [Lig2vMXd,Lig2vaMX,Lig2vLacddx,Lv]</p>
      <p xml:id="FABMUS10141">2. Ligatae notulae perinde atque simplices, iuxta signorum
        diuersitatem, subinde aliam quantitatem accipiunt, hahentqué alia accidentia communia
        imperfectionem, et alterationem.</p>
      <p xml:id="FABMUS10142">
        <pb n="[f.F2v]"/>Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10143">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.F2v; text: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10144">
        <pb n="[f.F3r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.F3r; text: BASSVS]</p>
      <p xml:id="FABMUS10145">Aliud exemplum de Ligaturis</p>
      <p xml:id="FABMUS10146">quatuor uocum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10147">
        <pb n="[f.F3v]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.F3v; text: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10148">
        <pb n="[f.F4r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.F4r; text: BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10149">
        <pb n="[f.F4v]"/>De Pausis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10150">Pausa, ut franchinus definit, est figura artificiosam à cantu
        desistentiam demonstrans. Fit autem pausa, quando uirgula per lineas et spacia trahitur,
        atque indicat, tot tactus quot ipsa ualet silentio esse mensurandos. Et propter anhelitus
        refectionem, ne spiritus cantanti deficiat, et propter dulcedinem cantus, praecipuè pausas
        inuentas esse constat. Nam sicut canendo notulis, ita et tacendo pausis utimur. Singulae
        enim notae, praeter maximam, peculiares habent pausas, quibus ualore correspondent,</p>
      <p xml:id="FABMUS10151">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.F4v; text: Haec pausa
        aequiualet] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_22GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10152">Pausa omnes lineas transcendens dicitur pausa modi maioris uel
        maximae. Sed nullum habet usum, <pb n="[f.G1r]"/>praeterquam in fine cantus posita, omnes
        uoces simul cessare significat. [;; on staff5]</p>
      <p xml:id="FABMUS10153">Pausa uerò, quae tria spacia occupat, quartamqué lineam contingit,
        dicitur modalis, quia tantum in modo minore perfecto, quem etiam indicat, ponitur, et ualet
        longa perfecta. [LP,LP,LP on staff5]</p>
      <p xml:id="FABMUS10154">Est et pausa quae generalis dicitur, quando hemiciclus cum puncto,
        supra uel infra notas scribitur, hoc modo.</p>
      <p xml:id="FABMUS10155">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G1r]</p>
      <p xml:id="FABMUS10156">Sed nihil cum ualore commune habet, tantum cessationem omnibus uocibus
        inducit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10157">Regula.</p>
      <p xml:id="FABMUS10158">Pausae per omnia suis notis aequiualent, praeterquàm quòd alterationem
        et imperfectionem non admittunt.</p>
      <p xml:id="FABMUS10159">Exemplum:</p>
      <p xml:id="FABMUS10160">
        <pb n="[f.G1v]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G1v; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10161">
        <pb n="[f.G2r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G2r; text: ALTVS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10162">
        <pb n="[f.G2v]"/>CAPVT SEXTVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10163">de Syncopatione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10164">Etsi haec de Syncopatione praecepta alio loco tradi solent: tamen
        statim figurarum tractationi libuit subiungere, et hoc ideo, cum ualde frequens eius usus
        existat, ut admonerentur pueri, summa cum diligentia obseruandum esse, quando inter
        cantandum maiores notulae minoribus contra tactum immiscentur, ne propter reciprocum illum
        motum se oberasse putantes à cantu desistant: sed potius pergant, redibunt enim palò post in
        uiam, si cantilena mendis carebit. Puto tamen me satis excusatum iri bonis (maleuolorum enim
        uoculas non curo) cum aliquid interdum contra communem ordinem immuto, eò quòd uulgaria
        canendi praecepta pro pueris, in unum cumulum congerere studeo, ne procul ea quaerere
        cogantur. Est autem Syncopatio, reductio minoris notulae ultra maiores ad aequalem cui
        connumeratur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10165">Regula.</p>
      <p xml:id="FABMUS10166">Minima nota ultra pausam breuem non debet transferri, ultra semibreuem
        rarò. Similiter et semibreuis ultra pausam breuem rarò, nunquam ultra pausam longae
        reducenda est. Haec regula docet quomodo scribendae sint pausae, ne propter nimis longas
        syncopationes notarum ultra pausas, difficiliores reddantur cantilenae. Et <pb n="[f.G3r]"
        />quia erudisti Symphonistae ad maiorem tactum suas condunt cantilenas, cura adhibenda est,
        ut pausae ad tactus aequalitatem accommodentur. Quamuis hoc exile quiddam uideatur: tamen
        monendum duxi, ut accurate caueant tyrones, ne in exscribendis canticis à recta ratione
        discedant, aut putent liberum esse cuique pingere pausas quomodo uelit, quemadmodum multi
        nunc faciunt. Sed in exemplo id clarius patebit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10167">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G3r,1] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_23GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10168">Hoc modo non sunt scribendae pausae, musices enim praecepta reclamant.
        At ita scriptae regulae conuenient.</p>
      <p xml:id="FABMUS10169">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G3r,2; text: TENOR.
        DISCANTVS. BASSVS. ALTUS.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10170">
        <pb n="[f.G3v]"/>Nequé coniungendae sunt temere hae pausae in signis imperfectis, quod tamen
        ad indoctis saepe fit, quia referunt perfectorum graduum interna signa. Haec preceptoribus
        committo, qui copiosius explicabunt. De notis uerò minoribus ultra maiores reducendis, non
        potest certa regula tradi, sed tantum recepti Musici sunt imitandi, ex quorum canticis est
        obseruatum, minores notas ultra maiores propinquas usitatè, sed rorò admodum ultra remotam
        transferri, ut, duae aut plures semibreues saepe inter duas minimas collocantur, at minimam
        ultra breuem reduci rarissimè usu uenit, Sic de alijs quoque notis iudicato.</p>
      <p xml:id="FABMUS10171">Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10172">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G3v; text: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_24GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10173">
        <pb n="[f.G4r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G4r; text: BASSVS]</p>
      <p xml:id="FABMUS10174">
        <pb n="[f.G4v]"/>Aliud exemplum quatuor uocum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10175">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.G4v; TEXT: TENOR. DISCANTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_25GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10176">
        <pb n="[f.H1r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H1r; text: BASSVS. ALTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_26GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10177">
        <pb n="[f.H1v]"/>CAPVT SEPTIMVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10178">de clauis transpositione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10179">Transpositio est clauis signatae à propria sede, uel ad locum
        superiorem uel inferiorem remotio. Atque fit ideo, ut magnus notarum ascensus siue descensus
        paucis lineis compraehendi possit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10180">Regula.</p>
      <p xml:id="FABMUS10181">Quantum clauis transposita à sede sua ascendit, tantum sequens nota à
        loco suo descendit. Et contra, quantum clauis descendit, tantum nota sequens ascendit. Sed
        obiter hoc loco scias, clauem secundum situm ascendere, aut descendere, notam uerò secundum
        melodiam. Clauis transpositionem etiam hac ratione facilimè depraehendes. Confer utrasque
        notas ante et post clauem transpositam locatas, et obserua in quibus ponantur clauibus,
        atque musicalis scala si bene tibi cognita fuerit, statim primo intuitu notarum inter se
        distantiam cognosces. Transponitur autem cantus plerumque non in medio, sed in principio,
        alicuius lineae, tum diligenter obseruandus est custos, ut uocant, qui monstrabit locum
        sequentis notae.</p>
      <p xml:id="FABMUS10182">
        <pb n="[f.H2r]"/>Exemplum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10183">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H2r; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_27GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10184">
        <pb n="[F. H2v]"/>Aliud exemplum in quatuor uocum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10185">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H2v; text: TENOR. DISCANTVS.
        BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_28GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10186">
        <pb n="[f.H3r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H3r,1; text: ALTVS.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_29GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10187">CAPVT OCTAVVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10188">de interuallis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10189">Interuallum est magnitudo uocis duobus sonis circumscripta. Ex hac
        definitione unissonus excluditur, qui est interuallorum principium, quemadmodum unitas
        numerorum apud Arithmeticos. Dicitur autem unissonus quando eadem uox in eadem claue iterum
        atque iterum repetitur, ut</p>
      <p xml:id="FABMUS10190">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H3r,2]</p>
      <p xml:id="FABMUS10191">
        <pb n="[f.H3v]"/>Recensentur à Musicis nouem interualla usitata.</p>
      <p xml:id="FABMUS10192">Tonus, Semitonium, Ditonus, Semiditonus, Diatessaron, Diapente,
        Semitonium cum diapente, Tonus cum diapente et diapason.</p>
      <p xml:id="FABMUS10193">Tonus est à qualibet nota in proximam progressio uel regressio, tantum
        mi et fa demptis, ut</p>
      <p xml:id="FABMUS10194">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H3v,1]</p>
      <p xml:id="FABMUS10195">Semitonium est tonus imperfectus, atque fit ex mi ad fa proximum, et
        contra.</p>
      <p xml:id="FABMUS10196">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H3v,2]</p>
      <p xml:id="FABMUS10197">Ditonus est tertia perfecta duos in se tonos habens, cuius duae sunt
        species, ut mi et fa la.</p>
      <p xml:id="FABMUS10198">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H3v,3] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_30GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10199">Semiditonus est tertia imperfecta ex tono et semitonio conflata, et
        similiter duas habet species, re fa, mi sol</p>
      <p xml:id="FABMUS10200">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H3v,4]</p>
      <p xml:id="FABMUS10201">Diatessaron est distantia uocum per quartam, constans duobus tonis et
        semitonio, eius species sunt tres ut fa, re sol, mi la,</p>
      <p xml:id="FABMUS10202">
        <pb n="[f.H4r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H4r,1]</p>
      <p xml:id="FABMUS10203">Diapente est saltus à uoce in uocem per quintam, fitqué ex tribus
        tonis, et semitonio, cuius quatuor sunt species, ut sol, re la, mi mi, fa fa</p>
      <p xml:id="FABMUS10204">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H4r,2]</p>
      <p xml:id="FABMUS10205">Semitonium cum diapente est sexta imperfecta, quae tribus tonis et
        duobus semitonijs constituitur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10206">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H4r,3]</p>
      <p xml:id="FABMUS10207">Tonus cum diapente est perfecta, quae continet quatuor tonos et unum
        semitonium, ut</p>
      <p xml:id="FABMUS10208">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H4r,4]</p>
      <p xml:id="FABMUS10209">Diapason est interuallum, quod ab una uoce inchoat saltumqué facit ad
        octauam, et omnia uocum interualla in se complectitur. Recipit, quinque tonos et duo
        semitonia, cuius species sunt septem. Nam à qualibet litera uel claue in sibi similem est
        diapason.</p>
      <p xml:id="FABMUS10210">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H4r,5]</p>
      <p xml:id="FABMUS10211">His nunc addam exercitij causa usitatam in scholis cantilenam. Ter
        trini sunt modi et caetera quae, ut Pontifex ait, ad dinoscendas omnes canendi uarietates
        adeo utilis est, ut pueris quàm facilimum ad musicam accessum faciat.</p>
      <p xml:id="FABMUS10212">
        <pb n="[f.H4v]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.H4v; text: Ter trini sunt modi,
        quibus omnis cantilena contexitur, scilicet, unissonus, Semitonium, Tonus, Semiditonus,
        Ditonus, Diatessaron, Diapente, Semitonium cum diapente, Tonus cum diapente, adhaec sonus
        Diapason Si quem delectat eius, hunc modum esse cognocat. Cumque tam paucis modulis tota
        harmonia formetur, utilissimum est eas alte memoriae commendare, nec] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_31GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10213">
        <pb n="[f.I1r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.I1r; text: prius ab huiusmodi
        studio quiescere, donec uocum interuallis agnitis, harmoniae totius facilime queat
        appraehendere noticiam. Euouae.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_32GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10214">Sunt et aliae uocum distantiae, uidelicet, septimae, nonae, decimae,
        et duodecimae, quae cum rarò in canendo usu ueniant, atque etiam ex superioribus
        componantur, non solent à Musicis referri in numerum interuallorum. Nam tertia ad diapente
        addita constituit septimam. Tonus aut semitonium cum diapason producit nonam. Ad eundem
        modum adde tertiam ad diapason, fiet decima, item quintam, erit duodecima. Sed haec magis
        usu, quàm regula discuntur, Annumerant etiam interuallis disdiapason, non quòd in canendo
        utamur, sed quòd humanae uocis terminus existat. Nam ueteres cum iudicarent ultra
        disdiapason aurium iudicium obtundi, harmoniae certos limites praescripserunt, quos neque
        hodie cautè agentes temere transiliunt.</p>
      <p xml:id="FABMUS10215">
        <pb n="[f.I1v]"/>Restant adhuc prohibita interualla tria, de quibus paucula haec
        subijciemus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10216">Tritonus { { quarta }</p>
      <p xml:id="FABMUS10217">Semidiapente { dicitur { quinta } de mi ad fa</p>
      <p xml:id="FABMUS10218">Semidiapason { { octaua }</p>
      <p xml:id="FABMUS10219">Et dicuntur prohibita seu inusitata interualla, quia quemadmodum in
        plano et mensurato cantu, ita etiam in compositione locum non habent, quia prorsus laedunt
        ac uitiant Symphoniam. Cum autem in canticis occurrunt, semper prior uox repetenda est, nisi
        in figurali cantu pausae interponantur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10220">CAPVT NONVM DE TONIS.</p>
      <p xml:id="FABMUS10221">Tonus est certa regula, secundum quam cursus et melodia cuiuslibet
        concentus in principio, medio et fine formatur, Sunt autem octo toni, qui in autentos et
        Plagales diuiduntur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10222">Autenti dicuntur, qui sunt de numero impari, ut primus 3.5.7. et
        maiorem ascendendi potestatem habent quàm plagales. Nam cantiones eorum supra finalem clauem
        ad diapason intenduntur, infra uerò tantum remittuntur ad tonum. Putant autem eos inde
        [authentas] dictos, quasi principes et duces, quòd primum inuenti, et deinde plurimum apud
        Grecos in usu fuerint, atque maiorem uim habeant mouendi affectus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10223">Plagales dicuntur qui obliquo modo incedunt, et magis in grauibus
        uersantur. Harmoniae namque eorum <pb n="[f.I2r]"/>à finalibus ad diapente tantum
        consurgunt, et ad diatessaron descendunt. Sunt autem reliqui de numero pari, secundus, 4, 6,
        8. Appellantur etiam collaterales, et comites, quia à recentioribus Musicis sunt additi
        prioribus tonis, ne harmonia esset confusa ac dissona, sed ut grauia et alta cantica
        discernerentur, ascensum autento, descensum uero plagali tribuerunt, Ideo etiam ijsdem
        utuntur clauibus finalibus. Obiter hoc quoque obseruabis, plagalium cantilenas magis animi
        affectus lenire quàm ciere.</p>
      <p xml:id="FABMUS10224">{ Principio</p>
      <p xml:id="FABMUS10225">Toni cognoscuntur tripliciter { Medio et</p>
      <p xml:id="FABMUS10226">{ Fine</p>
      <p xml:id="FABMUS10227">Principio. Nam omnis cantus statim circa initium supra finalem clauem
        scandens ad quintam, autentus est. Qui uerò ad diapente non intenditur, aut statim
        descendit, plagalibus annumeratur. Breuiter cantilenarum principia ita se habent. Autenti
        omnes assurgunt ad quintam praeter tertium, qui sextam admittit. Plagales autem secundi et
        sexti toni, sua initia intendunt tantum ad tertias, Quarti et octaui ad quartas.</p>
      <p xml:id="FABMUS10228">Medio cognoscuntur toni duobus modis. Ambitu seu cursu et
        repercussione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10229">Ambitus est certa regula significans quantum cantilenae intendi ac
        remitti debeant à suis finalibus. Quisque autem tonorum diapason suo ambitu <pb n="[f.I2v]"
        />complectitur. In sublimi octauam suam absoluens est autentus. Sed qui in diapente sursum
        et in diatessaron deorsum octauam suam constituit Plagalis dicitur. Neque hoc praetereundum
        est, his etiam octauis nonnunquam infra et supra tonos addi. Sed ne haec additio necessario
        fieri putetur, Musicorum licentias appellant.</p>
      <p xml:id="FABMUS10230">Repercussio est proprium cuiusque toni interuallum, quod sepe repetit.
        Et sunt octo repercussiones, quae à uoce finali incipientes, atque sursum tendentes, ad eam
        quoque redeunt.</p>
      <p xml:id="FABMUS10231">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.I2v,1; text: Primi, Secundi,
        Tertij, Quarti, Quinti, Sexti, Septimi, Octaui, est, ut, re, mi, fa, sol, la, per sextam,
        per quintam]</p>
      <p xml:id="FABMUS10232">In fine cogoscuntur toni ex clauibus finalibus, quae inde nomen
        sortitae sunt, quod omnis cantus regularis in his habeat finem.</p>
      <p xml:id="FABMUS10233">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.I2v,2; text: Nam omnis cantus
        exiens in, G, F, E, D, est, septimi, quinti, tertij, primi, uel, octaui, sexti, quarti,
        secundi, toni.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10234">
        <pb n="[f.I3r]"/>In cognitione toni pracipuè obseruabis finem, non aliter ac in grauibus
        huius uitae negotijs exitum solent considerare prudentes. Vnde tritum hoc prouerbium hodie
        in ore est omnibus: In fine uidetur cuius toni. Et Guido dicit. Omnis laus in fine canitur.
        Principium enim et crursus cantilenae ei atribuuntur tono, in cuius claue fit finis. Quia
        uerò autentus et plagalis eandem occupant sedem, adhuc in dubio est animus, ad quem tonum
        carmen sit referendum. Sed ut ille scrupulus quoque eximatur, diligenter considera ambitum,
        is te certiorem faciet, cuinam tono citra ambiguitatem asscribas cantilenam.</p>
      <p xml:id="FABMUS10235">De Tonorum transpositione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10236">Cantio non terminata dictis clauibus, sed alium possidens finem,
        irregularis uel transposita uocatur. Interdum enim cantilenae à Symphonistis pro arbitrio
        uel ad quartam uel ad quintam eleuantur, ne inferior uox extra scalam expatietur, sed potius
        intra praescriptos terminos maneat. Scias autem tonos ad quartam transpositos esse bmolles,
        ad quintam [sqb] duralis, et septimum cum octauo non posse transponi ad quintam, licet etiam
        raro quartam admittant. Neque est quòd de tonis tranpositarum cantilenarum multum angaris,
        cum eos sine negotio depraehendere <pb n="[f.I3v]"/>possis, tantum quatuor uocibus finalibus
        diligenter obseruatis, re, mi, fa, sol. Nam omnis cantus siue regularis siue transpositus,
        exiens in re, est primi uel secundi toni, in mi, tertij uel quarti, in fa, quinti uel sexti,
        in sol, septimi uel octaui.</p>
      <p xml:id="FABMUS10237">De tono mixto.</p>
      <p xml:id="FABMUS10238">Tonus utrumque ambitum, utpote epidiapason cum subdiatessaron,
        complectens, mixtus nuncupari solet, quia confusio fit duorum tonorum in una cantilena, quae
        iam ad diapason autenti more eleuatur, iam infra quartam uel quintam, ut plagalis descendit.
        Sed illam tonorum commixtionem plerique Musici magis licentia quàm certa ratione à
        neotericis fieri clamitant, At in huiusmodi cantibus, etsi principij et repercussionis
        obseruatio nonnihil ad cognitionem certi toni facit: tamen precipuè finis considerandus
        erit. Si enim ex quinta in finalem descendunt, autenti sunt: sin uerò ex tertia uel quarta
        in finem scandunt, plagales dicuntur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10239">De tono neutrali uel imperfecto.</p>
      <p xml:id="FABMUS10240">Neutralis tonus dicitur, qui cursu suo diapason non implet. Volunt
        enim Musici, ambitum non semper necessario absoluere octauam, cum cantilenarum ascensus uel
        descensus magis sit intelligendus de potentia quàm actu. Quod ueterum cantiones indicant, ex
        quibus multae ea sunt simplicitate, ut uix diapente cursu suo impleant. Significat autem
        repercussio <pb n="[f.I4r]"/>ad quem potissimum declinent tonum. Si uerò absque
        repercussione certa cantilena erit, tum hac regula utere. Plures notulae supra sedem clauis
        finalis, quàm infra dispositae, autentum designant tonum, sed quando cantus magis in
        inferioribus uersatur, plagalis esto.</p>
      <p xml:id="FABMUS10241">De tonorum tropis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10242">Tropus est breuis melodia in cuiusque toni repercussione incipiens,
        quae singulis psalmorum uersibus in fine adhibetur. Et significatur post Antiphonarum finem
        per dictionem Euouae, quae omissis consonantibus, seculoum Amen sonat. Habet autem
        unusquisque tonorum suum proprium tropum, ut sequitur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10243">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.I4r; text: Primi, Secundi,
        Tertij, Quarti, Quinti, Sexti, Septimi, Octaui.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_33GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10244">
        <pb n="[f.I4v]"/>Restat adhuc tropus qui peregrinus uocatur, eo quò in concentu rarus
        admodum ac peregrinus sit quia non nisi ad Psalmum In exitu Israhel, eiusque Antiphoniam Nos
        qui uiuimus et caetera decantatur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10245">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.I4v]</p>
      <p xml:id="FABMUS10246">Differentiae de tonorum essentia non sunt, sed fortasse ideo
        excogitatae, ut in diuersis tonorum initijs, facilius cantica incipiantur. Quare non opus
        est multa de eis praecepta scribere, cum subinde uarient atque finibus Antiphonarum
        subiungantur. Ego tamen malim simplicibus tonis uti, quàm stultam consuetudinem ratione
        carentem imitari.</p>
      <p xml:id="FABMUS10247">De intonatione Psalmorum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10248">Absolutis praeceptis, quae de tonorum cognitione necessaria
        uidebantur, pauca nunc quoque, ut in hac re Musicae studiosis etiam inseruiatur, de
        intonatione addam, quae hoc loco commodè omitti non poterant. Igitur breuibus aliquot
        regulis, totum hoc complectar negotium.</p>
      <p xml:id="FABMUS10249">1. Circa initium cantus primum uide quae clauis finem imponat carmini.
        Deinde diligenter considerabis tonum, eo enim cognito reliqua facilè assequi poteris.</p>
      <p xml:id="FABMUS10250">Autentorum cantilenas profunde, Plagalium acute, Mixtorum uerò,
        mediocriter incipere studeas. Nam hoc praecepto non benè obseruato, saepissime <pb
          n="[f.K1r]"/>uox uel propter nimiam carminis intensionem deficiet, uel propter
        profunditatem euanescet.</p>
      <p xml:id="FABMUS10251">3. Discerne Psalmos, duplices enim sunt. Minores dicuntur Dauidis
        Psalmi et cantia ueteris testamenti. Maiores sunt ex Euangelio sumpti uidelicet. Benedictus,
        Magnificat et Nunc dimittis.</p>
      <p xml:id="FABMUS10252">4. Psalmi maiores cum ascensu, minores uerò aliquot notis in unisono
        positis, inchoantur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10253">5. Primus et sextus. Item secundus et octauus aequaliter incipiuntur.
        Ideo post medium uidebis, ne à uero deflectas, quia facilimè, praesertim ab incautis, ea in
        re committitur error.</p>
      <p xml:id="FABMUS10254">6. In Psalmis minoribus, quando medium definit in dictiones
        indeclinabiles, monosyllabicas, hebraeas atque barbaras, tum ultima eius nota eleuari
        solet.</p>
      <p xml:id="FABMUS10255">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K1r; text: Bonum est
        confiteri Domino, et psallere nomini tuo altissime. Deus iudicium tuum regi da. Magnificat
        anima mea Dominum. Quam bonus Israhel Deus, his qui certo sunt corde.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10256">
        <pb n="[f.K1v]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K1v; text: In conuertendo dominus
        captiuitatem Syon. Magnificat anima mea dominum. Dixit dominus domino meo sede á dextris
        meis. Credidi propter quod locutus sum Magnificat anima mea dominum. Laudate Pueri dominum,
        laudate nomen domini. Memento domine Dauid. Magnificat anima mea dominum. Ecce nunc
        benedicite domino, omnes serui Domini. Domine probasti me et cognouisti me. Magnificat anima
        mea dominum. Laudate nomen domini] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_34GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10257">
        <pb n="[f.K2r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K2r; text: laudati serui Dominum.
        Si non proposuero Iherusalem. Magnificat anima mea dominum. Lauda Hierusalem dominum, lauda
        Deum tuum Syon. Exaltabo te Deus meus rex. Magnificat anima mea dominum. Laudate dominum de
        coelis, laudate eum in excelsis. Memor] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_35GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10258">
        <pb n="[f.K2v]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K2v; text: esto Domine filiorum
        Edom. Magnificat anima mea dominum. In exitu israel de Aegypto domus Iacob de populo
        barbaro. Adijciat dominus super uos, super uos est super filios uestros.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_36GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10259">De modo legendi choraliter.</p>
      <p xml:id="FABMUS10260">Priusque de tonis tractationem absoluo, etiam modum legendi
        choraliter, quo pueri in nostro templo adhuc utuntur, tanquam corollarium quoddam adijtiam.
        Plura autem ea de re scire cupiens, legat Ornitoparchum, qui satis copiose totum hoc
        negotium tractauit. Quia uerò haec legendi ratio in cognitione accentus atque punctorum
        obseruatione consistit, paucis ea explicabimus. Accentus Musicus est melodia, qua aliae
        dictionum syllabae ritè attolluntur, aliae deprimuntur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10261">{ Grauis et</p>
      <p xml:id="FABMUS10262">Et est duplex {</p>
      <p xml:id="FABMUS10263">{ Acutus</p>
      <p xml:id="FABMUS10264">
        <pb n="[f.K3r]"/>Grauis dicitur, qui finales syllabas deprimit. Cuius duae sunt species.
        Aliquando enim ad quintam syllabarum fit depressio, atque propriè grauis dicitur. Aliquando
        uerò ad tertiam, tunc melius accentus appellatur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10265">Acutus est, quo finales syllabae ritè eleuantur. Atque fit dupliciter,
        Interdum enim finalis syllaba ad locum sui descensus reducitur, tum uerè acutus dicitur.
        Interdum uerò non ad priorem descensus locum, sed infra secundam leuatur, tunc moderatum
        uocant accentum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10266">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K3r; text: Illa autem quae
        sursum est Ierusalem, libera est, qua est mater nostra. Sicut scriptum est: Laetare sterilis
        quae non paris, erumpe et clama quae non parturis quia plures filii desertae sunt, quám eius
        quae habet uirum.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10267">
        <pb n="[f.K3v]"/>Accentum proximè nunc sequuntur paucae quaedam regulae, quae docent quomodo
        accentus ad puncta accommodantur. Quibus obseruatis breuiter et haec legendi ratio tibi
        omnino perspecta erit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10268">2. Commata, quando singulis uerbis constant, tantum distinctè cum
        aliqua mora in unissono leguntur. Si uerò ex compluribus dictionibus conflantur, medium
        designat, accentum qui per tertiam descendit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10269">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K3v,1; text: Fructus autem
        spiritus est, charitas, gaudium, pax, patientia, bonitas, fides, mansuetudo, continentia.
        Gaudeo igitur in uobis, sed uolo uos sapientes esse in bono, et simplices in malo.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_37GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10270">2. Punctus interrogatiuus ultimam syllabam dictionis cui iungitur,
        acuto accentu proferendum demonstrat.</p>
      <p xml:id="FABMUS10271">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K3v,2; text: Quis infirmatur
        et ego non infirmor? Quis]</p>
      <p xml:id="FABMUS10272">
        <pb n="[f.K4r]"/>[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K4r,1; text: scandalisatur et ego
        non oror?]</p>
      <p xml:id="FABMUS10273">3. Colon et Periodus repraesentant grauem accentum.</p>
      <p xml:id="FABMUS10274">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K4r,2; text: Si quid patimini
        propter iustitiam beati eritis. Timorem autem eorum ne timueritis, neque conturbemini.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10275">4. Omnis dictio monosyllaba, item Hebraea, Graeca, Barbara, latinam
        declinationem non admittens, in fine sententiae posita, acuto accentu profertur. Cum autem
        nondum est absoluta sententia, moderatum habet accentum. Hinc tamn excipiuntur coniunctiones
        encliticae, que ne, ue, habent enim accentum grauem.</p>
      <p xml:id="FABMUS10276">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K4r,3; text: Surge illuminare
        Iherusalem, quia gloria domini super te orta est.] <figure>
          <graphic url="/images/FABMUS1_38GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="FABMUS10277">
        <pb n="[f.K4v]"/>Finalis autem clausula, qua talis lectio finitur haec est exemplum</p>
      <p xml:id="FABMUS10278">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K4v,1]</p>
      <p xml:id="FABMUS10279">Vsum uerò huius rei sequens ex declarabit.</p>
      <p xml:id="FABMUS10280">[Henricus Faber, Ad Musicam Practicam, f.K4v,2; text: Lectio beati
        Pauli apostoli ad Romanos tertio. Vbi est gloriatio tua? exclusa est, Per quam legem?
        factorum? non, sed per legem fidei Arbitramur enim iustificari hominem per fidem sine
        operibus legis. An Iudeorum Deus tantum? nonne et gentium? Imo et gentium. Quoniam quidem
        unus Deus est qui iustificat circumcisionem ex fide, et praeputium per fidem.]</p>
      <p xml:id="FABMUS10281">
        <pb n="[f.L1r]"/>CAPVT VLTIMVM</p>
      <p xml:id="FABMUS10282">de solmisatione.</p>
      <p xml:id="FABMUS10283">Sequens caput nihil aliud est, ac summaria repetitio eorum quae huc
        usque tradita sunt. Docet enim manuductionem ad praxin, quomodo scilicet tyrones cantaturi,
        prioribus praeceptis uti debeant. Est autem solmisatio, cantus per certas uoces expressio,
        in qua clauium series, cantusqué proprietas seruatur. De qua sequentia praecepta diligenter
        notanda sunt.</p>
      <p xml:id="FABMUS10284">Primo, scalam, id est, clauium seriem exacte scias oportet, deinde quo
        in loco clauis signata scripta sit uide, atque ab ea numera usque ad notam intialem infra
        uel supra positam. Quando cantus ascendit, inferior uox illius clauis sumenda est, quando
        descendit superiorem sume.</p>
      <p xml:id="FABMUS10285">Secundo, cantus naturam inquire, quae ex toni cognitione in cantu
        chorali dijudicatur. Omnes enim toni regulares sunt [sqb] durales, id est, mi in b claue
        habent, praeter quintum et sextum, qui bmollares existunt. Irregulares autem per quintam
        transpositi duri sunt, per quartam bmolles, At in cantu Figurali, minori cum negotio
        perspicies mi ne an fa in regione b sit cantandum, Si nulla in claue B est signatura, semper
        mi cantabis. Si uero b rotundum ponitur, uocem fa cantandam demonstrat. Ideo autem b clauis
        diligenter prae caeteris obseruanda est, quia duri mollisqué cantus existit magistra.</p>
      <p xml:id="FABMUS10286">
        <pb n="[f.L1v]"/>Tertio, Regulas mutationum supra traditas, memoria teneas, quòd in cantus
        ascensu superior uox in inferiorem: In descensu uero, inferior in superiorem certis
        quibusdam clauibus mutetur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10287">Quarto, Considera cantilenae remissionem et intensionem, atque ita
        incipe cantum, ut naturali uoce assequi possis. Obserua quoque figuras, quae monstrabunt,
        quantum uox produci aut corripi debeat, et quando sit tacendum. Sed de figurarum ualore
        plura in secunda parte sum dicturus.</p>
      <p xml:id="FABMUS10288">Haec ferè, ut mihi uidetur, sunt communiora canendi praecepta, quae
        ideo separaui à sequentibus, ut ostenderem pueris ordinem, quo in discenda Musica uterentur,
        Primum enim uulgaria haec principia imbecilliori aetati proponi conuenit, atque ijs
        degustatis assidua addatur exercitatio, ita tandem fiet, ut ad difficiliora, in quibus artis
        huius absoluto consistit, quasi sternatur uia. Quare circa finem iterum adhortabor
        iuuentutem, ut haec Musicae rudimenta usu quotidiano familiaria sibi faciat. Nam quò melius
        ea cognita fuerint. eò etiam facilius reliqua addiscentur.</p>
      <p xml:id="FABMUS10289">SEQVITVR ALTERA</p>
      <p xml:id="FABMUS10290">Musice Pars.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
