<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libellus cantus mensurabilis</title>
        <title type="abbrev">MURLIBR_MBAVR114</title>
        <author><persName>Johannes de Muris</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcriber</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Travis Yeager</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2009">2009</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Vatican City, Biblioteca Apostolica Vaticana, MS Reg. lat. 1146, ff.
          35r–46r. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Iohannes de Muris: Ars practica mensurabilis cantus (= Libellus cantus
            mensurabilis)</title>
          <idno type="LML">IOH. MUR. Lib.</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140001">
        <pb n="[f.35r]"/>[Ioannibus de muribus. m.sec. supra lin.]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140002">Quilibet in arte practica mensurabilis cantus erudiri
        mediocriter affectans ea scribit diligenter que secuntur summarie compilata secundum
        magistrum Iohannem de Muris Quinque sunt partes prolacionis videlicet maxima longa. breuis.
        semibreuie minima</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140003">[MX,L,B,S,M on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140004">Maxima perfecta valet tres longas siue de modo perfecto siue
        de inperfecto Et si ille longe sint de modo perfecto. valet maxima perfecta nouem tempora Si
        de inperfecto valet sex tempora ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140005"
        >[MX,L,L,L,MX,B,B,B,pt,B,B,B,pt,B,B,B,pt,Cd,MX,B,B,B,pt,B,B,B,Od,O on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140006">Maxima inperfecta valet duas longas siue de modo perfecto
        [inperfecto ante corr.] siue de inperfecto Si de modo perfecto. maxima inperfecta valet sex
        breues si de inperfecto duas ut hic patet verius</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140007">[de Muris, Libellus, f.35r,1] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140008">Ex his infertur quod maxima potost esse perfecta longis
        existentibus inperfectis. et econuerso longa in modo perfecto valet tres breues in modo
        inperfecto duas ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140009">[de Muris, Libellus, f.35r,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140010">Breuis in tempore perfecto valet tres semibreues In tempore
        inperfecto duas ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140011">[de Muris, Libellus, f.35r,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140012">
        <pb n="[f.35v]"/>Semibreuis valet tres minimas in maiori prolacione in minori duas ut
        hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140013">[de Muris, Libellus, f.35v]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140014">[Nota m.sec. in marg.] Pro quibus nota quod duplex est modus
        silicet perfectus et inperfectus Perfectus quando longa valet tres breues Inperfectus quando
        duas Item duplex est tempus perfectum et inperfectum Perfectum quando breuis valet tres
        semibreues Inperfectum quando duas exempla patent ex predictis [Nota m.sec. in marg.]
        Insuper notandum est quod omnis nota perfecta potest inperfici. et inperfecta perfici.
        Inperfici vero per abstraccionem tercie partis sui valoris Perfici vero per addicionem
        medietatis sui valoris [Nota bona m.sec. in marg.] Nam perfeccio constat in numero ternario
        Inperfeccio vero in numero binario [Nota bona in marg m.sec.] Vnde maxima perfecta in toto
        et in partibus potest inperfici dupliciter videlicet quo ad totum et quo ad partes. Quo ad
        totum dupliciter scilicet a parte ante et a parte post. A parte ante quando precedit ipsam
        sola [solam ante corr.] longa [longam ante corr.] A parte post quando sequitur vel remanet
        sola longa perfeccione computata vel eius valore ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140015">[L,MX,2LP,MX,L,3LP,MX,L,L,L,MX,L,MX on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140016">Quo ad partes eciam dupliciter silicet quo ad partes
        propinquas. et quo ad partes remotas [Nota. m.sec. in marg.] Circa quod notandum est quod
        pars propinqua alicuius tocius est illa in qua ipsum totum in medietate <pb n="[f.36r]"
        />diuiditur. sicut maximarum. partes propinque sunt longe longarum. breues breuium.
        semibreues et cetera Partes remote. sunt partes parcium propinquarum. remociores partes.
        parcium. parcium propinquarum et cetera [Nota m.sec. in marg.] Maxima igitur quo ad partes
        propinquas potest inperfici dupliciter scilicet a parte ante et a parte post per
        abstraccionem tercie partis valoris cuiuslibet partis propinque vel alterius earundem et sic
        similiter quo ad partes earundem remotas per abstraccionem tercie partis de valore
        cuiuslibet partis remote. vel alterius earundem et cetera et sic isto modo intelligi potest
        de .longis. breuibus. et semibreuibus exempla inferius et econuerso Et pro predictis et
        infrascriptis nota has regulas</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140017"
        >[L,MX,3LP,MX,L,3LP,MX,L,B,L,MX,B,B,3LP,B,L,MX,B,S,B,S,S,B,L,MX,B,S,M,B,S,M on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140018">[prima in marg.] Prima regula est quod longa ante longam in
        modo perfecto semper est perfecta. et breuis ante breuem in tempore perfecto. et semibreuis
        ante semibreuem in maiori prolacione ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140019">[de Muris, Libellus, f.36r]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140020">[secunda in marg.] Secunda regula est quod quicunque aliqua
        nota debet inperfici oportet quod eam in mediate sequatur nota maioris vel minoris forme vel
          <pb n="[f.36v]"/>pausa. quia similis ante similem non potest inperficici ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140021">[de Muris, Libellus, f.36v,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140022">[3 in marg.] Tercia regula est quando post longam de modo
        perfecto secuntur due vel tres breues tantum nulla breui sola precedente a quo possit
        inperfici ante perfecta est. nisi punctus diuisionis ponatur inter breuem primam. et aliam
        vel alias. sequentem vel sequentes Tunc omni breuis prima inperficit longam precedentem. et
        idem iudicium de breuibus temporis perfecti respectu semibreuium et semibreuibus maioris
        prolacionis respectu minimarum ut hic ponitur</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140023">[de Muris, Libellus, f.36v,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140024">[4 in marg.] Quarta regula est quod quando inter duas longas
        remanet vna breuis perfeccione computata. tunc illa inperficit longam precedentem nisi per
        punctum aut aliter impediatur Et idem est de semibreuibus inter breues et de minima inter
        semibreues ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140025">[de Muris, Libellus, f.36v,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140026">[5 in marg.] Quinta regula est quod quando aliqua nota est
        sola debet reduci ad priorem locum quem potest habere ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140027">[de Muris, Libellus, f.36v,4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140028">
        <pb n="[f.37r]"/>[de Muris, Libellus, f.37r,1] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140029">[6 in marg.] Sexta regula est quod omnis nota que
        inperficitur. inperficitur a propinquiore Exempla colliguntur ab exemplis precedentibus</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140030">[7 in marg.] Septima regula est quod quando inueniuntur due
        note simul sole ille non debent partiri sed simul computare ut colligantur ex tenore Flos
        virginum et ex aliis cantibus ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140031">[de Muris, Libellus, f.37r,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140032">[Nota in marg.] Vlterius nota quod quando aliqua nota
        inperficitur a parte propinqua vel eius valore hoc fit racione tocius quo ad partes Si a
        parte remota vel partibus remotis non tamen valentibus vnam partem propinquam hoc fit quo ad
        partem vel ad partes</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140033">[Nota m.sec. in marg.] Item quidquid inperficitur.
        inperficitur a tercia parte. et quidquid diuisibile est in tres partes equales potest
        inperfici ab illa tercia parte. et quocienscunque potest diuidi in tres partes equales.
        tociens potest inperfici ab illa tercia parte</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140034">[Nota m.sec. in marg.] Et inperficiens [nota m.sec. supra
        lin.] potest preponi et postponi illi quod inperficitur iuxta libiter ponentis seruata <pb
          n="[f.37v]"/>tamen hac regula Quod nulla nota potest inperfici ante sibi similem sed bene
        ante maiorem se vel minorem ut superius dictum est. ex quibus breuiter concluditur quod
        semibreuis minoris prolacionis non potest inperfici. sed maioris bene potest inperfici [ab
        supra lin.] vna minima prededente vel subsequente ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140035">[de Muris, Libellus, f.37v,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140036">Item [breuis supra lin.] inperfecta minoris prolacionis non
        potest inperfici aliquo modo. sed maioris prolacionis potest inperfici ab vna minima
        precedente vel subsequente quo ad vnam partem et a duabus minimis qui ad ambas partes ut hic
        patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140037">[de Muris, Libellus, f.37v,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140038">Item breuis perfecta minoris prolacionis potest inperfici ab
        vna semibreui vel a duabus minimis et hoc fit quo ad totum ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140039">[de Muris, Libellus, f.37v,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140040">Et nota quod quidam cantores scilicet Gaulfridus de Mascando
        non nulli alii inperficiunt breuem perfectam minoris prolacionis [ab supra lin.] vna minima
        sequente vel precedente quo ad vnam partem et a duabus quo ad duas partes ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140041">[de Muris, Libellus, f.37v,4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140042">Et dicunt ibi mutare qualitatem capiunt enim ibi breuem
        perfectam minoris prolacionis ut [breuis supra lin.] inperfectam maioris <pb n="[f.38r]"/>et
        econuerso. breuis perfecta maioris prolacionis potest inperfici ab vna minima sequente vel
        precedente quo ad vnam partem et a duabus quo ad duas partes ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140043">[de Muris, Libellus, f.38r,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140044">Item a tribus vel earum valore quo ad totum vel ad quatuor
        minimas quo ad totum et vnam partem et quinque quo ad totum et duas partes residuas ut
        hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140045">[de Muris, Libellus, f.38r,2] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140046">Et nota plus potest inperfici quia nec ipsa nec partes sue
        possunt diuidi in tres partes equales. [nota m.sec. in marg.] et nota quod quidquid circa
        inperfeccionem dictum est de minimis respectu breuium intelligitur de semibreuibus respectu
        longarum et de breuibus respectu maximarum</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140047">Vnde sicut dare est breuem valentem duas semibreues valentes
        quatuor minimas Ita est dare longam inperfectam valentem duas breues valentes quatuor
        semibreues Et maximam inperfectam valentem duas longas valentes quatuor breues Et sicut est
        dare breuem inperfectam maioris prolacionis valentem duas semibreues valentes sex minimas
        Ita est dare <pb n="[f.38v]"/>longam inperfectam de duabus breuibus et sex semibrebreuibus
        et maximam inperfectam de duabus longis et sex breuibus Ac sicut est dare breuem perfectam
        valentem tres semibreues valentes nouem minimas Ita et longa de tribus breuibus et nouem
        semibreuibus et maximam de tribus longis et nouem breuibus Ex predictis sufficienter
        colligitur inperfeccio longarum et maximarum patet eciam ex exemplis sequentibus et primo de
        longis inperfectis modo et tempore sed maioris prolacionis ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140048">[de Muris, Libellus, f.38v]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140049">De longis perfectis [modo et inperfectis add. in marg.]
        tempore ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140050">[L,B,pt,B,L,S,S,L,S,L,S on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140051">De longis inperfectis modo sed perfectis tempore ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140052">[L,S,pt,L,B,pt,S,L,S,L,pt,S,L,B,pt,L on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140053">De maximis perfectis quarum longe sunt perfecte ut hic
        patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140054">[MX,L,3LP,B,B,MX,pt,B,MX,B,3LP,MX,L,pt,3LP,B,L,B on
        staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140055">Hec predicta de notarum inperfeccione sufficiunt.</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140056">modus duplex est sicut tempus et prolacio duplex est ut
        supradicte est Videndum igitur est per que distinguntur vnum quadrangulus cum tribus
        dactilis ponitur pro modo perfecto. cum duobus vero pro modo inperfecto <pb n="[f.39r]"/>ut
        hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140057">[de Muris, Libellus, f.39r,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140058">[nota. m.sec. in marg.] Item circulus ponitur pro tempore
        perfecto et semicirculus pro tempore inperfecto ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140059">[de Muris, Libellus, f.39r,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140060">[notabile m.sec. in marg.] Item circulus cum puncto in medio
        ponitur pro maiori prolacione. et semicirculus cum puncto in medio pro maiori prolacione ut
        hic [quia prolacio semper constat in minimis in marg.]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140061">[de Muris, Libellus, f.39r,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140062">[.nota. m.sec. in marg.] Item modus tempus et prolacio
        distinguitur eciam per rubeas siue vacuas et nigras deinde variantur in cantu. vnde quando
        reperiuntur longe nigre et rubie vel vacue. nigre sunt modi perfecti. alie vero sunt modi
        inperfecti ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140063">[de Muris, Libellus, f.39r,4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140064">Nigre breues. sunt temporis perfecti. alie sunt inperfecti ut
        hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140065">[de Muris, Libellus, f.39r,5]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140066">Nigre semibreues sunt maioris prolacionis. rubie vel vacue
        minoris ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140067">[de Muris, Libellus, f.39r,6]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140068">Item subscripcionibus coloribus et pausis et signis.
        perfectum distinguitur ab inperfecto.</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140069">[sex sunt modi. m.sec. in marg.] Item sex sunt modi. primus
        procedit ex vna longa et altera breui</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140070">[L,Lig2cdsnd,Lig2cdsnd,Lig2acddx,Lig2acddx,Lig2art,L on
        staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140071">
        <pb n="[f.39v]"/>Secundus econuerso ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140072">[B,Lig2od,Lig2od,B,L on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140073">Tercius ex vna longa et duabus breuibus vel tribus ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140074">[L,Lig3cdsndd,Lig3ad,L,Lig3Laod,L,Lig3aacddx on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140075">Quartus econuerso ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140076">[Lig3ad,Lig3cdsndd,Lig4aadcddx,Lig4cdsnddacddx on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140077">Quintus ex omnibus longis ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140078">[L,Lig2Lacddx,Lig2d,Lig2Ldcddx,L on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140079">Sextus ab omnibus et semibreuibus ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140080">[Lig3aa,Lig4cdsndda,S,S,S,Lig2cssna,Lig2cssoa,Lig2cssnod on
        staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140081">Alioquin enim quinque modis ponunt quintum de primo et sextus
        loco quinti</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140082">[a nota ad aliud * ibi eciam nouem folia ad hunc signum
        m.sec. in marg.]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140083">[de Muris, Libellus, f.31v; text: Perfectus ad omnia,
        Inperfectus ad omnia, Inperfectus de perfecto, Perfectus de inperfecto, Modus perfectus,
        Modus inperfectus] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140084">[Est vbi constat perfectio longarum et breuium
        semibreuiumque. m.sec. in marg.] Perfeccio largarum constat in longis. et longarum in
        breuibus. breuium in semibreuibus. et semibreuium in minimis Et nota quod prolacio semper
          <pb n="[f.40r]"/>constat in minimis et cetera</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140085">[notabilia m.sec. in marg.] Ista larga est maxima. [[signum]
        in marg.] et perfectus modus et tempus perfectum et maioris prolacionis ut hic sequitur</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140086">[Od,MX,L,L,L,B,B,B,S,S,S,M,M,M on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140087">Ista larga est perfecta et modus perfectus tempusque
        perfectum sed minoris prolacionis ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140088">[O,MX,L,L,L,B,B,B,S,S,S,M,M on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140089">Ista larga est inperfecta. modus inperfectus et tempus
        inperfectum sed maioris prolacionis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140090">[Cd,MX,L,L,B,B,S,S,M,M,M on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140091">Ista larga est inperfecta modus inperfectus tempus
        inperfectum et minoris prolacionis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140092">[C,MX,L,L,B,B,S,S,M,M on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140093">Ista larga est perfecta modus perfectus tempus perfectum ut
        hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140094">[de Muris, Libellus, f.40r,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140095">Ista larga est inperfecta. modus inperfectus et tempus
        inperfectum ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140096">[de Muris, Libellus, f.40r,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140097">Iam satis dictum est de perfeccione et inperfeccione largarum
        longarum breuium semibreuium et minimarum. Iam dicendum est de alteracione.</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140098">[Alteratio m.sec. in marg.] Alteracio in musica est proprii
        valoris secundum note formam duplicacio de qua datur tales regule. Prima regula est quia
        nulla <pb n="[f.40v]"/>nota potest alterari ante sibi similem nec ante minorem se</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140099">[secunda. m.sec.in marg.] Secunda regula quod omnis nota
        potest alterari ante proximum maiorem se sicut minima ante semibreuem vel eius pausam.
        semibreuis ante breuem vel eius pausam. breuis ante longam vel eius pausam longa ante
        maximam et non aliter</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140100">[tercia m.sec. in marg.] Tercia regula est quod quandocunque
        inter duas longas modi perfecti vel pausis longarum vel inter punctis et longam inueniuntur
        due breues sine puncto in medio secunda alteratur et valet duas breues. Item de semibreues
        inter breues. et de minimis inter semibreues Et nota. quod nota alterata potest inperfici a
        parte ante exemplum de predictis ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140101">[de Muris, Libellus, f.40v]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140102">Vlterius notandum quod duplex est. minima. semibreuis.
        breuis. et longa. silicet recta et altera recta quando simpliciter ponitur pro valore sue
        forme Et altera quando pro duplici valore ponitur [nota m.sec. in marg.] Item quandocunque
        alteratur aliqua nota hoc fit causa perfeccionis silicet ut perfeccio compleatur vnde longa
        alteratur ad perficiendum modum Breuis ad perficiendum longam Semibreuis ad perficiendum
        tempus Minima ad perficiendum prolacionem Et hic de alteracione sufficiunt</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140103">Ista larga est perfecta in toto sic modus perfectus et tempus
        perfectum et maioris <pb n="[f.41r]"/>prolacionis ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140104">[de Muris, Libellus, f.41r,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140105">[nota m.sec. in marg.] [nota has regulas m.sec. in marg.] Et
        quando due longe interueniunt inter duas largas perfectas posterior longa debet alterari. ac
        eciam duo breues inter duas [[breues]] longas posterior breuis debet alterari. Item quando
        due semibreues veniunt inter duas breues perfectas posterior semibreuis debet alterari. Sic
        quando due minime inter duas semibreues maioris prolacionis vel inter punctum et semibreuem
        sine punctum diuisionis posterior minima alterabit</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140106">Ista larga est inperfecta. modus perfectus tempus inperfectum
        et maioris prolacionis ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140107">[de Muris, Libellus, f.41r,2] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140108">Et si acciderit quod due longe interueniunt inter duas largas
        inperfectas longa non debet alterari Et si longe fuerint perfectem posterior breuis debet
        alterari nisi punctus diuisionis acciderit Et si breues sint perfectem. tunc semibreues
        debent alterari Et sic de minimis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140109">Ista larga est perfecta. modus perfectus. tempus perfectum
        minoris prolacionis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140110">[de Muris, Libellus, f.41r,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140111">Et quando due breues [perfecte in marg.] veniunt inter duas
        [longas in marg.] inperfectas posterior breuis non alterabit</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140112">Modus perfectus et quando due semibreues perfecte [veniunt
        supra lin.] inter breues inperfectas posterior semibreuis non alterabit. et sic de minimis.
          <pb n="[f.41v]"/>tempus inperfectum et maioris prolacionis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140113">[de Muris, Libellus, f.41v,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140114">[Nota bona m.sec. in marg.] Modus perfectus et tempus
        perfectum et minoris prolacionis ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140115">[de Muris, Libellus, f.41v,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140116">Iste tenor est perfectus in toto. [videliset m.sec.] in modo.
        in tempore. et in prolacione ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140117">[de Muris, Libellus, f.41v,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140118">Et nota quod quando due longe veniunt inter duas largas
        perfectas vel inter punctus et largam sine punctu diuisionis interuenientem semper posterior
        longa debet alterari. Item nota quod quando due breues veniunt inter duas longas perfectas
        vel inter punctus et longam sine punctu diuisionis interueniente semper posterior breuis
        debet alterari. Item nota quod quando due semibreues veniunt inter duas breues perfectas vel
        inter punctum et breuem sine punctu diuisionis semper posterior semibreuis alterabit. Item
        quando due minime veniunt inter duas semibreues perfectas vel inter punctum et semibreuem
        sine punctu diuisionis semper posterior minima debet alterari</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140119">Iste tenor a semicirculo cum punctu. usque ad semicirculum
        sine punctu est perfectus modus. et temporis inperfecti ut hic patet [...ale in marg.]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140120">[de Muris, Libellus, f.41v,4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140121">Et quando canitur cantus modi perfecti. et temporis <pb
          n="[f.42r]"/>inperfecti. tunc breues debent alterari in sua natura et non semibreues Et
        tenor a semicirculo sine punctu usque ad finem est modi inperfecti et temporis perfecti Et
        quandocunque canitur cantus modi inperfecti et temporis perfecti semibreues debent alterari
        et non breues Sequitur de punctis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140122">Punctus duplex est. silicet punctus perfeccionis et punctus
        diuisionis Punctus perfeccionis perficit longam in vtroque modo Punctus diuisionis
        inperficit longam diuidendo breues. et inperficit breuem diuidendo semibreues. et inperficit
        semibreuem diuidendo minimas Diuisio triplex est et perfeccio id est modi. temporis. et
        prolacionis. Videndum igitur est quomodo cognoscamus punctus perfeccionis a puncto
        diuisionis tamen vnus habeat perficere figuras. et alius inperficere seu diuidere ut est
        dictum. Vnde quando ponitur punctus post longam in ima parte. perfeccionis dicitur Quando
        post post longam in superiore parte diuisionis dum Item si punctus ponatur inter duas breues
        diuidit. nisi forte ille breues forent de inperfecto tempore. post quas vel ante quas
        inueniretur aliquam semibreuis sola que per sincopam reduceretur ad dictam breuem puncto
        perfeccionis punctatam. si autem ponitur inter duas semibreues pro diuisione temporis
        assignatur nisi forte ille <pb n="[f.42v]"/>semibreues essent de minore prolacione post quas
        vel ante quas reperiretur sola minima que reduceretur ad dictam semibreuem puncto
        perfeccionis punctatam Et hec de punctis sufficiunt ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140123">[de Muris, Libellus, f.42v] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140124">Pausa dicitur vocum omissio. seu aspiracio mensurata per tot
        temporibus quo fieret spaciis figurata Tot tempora valent pausa. quot ocupat spacia. si
        igitur tria spacia ocupat tria tempora valet Si duo. duo Si vnum. vnum [Nota in marg.] Et
        nota quod maior pausa quam trium temporum non est ponenda Nam aliis reduplicari deberent
        pause secundum exigencias modi Quare tales pause dicuntur communes et inmensurabiles
        Vlterius nota quod pausa semibreuis debet incipere in linea et descendere usque ad medium
        spacii. pausa vero minime debet incipere in linea et ascendere usque ad medium spacii
        Exempla de predictis ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140125">[3LP,3LP,3LP,BP,BP,BP,2LP,2LP,BP,BP,SP,SP,MP,MP on
        staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140126">Insuper nota quod non debet poni pausa semibreuis neque maior
        nisi completa prolacione. nec pausa breuis vel maior nisi completo tempore. et pausa longe
        trium temporum nisi completo modo. Item pause non possunt inperfici. nec perfici. neque
        alterari Sincopa</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140127">Sincopa est diuisio circumquarum figure per partes separatas
        que numerando perfecciones <pb n="[f.43r]"/>ad inuicem reducuntur et potest fieri in tempore
        et prolacione. si. in modo. aut perfecto. aut inperfecto Si perfecto tunc est reperire tres
        breues separatas vel valorem. pro longa perfecta que numerando perfecciones ad inuicem
        reducuntur Si inperfecto duas breues vel longam puncto perfeccionis punctatam ad quam breuis
        aliqua separata reducitur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140128">[de Muris, Libellus, f.43r,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140129">Sincopa fieres in tempore. aut fit perfecto. aut inperfecto
        Si perfecto tunc est reperire tres semibreues separatas vel valorem per breui perfecta Si
        inperfecta. duas vel breuem puncto perfeccionis punctatam ad quam aliqua sola semibreuis
        reducitur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140130">[de Muris, Libellus, f.43r,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140131">Si in prolacione. aut maiori. aut minori. Si maiori tunc est
        reperire tres minimas separatis per semibreuem maioris prolacionis. que adinuicem reducuntur
        perfecciones numerando Si in minori duas vel semibreuem puncto perfeccionis punctatam ad
        quam aliqua sola minima reducitur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140132">[de Muris, Libellus, f.43r,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140133">Et nota quod nuncquam nota per sincopam debet reduci ultra
        pausam maiorem se vtpote minima ultra pausa semibreuis vel maioris non debet reduci.
        vlterius nec semibreuis vel maioris. et sic de aliis licet aliqui dicunt contrarium nescio
        quo motu <pb n="[f.43v]"/>et hec de pausis sufficiunt Sequitur de ligaturis</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140134">Ligaturis ligaturarum Alia descendens Alia ascendens.
        Ascendens quando secunda nota est alcior prima Descendens econuerso. de quibus dantur tale
        regule</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140135">[de primis m.sec. in marg.] Prima regula est quod
        quandocunque prima nota est alcior secunda habens tractum a parte sinistra descendente siue
        fuerit in quadrato siue in obliquo corpore figurata cum proprietate et est prima breuis ut
        hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140136">[de Muris, Libellus, f.43v,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140137">Secunda regula est quod quandocunque secunda nota est alcior
        prima et prima habuerit tractum a parte dextra descendente sine proprietate dicitur et est
        prima longa ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140138">[de Muris, Libellus, f.43v,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140139">Et si prima nota non habuerit tractum sine perfeccione. tunc
        est prima breuis ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140140">[de Muris, Libellus, f.43v,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140141">Tercia regula est quod quandocunque prima nota. siue quadrata
        siue obliqua est alcior secunda carens tractu et sine proprietate dicitur et est prima longa
        ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140142">[de Muris, Libellus, f.43v,4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140143">Quarta regula est in omni ligatura prima nota habens tractum
        a parte sinistra ascendentem cum opposita proprietate dicitur. et facit primas duas
        semibreues ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140144">[de Muris, Libellus, f.43v,5]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140145">[de vltimis m.sec. in marg.] Quinta regula est in omni
        ligatura vltima descendens super penultimam in quadroposita cum perfeccione dicitur. est
        longa ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140146">[de Muris, Libellus, f.43v,6]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140147">
        <pb n="[f.44r]"/>Et in obliquo sine perfeccione dicitur breuis ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140148">[de Muris, Libellus, f.44r,1] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140149">Sexta regula quod omnis nota vltima stans directe super
        penultimam vel a latere habens tractum a parte dextra cum perfeccione dicitur et est longa.
        et secundum quosdam vel aliquis vocatur per opposita proprietate ut hic sequitur</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140150">[de Muris, Libellus, f.44r,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140151">Septima regula omnis vltima stans a latere supra penultimam
        sine tractu fuerit siue quadrata siue obliqua sine perfeccione dicitur et est breuis ut hic
        patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140152">[de Muris, Libellus, f.44r,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140153">[de mediis notabile m.sec. in marg.] Octaua regula est in
        omni ligatura medie sunt breues ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140154">[Lig6Laadad,Lig7dadadd on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140155">Nisi prima esset cum opposita proprietate quia tunc sodomet
        cum prima pro vna breui iuxta quintam regulam predictam computaretur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140156">[de Muris, Libellus, f.44r,4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140157">Et hec sufficiunt de ligaturis ad</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140158">Color igitur vocatur similium figurarum vnius processus
        plures repetita posicio in eodem cantu. Pro quo notandum est quod non nulli cantores ponunt
        differenciam inter colorem et talliam Nam vocant colorem quando repetuntur eodem voces
        Tallia vero quando repetuntur similes figure que sint diuersarum vocum Que differencia licet
        sequetur in quam pluribus tenoribus motetorum. non tamen seruatur in ipsis motetis ut in eis
          <pb n="[f.44v]"/>liquidem est videre et hic predicta quamquam rudia. sufficiunt in arte
        practica mensurabiles cantus anelantibus introduci</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140159">[Nota bona m.sec. in marg.] Nota quod nota colorata in maiori
        prolacione inperficitur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140160">[de Muris, Libellus, f.44v,1]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140161">In minori prolacione perficitur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140162">[de Muris, Libellus, f.44v,2]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140163">Et nota quando inueniuntur due breues quinque vel octo vel
        plures inter duas longas in modo perfecto semper vltima altereratur ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140164">[de Muris, Libellus, f.44v,3]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140165">[[signum] in marg.] Et nota quod nuncquam poni debet pausa
        trium temporum nisi in modo perfecto ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140166">[Lig2d,2LP,Lig5cssnaadoa,2LP,L on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140167">Item inter punctum et longam duabus breuibus in modo perfecto
        vltima alterabit ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140168">[L,B,Lig3cdsndd,3LP,B,pt,Lig2a,3LP,L on staff4</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140169">Nisi punctus ponatur in medio illarum breuium tunc enim est
        computare cum sequentibus ad perfeccionem habendam ut hic patet</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140170">[L,B,pt,Lig2acddx,Lig3cdsndod,pt,B,Lig2d on staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140171">Item si inter duas longas inueniuntur due sole breues si
        punctus sit inter breues secunda non alteratur. alias vero. sic ut supra. In modo perfecto
        [perto ante corr. supra lin.] longa valet tria tempora. In modo inperfecto duo tempora ut
        supra in tractu. Item quando inter duas breues inuenitur sola semibreuis perfeccione
        computatur. tunc illa semibreuis vadit. ad proxima vbi potest habere locus ut hic</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140172">[Od,L,pt,B,pt,S,pt,M,pt,M,M,S,Lig2cdsnd,Lig2MXdMXcddx on
        staff4]</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140173">Diminucio sepe fit in tenoribus motetorum Circa quod notandum
        est quod pro maxima ponitur</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140174">
        <pb n="[f.45r]"/>[de Muris, Libellus, f.45r; text: miserere michi domine et exaudi oracionem
        meam, matri cum natis felicis prosperitatis, pictagore numeris hanc musam psallite veris,
        psallite prudenter bene deuote reuerenter m.sec.] <figure>
          <graphic url="/images/MURLIBR_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140175">
        <pb n="[f.45v]"/>[[signum crucis] in marg.] Tercio dicendum est quod quando Tenor est de
        modo perfecto temporis perfecti maioris prolacionis Larga valet .81. minime Et diminucio fit
        recte per medium et nota quod sola minima per se indiuisibilis est. quia non est dari minimo
        minus Et sic diminucio de .81. est .41. quia numerus que resultat debet numerari cum
        diminucione et semper debet esse maior pars ut sic .41. et cetera Longa de tempore perfecto
        et de maiore prolacione valet .27. minime Diminucio de .21. est .14. et cetera sicut patet
        per regulam supradictam Breuis maioris prolacionis valet .9. minime Diminucio de nouem. est
        .5. et cetera sicut patet per regulam antedictam</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140176">Quinto dicendum est quod quando Tenor est de modo perfecto
        temporis perfecti minoris prolacionis. Larga valet .54. minime Diminucio de .54. est .27. et
        cetera per regulam supradictam. Longa de tempore perfecto minoris prolacionis valet .18.
        minime diminucio de .18. est .9. per regulam supradictam. Breuis de minoris prolacionis
        valet .6. minime diminucio de sex est .tres. de .tres. duo ut prius ostenditur.</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140177">[cc m.sec. in marg.] Perfectus ad omnia. Larga
        .81.41.21.11.6.3. Longa sic .21.14.7.4.2. Breuis sic .9.5.3.2.1. et cetera</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140178">[cc m.sec. in marg.] Perfectus de inperfecto Larga sic
        .54.27.14.7.4.2. Longa sic .18.9.5.3.2. Breuis sic .6.3.2.1. et cetera</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140179">[cc m.sec. in marg.] Inperfectus de perfecto Larga sic
        .24.12.6.3.2. Longa sic .12.6.3.2.1. Breuis sic .6.3.2.1. et cetera</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140180">[cc m.sec. in marg.] Inperfectus ad omnia Larga sic
        .16.8.4.2. Longa sic .8.4.2. Breuis sic .4.2.1.</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140181">et hec sufficiunt.</p>
      <p xml:id="MURLIBR_MBAVR1140182">
        <pb n="[f.46r]"/>longa. et pro longa breuis. pro breuem semibreuis. et pro semibreuem minima
        Et idem dicendum de pausis Secundo dicendum est quod quando tenor est de modo perfecto
        temporis perfecti minoris prolacionis diminitum fit directe per terciam partem. ut pro longa
        valente tres breues ponatur breuis valens tres semibreues et cetera [uacat [signum crucis]
        in marg.] Quarto notandum est quod quando tenor est de modo inperfecto temporis inperfecti
        diminucio fit per medium ut pro longa valente .2. breues ponatur breuis valens duas
        semibreues et cetera</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
