<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quomodo organistrum construatur</title>
        <title type="abbrev">ODOOR</title>
        <author><persName>Odo</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Stephen E. Hayes</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter M. Lefferts</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1993">1993</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition">
          <emph>Patrologia cursus completus, series latina</emph>, ed. J. P. Migne, 221 vols.
          (Paris: Garnier, 1844-1904), 133:815–16. </bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Anonymous: Mensura organistri</title>
          <idno type="LML">ORGANISTR. In primis</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">A-Wn Cod. 2503, 42</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="ODOOR0001">
        <pb n="[815]"/>Ejusdem Odonis quomodo organistrum construatur.</p>
      <p xml:id="ODOOR0002">In primis a capite juxta primum plectrum, infra usque ad aliud plectrum,
        quod ponitur post rotulum, per duos passus metire, et in primo passu pone C secundus finit.
        AC ad flnem metire per tria, et quartus retro reddit G a G ad finem per tres, et quartus
        retro pone D a D ad finem per III, et in primo passu pone a. De a ad finem pone III, et in
        primo retro pone E, et ab E ad finem per III, in primo passu pone [sqb] Item a C ad finem
        per II et III retro pone F, ab F ad finem per IIII in primo passu pone b.</p>
      <p xml:id="ODOOR0003">De fistulis.</p>
      <p xml:id="ODOOR0004">In mensuris fistularum istae sunt voces C D E F G <pb n="[816]"/>a [sqb]
        c. Gravis C, quae est prima fistula, longitudo ponitur ad placitum: quae divisa per quatuor
        passus, uno passu sublato reddit fistulam F. Quae C si dividatur in tres passus, tertio
        passu sublato reddit fistulam G. G autem divisa in tres, quarto passu adjuncto reddit
        fistulam D retro; D vero partita in tres, tertio sublato, reddit a; a divisa in tres, quarto
        passu apposito reddit listulam E retro. E iterum aequata in tres, tertio ablato reddit
        fistulam [sqb] Fistula F in quatuor passus redacta dat fistulam b, quarto passu succiso.
        Notet autem prudens musicus has mensuras constare per diatessaron et diapente.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
