<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musica mensurabilis</title>
        <title type="abbrev">PETMM_MPBN1666</title>
        <author>
          <persName>Petrus Picardus</persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcriber</resp>
          <persName>Sandra Pinegar</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Michael W. Lundell</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1996">1996</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="source">
          <title>Musica mensurabilis</title>
          <date notBefore="1200" notAfter="1299">13th</date>
          <author>
            <persName>Petrus Picardus</persName>
          </author>
        </bibl>
        <bibl type="edition">
Paris, Bibliothèque nationale de France, MS latin 16663, ff. 83r–84v.
</bibl>
        <bibl type="work">
          <title>Petrus Picardus: Ars motettorum compilata breviter</title>
          <idno type="LML">PETR. PIC.</idno>
        </bibl>
        <listWit>
          <witness>
            <idno type="RISM">F-Pn Lat. 16663, 83rb-84vb</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">I-Nn XVI.A.15, 1v-3</idno>
          </witness>
          <witness>
            <idno type="RISM">S-Uu C 453, 172-173v</idno>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660001"><pb n="[f.83r]"/>Que quidem quasi epilogando sed abreuiando: Petrus Picardus scribens [[a]] ait. Quoniam non nulli maxime noui auditores compendiosa breuitate letantur: quatuor tantum capitula mensurabilis musice que quidem sunt ipsis nouis auditoribus necessaria: breuiter enodabo. Dictaque 
      <pb n="[f.83v]"/>mea arti magistri [Franconis de Colonia necnon et arbor [arbori corr. supra lin.] magistri m.sec. in marg.] [[ol]] Iohannis de Burgundia quantumcumque potero formabo [conformabo corr. supra lin.]. Primum uero capitulum erit de simplicibus figuris. secundum de ligaturis. tercium de pausacionibus: quartum et ultimum fit de modis. Figurarum simplicium: tres sunt species: que tres ramos perficiunt in Iohannis arbore supradicti. longa ut hic [L] breuis aut hic [B] semibreuis ut hic [S] Longa quidem in tres diuiditur scilicet in longam perfectam et in duplicem longam: sic formatam [MX] Longa perfecta ualet tria tempora. Et hoc potest fieri: multis modis Primo si longam longa sequatur tunc prima longa semper est perfecta ut hic</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660002">[exemplum deest; text: pater pater omnium]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660003">Secunda fit: longa perfecta: si longam tractulus qui signum perfeccionis dicitur in mediate sequatur [sequantur ante corr.] ut hic apparet</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660004">[exemplum deest; text: janamerai]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660005">Tercio si longam sequantur due breues: nulla breui subsequente: ut hic.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660006">[exemplum deest; text: Maria]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660007">Quarto fit longa perfecta: si longam in mediate: tres breues sequantur sola breui eciam non sequente. ut hic. [[sequi sequente ut hic]]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660008">[staff5; text: prebeas auxilium]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660009">Sic patet quot [[n]] modis potest fieri: longa perfecta. Longa inperfecta duobus tantum temporibus: mensuratur. Et potest fieri multis modis. Primo noto. Si longam sola breuis antecedit. licet ipsam longam sola breuis sequatur. uel due uel tres. uel plures ut hic patet</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660010">[staff5; text: Gaude chorus.]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660011">Secundo fit longa inperfecta: si longam sola breuis sequatur ut hic.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660012">[exemplum deest; text: A madame.]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660013">Sed si tres pro uno tempore posite tres sequantur ut hic</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660014">[exemplum deest; text: Pro nobis exorans]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660015">uel due sequantur tres ut hic.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660016">[exemplum deest; text: Et que de mille]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660017">uel eciam sequantur duas ut hic.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660018">[exemplum deest; text: ne una.]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660019">Cudiuitant liqui quale uie mille. tunc semper ponendus est tractulus: qui diuisionem significat inter tres et tres. uel inter tres et duas uel inter duas et tres: ut 
      <pb n="[f.84r]"/>uisum est in exemplis prius dictis. Preterea omnes simplices figure [[p]] plicari possunt excepta semibreui. cui repugnat plica: propter eius figuracionem. longa plicabilis est: dupliciter. ascendendo: et descendendo Ascendendo uero sic [exemplum deest] sed descendendo sic [exemplum deest] Item breuis dupliciter plicatur ascendendo: et descendendo. ascendendo sic: [exemplum deest] sed descendendo sic [exemplum deest] Et in hoc apparent plice simplicium figurarum: et per consequens totum capitulum earundem. Figurarum alia est ascendens: alia descendens. Ascendens dicitur ligatura. quando secundus punctus alcior est primo. ut hic [exemplum deest] descendens uero: econtrario dicitur scilicet quando primus punctus inferior est secundo ut hic patet [exemplum deest] Item ligaturarum tam ascendencium quam descendencium: alia cum proprietate. alia sine proprietate: alia cum opposita proprietate. his tribus differenciis differunt essencialiter ab inuicem omnia principia ligaturarum: ut in magna arte magistri Franconis prius dicti lacius declaratur. Sed a fine duabus tantum differenciis differunt ab inuicem ligature. scilicet perfeccione et inperfeccione. Media uero ligaturarum [[n]] nullas habent differencias essenciales quare omnia media idem dicuntur significare. ut postea apparebit Et secuntur regule: omnium ligaturarum: Omnis ligatura ascendens cum proprietate dicitur: si careat omni tractu ut hic in exemplo declaratur [exemplum deest] Que si tractum habeat a primo puncto descendentem a parte sinistra ut hic [exemplum deest] uel dextra quod magis proprium est ut hic [exemplum deest] tunc sine proprietate dicetur. Item omnis ligatura descendens tractum gerens a primo puncto descendentem: cum proprietate dicitur ut hic [exemplum deest] Quod si careat sine proprietate dicetur ut hic patet [exemplum deest] Item omnis ligatura tam ascendens quam descendens tractum gerens a primo puncto ascendentem: cum opposita proprietate dicetur ut hic [[patet]] [ul m.alt.] [exemplum deest] Item omnis ligatura tam ascendens quam descendens [om m.alt. supra lin.] [exemplum deest] A parte autem finis: tales dantur regule. Omnis ligatura cuius ultimus punctus recte stat supra penultimum: est perfecta ut hic [exemplum deest] uel auerso capite et cum plica ut hic [exemplum deest] Item omnis ligatura. cuius ultimus punctus auerso capite stat supra penultimum sine plica: est inperfecta. ut hic patet [exemplum deest] Similiter omnis ligatura cuius duo ultima puncta in uno corpore obliquo tam ascendente quam descendente commiscentur. ut hic: [exemplum deest] est inperfecta. Sequitur de plicis ligaturarum. Omnis ligatura 
      <pb n="[f.84v]"/>plicabilis est: duplicitur scilicet ascendendo et descendendo. plicatur enim ligatura perfecta ut hic: [[descendendo]] ascendendo [exemplum deest] Sed eadem descendendo: sic plicatur [exemplum deest] Similiter uero ligatura inperfecta plicari potest: dupliciter ascendendo: [sic [exemplum deest] sed eadem descendendo add. in marg.] sic plicatur [exemplum deest] Sequitur ualor: omnium quinque differenciarum predictarum. Omnis proprietas: est breuis. Omnis opposita proprietas: est [[breuis]] semibreuis Omnis perfeccio: longa: omnis inperfeccio breuis Omnis media est breuis: nisi per oppositam proprietatem. per accidens semibreuietur. Et hec quinque differencie. in arbore [Respice in scedula. magna m.alt. in marg.] dicti Iohannis subtiliter declarantur. Et nota in ligaturis. longa. breuis. et semibreuis. quantum est de ualore: subiacent regulis simplicium predictarum. Et in hoc secundum capitulum: terminatur. Pausacionum: sex sunt species. prima est pausacio: trium temporum. secunda duorum. tercia unius temporis. quarta duarum parcium unius. quinta tercie partis unius temporis: Sexta et ultima. nullius temporis. sed pocius inmensurabilis appellatur. Causa inuencionis eius fuit. ut ubicumque inueniretur: penultimam significaret esse longam. Pausa trium temporum: tria spacia uel ualorem trium tegit. scilicet cum duobus integris: duo semis. Pausa duorum temporum: duo tegit spacia uel [[una]] unum integrum et duo semis. Pausa uero unius temporis unum spacium tegit: uel eciam [[d]] duo semis. pausa duarum parcium [[u]] unius temporis: duas partes unius spacii tantum tegit. Pausa uero tercie partis temporis: terciam partem spacii [spaciei ante corr.] tegit. Pausa que inmensurabilis dicitur: finis punctorum appellatur. hec enim plusquam [tria add. in marg.] spacia tegit. Et apparent forme earum in exemplo.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660020">Modi secundum magistrum Franconem sunt quinque licet secundum antiquos plures essent. Primus enim procedit es duabus longis ut hic patet</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660021">[exemplum deest; text: Bethleem.]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660022">uel ex longa et breui ut hic apparet in exemplo</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660023">[exemplum deest; text: O Maria.]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660024">Secundus procedit ex breui. et longa ut hic.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660025">[exemplum deest; text: Marie.]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660026">Tercius procedit ex longa et duabus breuibus</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660027">[exemplum deest; text: Marie]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660028">Quartus procedit ex duabus breuibus et longa ut hic</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660029">[exemplum deest; text: bone sint]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660030">Quintus et ultimus: fit ex omnibus breuibus et semibreuibus ut hic.</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660031">[exemplum deest; text: huonores]</p>
      <p xml:id="PETMM_MPBN16660032">Hec omnia leuiter [patent add. supra lin.] in arbore qui sequitur.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
