<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musica plana atque mensurabilis una cum nonnullis solmisationis regulis certissimis
          insertis summa diligentia compendiose exarata</title>
        <title type="abbrev">SAEMUS</title>
        <author><persName>Saess, Heinrich</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Elisabeth Honn</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1996">1996</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Renate Federhofer-Königs, "Die Musica plana atque mensurabilis von
          Heinrich Saess," <emph>Kirchenmusikalisches Jahrbuch</emph> 48 (1964), 64–94. As a work,
          this treatise is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of
          copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="SAEMUS0001">
        <pb n="[64]"/>[fol. 131r]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0002">Musica plana atque mensurabilis una cum nonnullis solmisationis regulis
        certissimis insertis summa diligentia compendiose exarata</p>
      <p xml:id="SAEMUS0003">Tetrastichon ad lectorem</p>
      <p xml:id="SAEMUS0004">Quisquis ad Orpheum velis applicuisse leporem,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0005">Huc properes cupide scripta reperta legens.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0006">Quae numeris ratio meliorque quis ordo sonoris,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0007">Parvus et exiguus iste libellus habet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0008">Hexastichon Joannis Saxonii Voldani ad lectorem</p>
      <p xml:id="SAEMUS0009">Dulcisona lector qui vis complectier arte,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0010">Quicquid amant musae thespiadumque chori,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0011">Threiciamque lyram et nervos qui tangere plectro</p>
      <p xml:id="SAEMUS0012">Gliscis, Apollineo vatis ut ore canas,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0013">Hic tua dirceo liber imbuit ora liquore</p>
      <p xml:id="SAEMUS0014">Parvulus, ut nobis alter Apollo sies.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0015">
        <pb n="[65]"/>[fol. 131v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0016">Excellentissimo viro ingenuarum artium doctori bene merito, domino
        Petro Smerleup Fuldano, causarum auditori dignissimo, Henricus Saess Fuldanus salutem</p>
      <p xml:id="SAEMUS0017">[Cicero De Officiis II in marg.] Deos placatos pietas efficiet et
        sanctitas, proxime autem et secundum deos homines hominibus maxime utiles esse possunt. Et
        est Platonis sententia, praeceptor optime: non modo nobis, verum et patriae et posteris nos
        natos esse. Consonum ergo iam rationi videtur, si quis mortalium industriam aut utilitatem
        quampiam in aliquo habeat, silentio haud praetereat, sed brevi ratione succinctiorique mora,
        quantum possit, licet prostringat. Est equidem musica: bonarum artium iucundissima, omni
        clero non modo utilis valdeque delectabilis, verum etiam ad Dei laudem (certe) summe
        necessaria. Quamvis multi (nescio, an magis incuria quam verecundia correpti) animadvertant
        minime. [Cicero in Laelium in marg.] Quod, si primum: rei tam maxime necessariae tantam
        incuriam Cicero vituperandam esse insinuat. [Ethica IV in marg.] Si secundum: tam egregiae
        scientiae philosophorum princeps Aristoteles pessime iniuari indicat, cum solis rebus
        improbis, non probis verecundandum esse dicat. Neque divinis, qualis haec (de qua loquimur)
        extat musica, quae apud veteres tantae reputationis fuit, ut etiam inter disciplinas
        collocata sit. [Politica VIII in marg.] Ex eo, quod natura non solum quaerit in negotio,
        verum etiam in otio laudabiliter posse versari. Ad idem est Horatius in Arte Poetica, cum
        inquit: ne forte pudori sit tibi musa, lyrae solers et cantor Apollo est. [Quintilianus in
        marg.] Praeterea haec apud Graecos tantum venerationis fuit (ut inquit Marcus Fabius
        Quintilianus in primo Institutionum Oratoriarum), ut idem musici et vates et sapientes
        iudicarentur. [Franchinus Gaforius in marg.] Unde Franchinus Gafor[i]us, musicae professor
        optimus, illustrissimo principi, domino Ludovico Mariae Mediolanensi, pro commendatione
        musices dicit: nihil enim aeque animos ad diversissimos affectus, brevi momento traducere
        non modo optimorum testimonio, sed oculata (ut aiunt) fide convincitur. Adeo ut eius
        professores antiquitas, non musicos) modo, sed et vates et sapientes appellare non
        dubitarit. Haec enim est illa virtutis [fol. 132r] cuius cum se Themistocles ipse imperitum
        esse confiteretur (ut inquit Cicero) indoctior habitus est. [Themistocles, liber 1,
        Tusculanae Disputationes 9 in marg.] Haec a diis non minoris aestimationis extitisse
        probatur, cum lyra testudinea per Mercurium primum inventa et Orpheo vel (ut ceteris placet)
        Apollini dono data, nimis sonoram ostendat. Dyrceique Amphionis cythara satis iucundam
        reddat. Si ergo haec haud satis laudata scientia diis semper honori fuerit, mortalibus nobis
        pudori numquam esse poterit. Unde quoque summus philosophus et claram et maxime notam ubique
        eam praesupponit egregiam. Etiam maiorum mos fuit epularum ut deinceps qui accubarent,
        canerent ad tibiam clarorum virorum laudes atque virtutes. [Cicero, liber 1, Socrates in
        marg.] Et quid de philosophis loquor (ut cum Marco Fabio dicam), quorum fons ipse Socrates
        se iam senex institui lyra non erubescebat. Nos ergo eam naucifaciamus minime, cum deo
        laudes una cum angelis sedulo decantare conemur condignas. Neque id quidem immerito.
        [Gregorius, caput XXI, dis. cleros] Nam summus pontifex Gregorius spiritu sancto ei (ut
        fertur) assidente et dictante modulationis cantum edidit cantumque Romanae ecclesiae (quo
        per anni spatium divinus cultus peragitur) dedit. Hinc etiam gregorianus est cantus
        vocitatus et ut audientium animos ad <pb n="[66]"/>conpunctionem excitet inventus. Hanc,
        humanissime praeceptor, cum ab ineunte aetate professus sum natura ad id impellente, cui
        obsistere non erit facile, dubio iam diu animo declivis superciliis, ipse saepius revolvo,
        quo studio quave industria ingeniosis queam mandare discipulis. Ne mihi soli studia
        prodessent mea. Subito mihi in mentem venit, laborem improbum vincere posse omnia.
        [Vergilius primo Georgicorum in marg.] Quem Hercule cum non nisi multo conatu ferventique
        continuatione roborato rite possumus exequi, qui ad laborem ut avis ad volatum omnes
        nascimur. [Johannes von Boccatius in marg.] Joannes Boccatius in deorum genealogiae prooemio
        ad Hugonem Hierusalem et Cypri inclitum regem scribens his verbis animose semper subire
        suadet dicens. Heu timeo, ne has tibi torpor ignavus rationes praeparet, ut laborem
        effugias. [Hesiodus in marg.] Nec minus Hesiodus in opere, quod opera et dies inscripsit,
        fratri suo Perseo operi [fol. 132v] curam dare semper mandans dixit. Segnem crudelis
        egestas.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0018">Opprimit, hunc homines odio superique sequuntur</p>
      <p xml:id="SAEMUS0019">Torpenti similem fuco, cui spicula surgunt</p>
      <p xml:id="SAEMUS0020">Horrida, distentumque favis consumit edendo</p>
      <p xml:id="SAEMUS0021">semen apum piger ipse sedet vitatque laborem</p>
      <p xml:id="SAEMUS0022">Tu modo curam operi quantum potes adiice frater et cetera.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0023">Quem iam et ego bene de deo sperans subire cepi et quod potui
        (traditionibus antiquorum dimissis) recentiorum opusculum edidi, quo et ratio studiorum
        meorum constaret et laborum fructus latius spargerentur. Quod mi, carissime, tuo nomini
        alioquin rude et incultum dicavi. Id quidem cunctanter et timide, ne tibi gravissimis curis
        strepituque causarum audiendarum occupato intempestivis nugis obstreperem. Neque ut scripta
        mea ad comparationem magnorum auctorum sumantur nec ut auctoritatis scriptoribus annumerer
        postulo, sed tantum conabor, ut studiosorum profectui concinna compendiosaque brevitate
        consuluisse dicar, ut, quae sparsim ex multis auctorum dictis forent requirenda, in uno
        opusculo convenienti rerum ordine reperiantur congesta. Quod iam bonae indolis
        adolescentulos ad tam celebratam artem eo invitare paret, ne viros ipsos non modo
        ignorantiae, verum et ipsius semper pudeat negligentiae. Ne igitur temere nullaque
        industriae idoneitate confisi accedant Marsyani, protervi (qui et angeli et dii sunt
        nuncupati) his nostris lucubratiunculis utrisque musices (planae videlicet et mensurabilis)
        partes habebunt faciles crebris vigiliis compendiose adunatas. Quae quidem partes septenis
        capitibus sunt discretae et in figuras brevissime redactae, quae modico etiam exercitio
        intellectui se offerent, si lector (ut debet) assiduitatem canendi desidia correptus non
        evitaverit. Non enim ut ceterae matheseos disciplinae speculationi tantum vacat, sed exit in
        actum.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0024">
        <pb n="[67]"/>[fol. 133r]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0025">[KMJ48:67; text: Introductorium, Geminate vel excellentes, Superacute,
        Minute, Acute vel affinales, Finales. Capitales, Graues, ee, dd, cc, [sqb], [rob][rob], aa,
        g, f, e, d, c, a, G, F, E, D, C, A, [Gamma], ut, re, mi, fa, sol, la, f nouae, 1. 2. 3. 4.
        5. 6. 7. 8.] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0026">
        <pb n="[68]"/>[fol. 133v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0027">Caput primum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0028">De inventione, divisione et definitione musicae</p>
      <p xml:id="SAEMUS0029">Musicae artis non unum tantum, sed plures diversis saeculis et coeli
        plagis facile pervincitur inventores fuisse, cum et poesis non unus modo, sed plures fuisse
        credantur, quorum opere in terris primum comparuerit. [Liber XIV, caput 8 in marg.] Inter
        quos Joannes Boccatius Museum, Linum atque Orpheum connumerare solet praecipuos. Sunt itidem
        et musicae, quos communis fama celebrat: Tubal, Pythagoras atque Boethius inventores:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0030">[Genesis IV in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0031">[KMJ48:68,1; text: Tubal de stirpe Chain pater canentium vocitatus,
        geminis columnis inscriptam tradidit. Pythagoras Samius, quem ferunt a sacerdotibus
        Aegyptiis numerorum admirandas vices didicisse. Et, ut Boethio placet, ex malleorum sonitu
        musicam indagasse. Boethius auctor musicae clarissimus. Apud Hebraeos, Graecos, Latinos,
        Orpheus, Amphion, Horatius in Arte Poetica] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0032">Silvestres homines sacer interpresque deorum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0033">Caedibus et victu foedo deterruit Orpheus,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0034">Dictus ob hoc lenire tigres rapidosque leones,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0035">Saxa movere sono testudinis et prece blanda</p>
      <p xml:id="SAEMUS0036">Ducere quo vellet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0037">Item Plinius de rerum inventoribus musicae inventionem Amphioni tribuit
        auctore Chronfero super et Georgicis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0038">Item Vergilius quinto Aeneidis. Orpheum primum invenisse putat, cum
        dicit: [fol. 134r] Nec non Treicius longa cum veste sacerdos obloquitur numeris septem
        discrimina vocum.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0039">[KMJ48:68,2; text: Musica, Naturalis, quae de harmonia totius et
        partium mundi supercoelestis et elementaris considerat. Instrumentalis est sonus per diversa
        instrumenta causatus, ut quem choraules et id genus generare solent. Artificialis,
        Rhythmica, quae ad vocis imitationem gestibus corporis habet moveri. Hanc Theophrastus
        histrionibus et mimis conscripsisse fertur. Franchinus laudensis]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0040">
        <pb n="[69]"/>[KMJ48:69,1; text: Vocalis, Metrica est certa pedum syllabarumque mensura, sub
        certis regulis posita. Usualis est sonus diversimode prolatus propriis, quibus regulari
        debeat carens principiis. Harmonica, Plana est continua vocum prolatio, certis regulis
        ordinata; id est, cuius notarum species aequali temporis mensura pronuntiatur. Regulata arsi
        et thesi, Mensurabilis est motus vocum congrue inter se consonantium, mirifica generatio,
        cuius notarum species secundum diversa signa eis praeposita diversimode pronuntiantur.] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0041">Ex his iam positis (praetereundo ceremoniis nostris contraria) ad ea,
        quae divinas laudes concernunt, animos convertimus et, quid sit musica, brevissime
        dicemus.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0042">[Musica in marg.] Musica est scientia de ratione et modo canendi
        tractans vel (ut succinctius dicatur) est recte cantandi scientia. Et deducitur a musa
        vocabulo graeco, quod cantum significat. Unde musicae peritus Vergilius musam pro cantu
        posuit, cum inquit pastorum musam Damonis et Alphesiboei. Hinc poetae finxerunt musas deas
        esse, Jovis et Memoriae [fol. 134v] filias, quae poetis et musicae praeessent. Oportet enim
        virum eruditum ac doctum intelligentia memoriaque vigere. [Non omnis cantor musicus in
        marg.] Ex quoad praesens liquido claret, non omnes cantores musicos fore censendos, qui
        artis huiusmodi rationis sunt inexperti et vocum proportionumque earumdem penitus ignari.
        Quare hi caecis (qui non nitore lucis, sed frequenti usu iter inveniunt) assimulandi sunt.
        Musica enim verax (a qua denominari habent) scientes se non fallit neque in via seducit,
        immo iter praestat in suae lucis radio ambulantibus paratum, non devium.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0043">[KMJ48:69,2; text: Differunt, Musicus dicitur ille, qui a musica
        denominatur et ratione perpensa, non solum operis peritia, sed et speculationis impendio
        canendi scientiam manifestat. Cantor usualis non musicus dicitur. Musicus enim recte per
        artis tramitem incedit. Cantor vero non numquam arte derelicta usum dumtaxat tenet.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0044">Caput secundum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0045">De voce et litteris, musicae principiis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0046">Praemissis iam superioribus ad principalem huius opusculi partem est
        procedendum et de principiis musicae (quod periarchon musices Graeci dicunt) determinandum.
        Et quia sine eis aliqua ipsius musicae scientia sive notitia haberi non potest, erit
        necesse, hic pedem paulisper figere et quae dicantur summe auscultare. [Sex voces musicae in
        marg.] Sunt equidem sex syllabae isto (quo sequuntur) ordine locandae: ut, re, mi, fa, sol,
        la, quas hic voces dicimus et ex Saphico divi Joannis <pb n="[70]"/>("Ut queant laxis")
        carmine deprehendimus, per quas saepius repetitas omnis cantus modulari habet. Sunt quoque
        hae voces pro numero septem earum deductionum septies in scala repetitae positae. Quamvis in
        discantu sub et supra saepius resumi possint iuxta earum (quarum voces sunt) clavium
        repetitionem, quae repetitio secundum octavas fieri debet. Non [fol. 135r] tamen ob id ficta
        musica censeri. Neque eas musicales voces supradictas exprimimus, sed potius sonos per illas
        signatos. Unde vocum signa sunt notulae quaedam in vel extra lineas positae, voces musicales
        cum suis certis sonis repraesentantes in hunc modum positae.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0047">[KMJ48:70; text: Lasolla, reutre, socfasol, vt, re, mi, fa, sol, la,
        Veni sancte spiritus reple, Et cantatur, [sqb]-duraliter, naturaliter respectu vocum
        inferiorum et superiorum, [rob]-molliter, [sqb]-duraliter cantatur positum inter duo, ut
        supra patet, Ascensus et descensus, Directus, quando voces naturaliter suo ordine non
        faciendo saltum proferuntur. Indirectus, quando aliquae voces intermediae non exprimuntur,
        sed saltus committitur. [fol. 135v], tuorum corda fidelium et tui amo] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0048">Sunt insuper et septem litterae forma differentes et voce, bis plene in
        scala positae et tertio semiplene repetitae, iam dictis vocibus ad claves constituendas
        praepositae hoc ordine: A, [sqb], C, D, E, F, G locandae. [Litterae musicae septem in marg.]
        Quibus [Gamma], G graecum, praeponitur, ut primordialiter <pb n="[71]"/>a Graecis musica ad
        vos translata notetur. Unde dici consuetum est, Pythagoras reperit transfertque Boethius
        ipse. Et dicuntur litterae istae signatae, non eodem modo, quo claves musicales infra
        (capite sequenti) positae, signatae dicuntur. Sed quia per eas suum signatum, scilicet
        debita solfatura, id est vocum proprietas deprehensa, cognoscitur. Quare et claves et signa
        vocum litterae dici possunt.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0049">[Litterarum differentia in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0050">[KMJ48:71,1; text: G, F, E, D, C, [sqb], A, [Gamma], 1, 2, 3, g, f, e,
        d, c, a, ee, dd, cc, [sqb][sqb], aa, Ordo] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0051">Ista figura est sequentis (quoad primam eius partem) declarativa.
        Differunt enim litterae primi et tertii ordinis in figura tantum: primi atque secundi
        ordinis in situ loci et figura simul: secundi et tertii ordinis in situ loci et figura
        simul. Conveniunt quoque iam dictae litterae musicales, praeter quod in figura sequenti
        dicetur, primi atque tertii ordinis in situ loci. [fol. 136r] [Litterae musicae in
        marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0052">[KMJ48:71,2; text: Primi, Secundi, Tertii, ordinis, dicuntur,
        Capitales, Minutae, Geminatae in, linea, spatio sunt, in linea, in spatio, Initiales,
        Finales, g, f, c, a, d, e, [sqb]-duri, [rob]-mollis, In c naturaliter, f [rob]-molliter gque
        [sqb]-duraliter. In a naturaliter, d [rob]-molliter eque [sqb]-duraliter]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0053">Conveniunt, quia nulla earum sine voce, nec vox sine ipsis litteris
        clavem aliquam constituere potest.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0054">Caput tertium</p>
      <p xml:id="SAEMUS0055">De clavibus ex voce et litteris constituendis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0056">[Viginti duae claves in marg.] Claves musicales ex praedictis sex
        vocibus et septem litteris constituendae sunt, viginti numero vel septem specie differentes
        in scala positae, quae in viginti duas dividi solent, eo, quod [rob], [sqb] duplex in
        [rob]-fa-[sqb]-mi et [rob][rob]-fa-[sqb]-mi ponitur. Unde secundum Guidonem viginti una sunt
        claves arte,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0057">
        <pb n="[72]"/>[fol. 136v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0058">[KMJ48:72,1; text: Quinque claves signatae, dd, g, c, F, [Gamma],
        rarissime, rarius, communiter, raro] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0059">unde viginti vero usu in manu positae. In discantu tamen quandoque his
        non contentamur clavibus, sed licite -- secundum verum ordinem litterarum musicalium --
        ascendere et descendere possumus. Et dicuntur claves istae instar physicae clavis, ut enim
        realis clavis occulta exprimit, ita musicae clavis omnem cantum pandit. Quae quidem clavis
        per scalam musicalem (quam et introductorium musici censent) supra positam sufficienter sunt
        expressae.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0060">[Fundamentum musicae in marg.] Scala musicalis est ordinata decem
        linearum decemque spatiorum cantus congregatio et totius musicae fundamentum
        praeclarissimum. Et dicitur scala metaphorice, sane enim sicut per scalam realem, quae sunt
        superna directe ascendendo et quae inferna sunt, retrograde descendendo contingimus; ita per
        scalam musicalem litteras et voces sublimes directe descendendo percipimus, quae autem
        inferiores sunt, retrograde descendendo cognoscimus. Linea, de qua diximus, est, quae ab uno
        puncto ad aliud deducitur. Vel secundum dialecticos: est longitudo sine latitudine et
        profunditate, cuius extremitates sunt duo puncta.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0061">Spatium vero hoc, quod inter lineas mediat et quod supremam lineam
        calcat, intelligo.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0062">[KMJ48:72,2; text: Omnis, linea, spatium, unicam habet clavem, praeter
        [rob]-fa-[sqb]-mi et [rob][rob]-fa-[sqb]-mi, quae duas habent claves: [rob]-fa et [sqb]-mi,
        [rob][rob]-fa et [sqb]-mi.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0063">[[rob]-fa-[sqb] mi in marg.] Quare [rob] sphaericum in dispositione
        litterarum non debet proprie lineam aut spatium occupare, nec locum naturaliter, habere,
        quia non est de computo septem litterarum musicae, vocatur enim apud Graecos ......, id est
        accidens vel accidentale. Quod enim est accidens, tale non est proprium, et quod non est
        proprium, non est naturale. [[rob] propter tritonum in marg.] Inventum tamen est ad
        temperandum tritonum, qui supernaturaliter invenitur, ubi enim cantus asperius sonat: [rob]
        sphaericum loco [sqb]-quadri ad temperandam tritoni [fol. 137r in marg.] duritiam furtim
        interponitur, ut in cantibus tertii, quarti, septimi, octavi tonorum communiter apparere
        solet. Ubi vero cantus ad suam naturam recurrerit, statim aufferatur, et, ubi necesse
        fuerit, iterum addatur. Quandoque etiam sine signatura in [rob]-fa-[sqb]-mi et
        [rob][rob]-fa-[sqb]-mi fa cantari solet (etiam si in principio cantus [rob] sphaericum non
        fuerit notatum), ut praecipue in cantibus primi et secundi tonorum cum directe (id est
        dumtaxat per unicum gradum) ultra a-la-mi-re aut aa-la-mi-re contingat ascendere. Et si in
        principio alicuius cantus -- secundum verum ordinem -- sub et supra [rob] sphaericum fuerit
        annexum, ut in canticis quinti et sexti tonorum fa usque ad finem illius cantus teneatur,
        nisi [sqb] quadro aut naturaliter certo loco impediatur [rob] [sqb] utrumque est
        tritonium.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0064">
        <pb n="[73]"/>[KMJ48:73,1; text: Dicitur enim, rotundum [rob] molle fa, quadratum [sqb]
        durum mi]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0065">Nota: Cantus quandoque sua lascivia unica dumtaxat proprietate non est
        contentus, sed duas aut tres vel etiam plures discurrere solet proprietates. Ille autem
        discursus quatuor aut quinque lineis amplecti non potest. Quare necesse erit, claves
        quandoque transponi. [Transpositio in marg.] Unde transpositio est alicuius clavis de una
        linea in aliam positio. [Quinque claves transpositae in marg.] Et sunt quinque expresse ei
        formaliter transpositae: [Gamma], F, c, g, dd, quae etiam signatae dicuntur, ut supra
        patuit. Ceterae vero virtualiter et signatae et transpositae dicuntur omnes. Unde sunt
        regulae tales:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0066">Omnis clavis transposita operatur in illo ordine linearum et spatiorum,
        quoad per aliud signum impediatur transpositum.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0067">Una clave transposita transponuntur cum ea virtualiter omnes aliae
        claves, voces atque earum vocum proprietates.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0068">Quantum clavis transposita ascendit, tantum nota sequens descendit. Et
        quantum clavis transposita descendit, tantum nota sequens ascendit.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0069">[fol. 137v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0070">[KMJ48:73,2; text: Et fit transpositio ad 3, 5, 7, et hoc saepissime,
        rarius, rarissime, ris in eis ignem accende qui per diuersi, vt, re , mi, fa, sol, la]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0071">Caput quartum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0072">De vocum proprietatibus et proprietatum clavibus</p>
      <p xml:id="SAEMUS0073">Proprietas in musica est derivatio plurium vocum ab uno eodemque
        principio, quod alii quidem et cantum et deductionem dicere autumant. [Septem proprietates
        in marg.] Sunt autem numero septem proprietates in musica -- secundum septem eiusmodi vocum
        repetitiones --, quarum tres: [sqb]-duro, duae naturae et duae [rob]-molli dantur, quibus
        iam dictis <pb n="[74]"/>proprietatibus, pro ipsarum notitia habenda litterae speciales
        (quae proprietatum claves dicuntur) sunt assignatae. [Tres proprietatum claves in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0074">[KMJ48:74,1; text: naturali, c, [rob]-molli, datur f, cui ut vox
        principium proprietatis conceditur, [sqb]-duro, g,] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0075">[sqb]-duralis aspere dureque sonat. Ratione enim signi ac soni durus
        est cantus vocitatus. Et est triplex:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0076">[KMJ48:74,2; text: 1, 2, 3, incipit in, [Gamma]-ut, G-sol-re-ut,
        g-sol-re-ut, et finitur in, E-la-mi, e-la-mi, ee-la]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0077">[fol. 138r] Naturalis mollitie aut duritia non excedit, sed naturali
        sonoritate progreditur. Et est duplex:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0078">[KMJ48:74,3; text: 1, 2, incipit in, C-fa-ut, c-sol-fa-ut, et finitur
        in, a-la-mi-re, aa-la-mi-re]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0079">[rob]-mollis, dulce atque molle tonans, litterae causa et soni gratia
        [rob]-mollis est appellatus. Et est duplex:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0080">[KMJ48:74,4; text: 1, 2, incipit in F-fa-ut, f-fa-ut, et finitur in
        d-la-sol-re, dd-la-sol, In c, f, a, natural, f, b [rob]-mollis, d, g, cque [sqb]-duralis,
        e]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0081">Nota: [sqb]-duralis et [rob]-mollis a [rob]-fa-[sqb]-mi denominationem
        capiunt. Nam, si ab a-la-mi-re ad [rob]-fa-[sqb]-mi duriter ascendamus, scilicet mi cantando
        in [rob]-fa-[sqb]-mi vel econverso de mi in [rob]-fa-[sqb]-mi ad a-la-mi-re descendamus,
        [sqb]-duralis dicitur. Si vero ascensus descensusve iam narrati molliter (id est per
        semitonium) fiant, [rob]-mollis vocatur. Naturalis autem neutrum horum [rob] [sqb] attingit,
        quare etiam neutra ab aliquibus est dicta. Et ponitur c-nature semper inter g et f
        [rob]-mollis et [sqb]-duri claves, eo, quod se medio modo habet naturalis ad [rob]-mollem et
        [sqb]-duralem proprietates.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0082">[KMJ48:74,5; text: Omnis proprietas incipiens in, linea, spatio,
        finitur]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0083">Caput quintum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0084">De vocum mutationibus et solmisandi regulis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0085">Ex linearum defectu clavem quandoque transponi oportere -- supra visum
        est -- at nunc propter vocum [fol. 138v] paucitatem et proprietatum pluralitatem vocem unam
        in aliam mutari, necesse <pb n="[75]"/>est. [Mutatio in marg.] Unde mutatio est unius vocis
        in aliam eiusdem clavis unisona variatio. Non tamen omnibus nec his, quibus convenit, inest
        aequaliter -- ut infra videbitur. Vocem etiam ipsam syllabam intelligo, non sonum. Non enim
        sonus per intentionem aut remissionem mutatur, sed syllaba in syllabam, proprietas in
        proprietatem. [Marchettus in marg.] Unde Marchettus: Mutatio est variatio nominis vocis in
        alterum in eodem sono. [Anselmus in marg.] Item Anselmus tertio suae Musicae dicit: Hinc
        mutationem voco alternam vocis in vocem delationem uniformi extensione deprehensam.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0086">[KMJ48:75,1; text: Omnis clavis aut habet: Tres voces, Duas voces, Unam
        vocem, aa-la-mi-re, g-sol-re-ut, d-la-sol-re, c-sol-fa-ut, a-la-mi-re, G-sol-re-ut,
        dd-la-sol, cc-sol-fa, f-fa-ut, e-la-mi, F-fa-ut, E-la-mi, D-sol-re, C-fa-ut, ee-la,
        [[sqb]][sqb]-mi, [rob][rob]-fa, [sqb]-mi, [rob]-fa, A-re, [Gamma]-ut, Sex mutationes: Primo
        enim mutatur vox prima in secundam. Secundo prima in tertiam. Tertio secunda in tertiam
        ascendendo. Quarto tertia in secundam. Quinto tertia in primam. Sexto secunda in primam
        descendendo. Duas mutationes: Primo inferior in superiorem descendendo. Secundo superior in
        inferiorem ascendendo. Nullam habet mutationem.] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0087">[Mutatio clavis uni vocarum in marg.] [fol. 139r] Ex quo de clavibus
        supra dictum est, quandoque extra scalam sub et supra intelligi posse, sequitur ex eo,
        claves unicam vocem habentes, etiam mutationes vocesque (quas earum octavae tenent) posse
        habere. Exempli gratia: Si sub [Gamma]-ut contingeret fieri descensum eodem modo, quo in
        g-sol-re-ut mutatio fiat. Si vero supra ee-la contingeret ascendere, ut in e-la-mi mutatio
        fiat, et sic de aliis clavibus consimilibus, quae semper secundum octavas accipiunt suas
        (non fictas) voces; de octavis enim idem est iudicium, quod in discantu sub et supra
        saepissime patere solet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0088">[KMJ48:75,2; text: Propria, quando voces in se invicem mutantur, quae
        habent convenientiam et eandem naturam, ut, re, mi, in fa, sol, la, vel econversoque faciunt
        [rob]-mollem, naturalem, [sqb]-duralem, Mutatio Impropria, quando voces in se invicem
        mutantur, quae non habent convenientiam et eandem naturam.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0089">
        <pb n="[76]"/>[KMJ48:76,1; text: Et est duplex: impropria, conveniens, inconveniens, ut, re,
        in sol, la, mi, fa, et econverso, tatem linguarum cunctarum gentes in vnitate fidei
        congregasti] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0090">In a-la-mi-re mutatur in la descendendo de secundo [sqb]-durali [fol.
        139v] in primum naturalem et la mutatur in re ascendendo de primo naturali in secundum
        [sqb]-duralem; ita de aliis quibuscumque clavibus est dicendum.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0091">Regulae solmisationis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0092">Volens perfecte sine omni difficultate quemcumque cantum regulariter
        solmisare, cantus exordium (in qua clave videlicet prima notula ponatur) diligenter observet
        ac deinde, an cantus descendat ascendatve, intentus expectet, quod, si primum superior vox,
        si secundum inferior vox clavis eiusdem sumenda venit, fa proximum semper considerando;
        secundum, quod voces communiter totius cantus regulari habent. Unde sunt aliquae regulae
        solmisationis (et hae sequentes) notatu dignissimae.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0093">Prima regula: Omnis clavis habens plures voces descendendo accipit
        superiorem vocem et ascendendo inferiorem, ut D-sol-re descendendo accipit sol, ascendendo
        vero re. Et sic in omnibus clavibus consimilibus fieri volunt praeter F-fa-ut et f-fa-ut, in
        quibus fa semper cani praecipitur, nisi quinto tono et quandoque sexto, in quibus ut
        cantandum venit. [fa in F-fa-ut, ut in f-fa-ut in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0094">[KMJ48:76,2; text: Unus panis, Melior, Fili quid fecis. Qui pacem, O
        quam]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0095">Voces tamen sic sumendae sunt, ut, quae diutius suam proprietatem
        conservare queant, praecedant, et, quae minus omittantur, ut in c-sol-fa-ut licet ut
        inferior, vox sit ad sol et fa tamen [fol. 140r] quandoque fa ascendendo, non ut accipi
        conspicitur, si [sqb]-duralis <pb n="[77]"/>per fa longius quam naturalis per ut
        sustentetur. Musici enim subitam et non necessitate factam semper execrantur mutationem.
        Exemplum infra in secunda regula videbitur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0096">Secunda regula: in c-sol-fa-ut semper fa canitur, nisi [rob] sphaericum
        in [rob]-fa-[sqb]-mi sit signatum, quia tunc in c-sol-fa-ut sol canitur, si post fa (in
        [rob]-fa-[sqb]-mi) immediate fiat ascensus ad secundam. Et nota, quod in [rob]-fa-[sqb]-mi
        signatur fa tantum in quinto et sexto tonis regularibus principio usque ad cantus finem
        duraturum, nisi per haec [sqb] signa (quae mi signant) impediatur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0097">[KMJ48:77,1; text: csolfaut, fa, sol, [sqb]mi, Factus est, Serue,
        Regnnm mundi, regie collecta] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0098">Tertia regula: Post la ascendendo semper fa vel mi et post fa vel mi
        descendendo semper la expresse vel implicite, directe vel indirecte ascensus descensusque
        fieri habet, quod in introductorio musicae (supraposito) satis claret.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0099">Quarta regula: Si in a-la-mi-re la canitur expresse vel implicite et
        cantus ultra la per secundam tantum ad [rob]-fa-[sqb]-mi se erexerit, tunc in
        [rob]-fa-[sqb]-mi fa cantandum venit sive ibidem [rob] fuerit signatum vel ne. Nisi esset
        descensus a [rob]-fa-[sqb]-mi ad E-la-mi per quintam indirectam, quia tunc in
        [rob]-fa-[sqb]-mi mi canitur, quamvis ad [rob]-fa-[sqb]-mi dumtaxat fuerit ascensus et nisi
        [sqb]-quadrum fuerit signatum ut supra. Si autem ultra la in a-la-mi-re per tertiam aut
        quartam directas aut indirectas se elevaverit, mi in [rob]-fa-[sqb]-mi erit, nisi fuerit
        descensus de [rob]-fa-[sqb]-mi ad f-fa-ut per quartam indirectam [fol. 140v], quia tunc fa
        in [rob]-fa-[sqb]-mi sicuti in f-fa-ut cantatur. Ratio est, quod quarta et quinta,
        diatessaron et diapente sunt primae perfectionis; ergo in illis nulla causatur imperfectio,
        id est numquam pro quarta aut quinta vel fa post mi vel mi post fa sequi debet. Quia, si sic
        numquam diatessaron aut diapente constitueretur, sed medium eorum, videlicet tritonus, ex
        tribus tonis ab omnibus musicis modus prohibitus, ut infra dicetur:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0100">[KMJ48:77,2; text: [rob]fa. [sqb]mi, Mulieres, O mater, Et vniuersi,
        nomen eius]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0101">Cautio, si in a-la-mi-re la canitur et cantus ascendit ad secundam
        tantum ad [rob]-fa-[sqb]-mi. Si in [rob]-fa-[sqb]-mi fa signatum fuerit (ut est quinto <pb
          n="[78]"/>et sexto tonis) [fa in E-la-mi in marg.] et ulterius fit descensus per quintam
        indirectam ad E-la-mi non mi in E-la-mi, sed fa per coniunctam sumendum puto. Secus tamen si
        fa in [rob]-fa-[sqb]-mi non fuerit signatum, quia tunc mi-mi pro quinta cantari debet.
        Possumus enim omnes voces per quartam aut quintam repetere, sed melius ista repetitio fit
        descendendo per voces superiores, ut dicendo la-la vel sol-sol. Et ascendendo fit magis
        convenienter per voces inferiores.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0102">Item potest fieri ascensus vel descensus per quartam vel quintam de
        voce naturali in [sqb]-duralem vel [rob]-mollem, numquam tamen de [rob]-molli in
        [sqb]-duralem vel econverso, hoc est: Numquam fa post mi vel mi post fa pro quarta, quinta
        aut octava directa sequitur, sed potius musica ficta ponitur, ut dictum est supra.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0103">Item, si in [rob]-fa-[sqb]-mi fa signatum fuerit, in [sqb]-mi et
        [rob]-fa-[sqb]-mi etiam signetur, necesse erit.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0104">[fol. 141r]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0105">[KMJ48:78; text: 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, fa, [rob]-fa-[sqb]-mi, mi,
        tonis regula quandoque et transpositis ad G, transpositis ad a, regulariter et transpositis
        ad b, transpositis ad c-sol-fa-ut vel C-fa-ut, Semper praeter quintum et sextum et quandoque
        primum et secundum regulariter, transpositis ad [sqb]-mi, transpositis ad C-fa-ut vel ad
        c-sol-fa-ut cum [sqb]]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0106">Caput sextum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0107">De intervallis seu modis musicae</p>
      <p xml:id="SAEMUS0108">Positis vocum proprietatibus necnon earumdem mutationibus restat nunc
        dicere ipsarum proportiones, quas musici et modos et intervalla dicunt, ex quibus omnis
        cantus quoad ascensum descensumve contexitur. [Modus musicae in marg.] Modus enim est
        moderatus respectus unius vocis ad vocem proximam. Vel est modulata intensio vel remissio
        singularum notarum. Et sunt -- quos antiquitas celebrat -- novem, quibus nunc adduntur, ut
        sequitur:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0109">
        <pb n="[79]"/>[fol.141v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0110">[KMJ48:79; text: Modi, Simplices, Compositi, Communes, Prohibiti,
        Unisonus, Semitonium, Tonus, Semiditonus, Ditonus, Diatessaron, Diapente, Diapason,
        Tritonus, Semidiapente, Semidiapason, Ditonus cum diapente, Semiditonus cum diapente, Tonus
        cum diapente, Semitonium cum diapente, distantia eadem, 2, 3, 4, 5, 8, 7, 6, I , II, III, V,
        IV, b, bb, bbb, [fol. 142r]] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0111">
        <pb n="[80]"/>Ceterae proportiones (si quae sint) inusitatae censentur, ut est duplex:
        diapason, diapente cum diapason, quae tamen ad praedictos modos principales -- ut supra
        positum est -- reduci possunt, videlicet diapente cum diapason ex octo tonis et tribus
        semitoniis ad duodecimam tendens sub et supra ut ceteri modi, qui tantum hic supra positi
        sunt; scilicet ascendendo possunt tamen omnes descendendo et imaginari et describi, idem de
        aliis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0112">Caput septimum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0113">De tonis et eorum differentiis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0114">Tonus in proposito: Est discretio vel cognitio principii finisque et
        medii ascensus vel descensus cuiuslibet cantus regularis. Vel est regula docens naturam
        cantuum regularium. Et sunt octo ex proto, deutero, trito et tetrardo antiquorum tonis
        tracti. [Quatuor authenti cum suo am[bitu] in marg.] Quorum quatuor impares authenti
        dicuntur et qui a nota finali regulariter ascendere possunt octavam et ex licentia nonam vel
        decimam. Sub finali vero proximam correpere possunt, praeter quintum, qui, ut diapente
        vitetur, in finali manet [fol. 142v] aut per semiditonum vel diatessaron ex licentia
        descendit -- ut patet in antiphona "Alma Redemptoris" -- in his dictionibus "genitorem" et
        "miserere" --. [Quatuor plagales cum suo ambi[tu] in marg.] Quatuor vero pares plagales
        dicuntur et qui a finali nota ascendere possunt quintam regulariter et ex licentia sextam.
        Sub finali vero possunt regulariter descendere quartam et ex licentia quintam, praeter
        sextum, qui (ut suus tritus) in finali manet, nec infra descendit, quod punctum sub numero
        senario (quemadmodum in authentis sub numero quinario) figurae sequentis significare
        videtur:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0115">[KMJ48:80; text: Authenti ascendunt octavam, descendunt quintam,
        Plagales descendunt quartam, ascendunt quintam, Protus, Deuterus, Tritus, Tetrardus, sunt
        in, D-sol-re, E-la-mi, F-fa-ut, G-sol-re-ut, 1, 3, 5, 7, 2, 4, 6, 8] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0116">Cautio: Tonus authentus quandoque potest ingredi locum sui plagalis, ut
        patet in antiphona "Ecce, tu pulchra" in dictione "oculi". Cuius rationem dominus Balthasar
        Prasbergius in sua "Musica" sic ponit: Sicut domini et principes terreni possunt licite
        dominari in bonis suorum subditorum, sic etiam authenti toni possunt loca suorum plagalium
        occupare, ut in antiphona "Fidelis sermo de diva Magdalena", quae ascendit supra suum finale
        ad decimam et descendit sub finale quartam. Ad quam antiphonam et cantum consimilem caute
        respiciendum est. Nam, si plus superius quam inferius moretur, est authenti; si vero
        econtra, est plagalis. [Mixti in marg.] At, si in acutis tantum quantum in gravibus moretur,
        mixti dicitur, sed authento attribuitur, ut infra in pentametro:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0117">Par tonus ima petit. Impar sublimia scandit,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0118">At, si utrumque tenet, impar ipse viget.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0119">
        <pb n="[81]"/>[fol. 143r]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0120">[KMJ48:81; text: Ambitus tonorum, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, a, [rob], c,
        d, e, f, g, aa, [Gamma], [sqb], A, B, C, D, E, F, G, [sqb][sqb], [rob][sqb]]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0121">
        <pb n="[82]"/>[fol. 143v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0122">[KMJ48:82; text: Adam. primus homo, Noe. secunda, tertius Abram,
        quatuor euangliste, septem libri Moisi, sex Hydrie, septem erunt artes, Sed octo sunt
        partes] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0123">[Tonorum claves, finalis quatuor in marg.] Octo toni iam positi in
        quatuor clavibus finalibus: D-sol-re, E-la-mi, F-fa-ut, G-sol-re-ut regulariter et in tribus
        a-la-mi-re, [rob]-fa-[sqb]-mi, c-sol-fa-ut immediate sequentibus irregulariter sumuntur.
        Nam, si finis alicuius cantus in D-sol-re venerit, est primi vel secundi toni. Si in
        E-la-mi, est tertii vel quarti toni et sic de aliis. Septimus tamen et octavus numquam aut
        raro transponuntur, quare finalem eorum clavem hic non posuimus irregularem.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0124">[Tenores tonorum octo in marg.] Tenor tonorum est initium primae
        syllabae de EVOVAE, quod "saeculorum amen" sonat. Et sunt octo, quemadmodum et toni octo
        sunt -- ut supra patuit in "Introductorio musicae" in figura EVOVAE. Praeterea sicut octi
        sunt toni regulares in figura iam dicta in D, E, F et G positi, ita octo eorum tenores in
        linea perpendiculari (eiusdem figurae) longiori in F, a, c, d positi. Et sicut sex sunt toni
        irregulares seu transpositi supra dictos tonos regulares in a, [sqb], c positi, ita et eorum
        tenores sex sunt in linea perpendiculari breviori in c, e, g positi.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0125">Sunt nihilominus multi (ne rhinocerotis nasum temere offendamus) aliud
        sentientes, qui et irregularium claves infra positos et usu et consuetudine admitti volunt
        alias: Primo enim atque secundo tonis G-sol-re-ut et a-la-mi-re tribuunt, [fol. 144r] tertio
        et quarto a-la-mi-re et [rob]-fa-[sqb]-mi, quinto et sexto [rob]-fa-[sqb]-mi, c-sol-fa-ut et
        C-fa-ut, septimo et octavo c-sol-fa-ut et C-fa-ut. Possunt tamen hi et consimiles cantus
        irregulares seu transpositi ad locum regularem per reductionem facile transferri.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0126">[Reductio irregularium ad regulares in marg.] Reductio est cantus
        irregularis in cantum regularem positio, ut, si cantus irregularis seu transpositus, in
        G-sol-re-ut terminetur vel in a-la-mi-re (cum [sqb] in [rob]-fa-[sqb]-mi) reducitur ad D
        finale. Si autem in [sqb]-acuto vel in a (cum [rob] in [rob]-fa-[sqb]-mi) terminetur, ad E
        finale reducitur. Si vero in [rob]-molli vel C gravi aut c acuto (cum [sqb]-duro in
        [rob]-fa-[sqb]-mi et [rob][rob]-fa-[sqb]-mi) finiatur, ad F finale reducitur. At, si in C
        gravi aut c acuto (cum [rob] in [sqb]-mi et [rob]-fa-[sqb]-mi) terminetur, ad G finali
        reducitur. [Cantus transpositus in in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0127">
        <pb n="[83]"/>[KMJ48:83,1; text: Claves, Transpositae, Regulares, c, C, cum [rob], cum
        [sqb], [rob]-molli, [sqb]-acuto, a cum [rob], a cum [sqb], G cum [rob], irregularis
        reducitur ad, G, F, E, D regularem, 1. 2. 3. 4. 5. 6. 8.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0128">Claves initiales tonorum sunt omnes litterae musicae diversimode tamen
        tonis convenientes; quidam enim duas habent tantum initiales litteras, quidam tres. Ceteri
        vero plures. [Differentiae tonorum in marg.] Quare etiam fit, ut tonorum differentiae sunt
        diversae [fol. 144v], quae tamen a principali tono realiter non differunt, sed tantum
        notarum aliquarum additione vel diminutione. Et sunt ornatus causa secundum diversas
        nationes et loca diversimode inventae.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0129">[KMJ48:83,2; text: a, [sqb], c, d, A, C, D, E, F, G, Claves initiales,
        1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, toni habentis differentias, 0]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0130">Patet ex praedictis, tonum a fine, principio et medio cognosci. Sed
        quia in medio repercussiones fieri necesse est, quid sit repercussio, videndum est.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0131">[Agnitio toni ex repercussione in marg.] Repercussio est, quando
        aliquis tonus multoties ad unam notam vel vocem recurrit. Et authenti toni habent recursum
        ad maiores saltus, scilicet 5, 6, et 8, plagales vero ad saltus minores, scilicet 3 et 4. Ex
        quibus repercussionibus melodia oritur, quae nos infallibiliter ducit in tonorum
        agnitionem.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0132">Unde est, quod dicitur:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0133">Pri. re-la, se. re-fa, ter. mi-fa, quart. quoque mi-la</p>
      <p xml:id="SAEMUS0134">Quint. fa-sol, sext. fa-la, sept. ut-sol, oct. tenet ut-fa.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0135">Quod equidem primum sic intelligendum venit. Si cantus in re versetur,
        multoties la quintam tangens, est primi toni; si vero saepius <pb n="[84]"/>repercutiat fa
        tertiam, est secundi toni. Si vero in mi versetur, saepius repercutiens fa sextam, est
        tertii toni, si saepius la quartam, est quarti toni et sic consequenter de aliis est
        dicendum. Est tamen alius modus dicendi circa praedicta. Cantus in re finem habens, si habet
        tenorem in la, est [fol. 145v] primi toni. At, si cantus in mi finem habens, tenorem
        habuerit in fa, est tertii toni; si autem in la tenorem suum habuerit, est quarti toni et
        sic de aliis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0136">[KMJ48:84,1; text: Re, mi, fa, ut, la, sol, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8,
        [fol. 145r]] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0137">Intonatio est forma cantus canendorum psalmorum ad quemlibet tonum
        applicata. Et sunt duplices psalmi:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0138">[Formula minorum psalmorum intonandorum in marg.] Minores sunt: Dixit
        dominus, Memento, domine, David cum ceteris. Quorum formula haec est: Primo incipiendo
        psalmum in prima notula sui EVOVAE us que ad medium versiculi procedendo, quod nisi
        monasyllabum aut idem inde clinabile fuerit, ut figura praesens docet;</p>
      <p xml:id="SAEMUS0139">[KMJ48:84,2; text: Medium, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, abaaGF, F G D,
        cdccac, aGa[sqb]a, cddc, ded, cda]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0140">cantetur et demum (cum prima notula) usque ad finem versiculi
        progrediatur. [Psalmi sunt duplices in marg.] Ille autem finis erit cuiuslibet toni EVOVAE.
        Item monosyllabum aut indeclinabile in medio semper elevetur. Quorum omnium exemplaria sunt
        communia et maxime nota.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0141">Maiores sunt: Magnificat, Benedictus. Quorum formula quoad principium
        et medium infra notatur. Sed finis -- ut minorum psalmorum -- per omnia prosequatur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0142">[Formula maiorum psalmorum intonandorum in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0143">[KMJ48:84,3; text: Mihi viuere. Fac benigne, Tollite, 1, 6, 2, 8, 3,
        Formula Maiorum Psalmorum intonandorum]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0144">
        <pb n="[85]"/>[fol. 145v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0145">[KMJ48:85; text: 4, 5, 7, Fidelia, Paganorum, Dicite]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0146">Finis planae musicae</p>
      <p xml:id="SAEMUS0147">Mensurabilis musica a mensura principaliter originem ducit, non, quod
        plana mensura careat (ut quidam impugnant), sed, quia quicquid in ea est, rationem mensurae
        occupat. Id est in ea notula, quae maxima dicitur, maximam distribuendi vim habet, et quae
        minima dicitur, minimam distribuendi vim habet. Sed, quia utraque musica tactu (licet
        diversimode) regulatur, venit notandum, quid sit tactus. [Tactus in marg.] Unde: Tactus est
        continua motio in mensura modi, temporis et prolationis. Nam secundum horum diminutionem et
        augmentationem figurae notarum tanguntur. Quandoque etiam tempus accipitur pro tactu ut
        infra caput secundum.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0148">Perfecta, quae proximam in ordine specierum immediate sequentem ter suo
        valore continet. Et dicitur perfecta, quia trinam dimensionem respicit.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0149">Nota:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0150">Imperfecta est, quae proximam immediate bis suo valore continet, ut una
        brevis duas semibreves et una semibrevis duas minimas.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0151">De speciebus notarum musicae mensurabilis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0152">[fol. 146r] Caput primum notarum species tamquam principia materialia,
        quibus tota natura canendi constat, complectitur. Quarum alii octo (gratia habilitatis),
        alii quinque (ratione graduum musicalium) posuerunt. Sunt etenim tres musicae primi gradus,
        scilicet: modus, tempus et prolatio, secundum quos maxima generalissimi generis et minima
        species specialissimae rationem habere videntur. Nam aliis speciebus sub minima non sunt
        certa approriata principia, cum in ipsis non est variatio alia, nisi quod semper praecedens
        continet sequentem bis ut una. Minima valet duas semiminimas et una semiminima valet duas
        fusas et cetera. Possunt tamen tales ex consequenti et minus principaliter variari secundum
        variationem graduum musicalium, ut in prolatione perfecta tres minimae valent unam
        semibrevem. Ergo ex consequenti sex semiminimae faciunt unam semibrevem, cum tamen in
        prolatione imperfecta quatuor dumtaxat semiminimae unam semibrevem facere solent.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0153">
        <pb n="[86]"/>[Quadrangularis cuius longi[tudinis], Figura notarum in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0154">[KMJ48:86,1; text: Excedit in triplo latitu[dine] est maxima, species
        notarum, Est aequa latitudine, Non colorata, Caudata, Qualis, Uncata, Caudata ad dextram est
        longa, Non caudata est brevis, Non caudata est semibrevis, Non uncata est minima,
        Simpliciter est semiminima, Dupliciter est fusa, Non uncata est semiminima, Uncata est fusa] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0155">[Colorata in marg.] Non caudata species non est, sed speciei diminutio.
        Valet enim cum semiminima adiuncta se ipsam non coloratam ut [[S,M] = [Sv]] valet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0156">[fol. 146v] Nota: Maxima et longa solent caudari in dextra sursum vel
        deorsum sub uno eodemque valore, sic etiam ovales omnes brevem in ordine specierum
        sequentes.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0157">Item maxima sive sit caudata sive non, manet semper maxima. Item brevis
        non caudatur, nisi in ligatura, sed tunc et nomen et valorem brevis (quandoque) amittit.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0158">Item post fusam aliquando reperitur semifusa duobus uncis, in filo
        semiminimae descendentibus notata, ut sic [[M2vx]]. Est et figura quaedam instar ligonis
        formata, habens filum aut ascendens aut descendens vel etiam sine filo; quae proprie species
        non est, sed potius dupla dici debet eo, quod duas species continet, ut infra capitulum de
        ligaturis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0159">De modo, tempore et prolatione, tribus primis musicae mensurabilis
        gradibus</p>
      <p xml:id="SAEMUS0160">Caput secundum in tres partitur partes: In modum, tempus et
        prolationem. [Modus in marg.] Unde modus proprie rationem significat, id est mensuram sive
        formam. Ratio vero iubet, ut nequid nimis, sed omnia cum moderatione finant; verum musica
        quadam forma, qua bene et perfecte reguletur, eget limatissima.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0161">[KMJ48:86,2; text: Uno modo proprie, ut est debita modificatio: Mensura
        proportiove vocum et de illo dictum est supra caput de modis in plana. Modus, Alio modo est
        maximae et longae notarum cognitio et sic capitur hic. Et est duplex: Modus musicae, maior,
        minor, est respiciens, maximam, longam, perfectus, imperfectus]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0162">[fol. 147r] Notandum tamen est, quod distinctio modi in perfectum et
        imperfectum iam quasi abolenit et imperfectus dumtaxat <pb n="[87]"/>ab omnibus fere
        recentioribus musicis consideratur. Hoc est, maxima et longa non sunt per se perfectae, nisi
        ex consequenti (ratione brevis et semibrevis inclusae) perficiantur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0163">[KMJ48:87,1; text: maior, perfectus, minor, modus, imperfectus] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0164">[Tempus perfectum et imperfectum in marg.] Tempus in proposito est
        duarum vel trium semibrevium contra unam brevem positio.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0165">[KMJ48:87,2; text: Uno modo est mensura vocum ictu ducta, et sic idem
        sunt tempus et tactus. Unde dicimus: In puro principio semibrevis valet tempus, sicut in
        diminutione brevis in tactum. Tempus, Alio modo est mensura brevis respectu semibrevis. Et
        est duplex: perfectum, imperfectum, quando una brevis, tres, duas, semibreves facit]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0166">[Prolatio perfecta et imperfecta in marg.] Prolatio est duarum vel
        trium minimarum contra unam semibrevem positio. Et est duplex:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0167">[KMJ48:87,3; text: Prolatio, perfecta, imperfecta, quando una
        semibrevis, tres, duas, minimas facit]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0168">Concluditur ex praedictis, quod modus, tempus et prolatio, si per
        numerum ternarium computenter, perfecta sunt. Si per binarium, imperfecta dicuntur. Unde
        Boethius in "Musica": Omne ternarium perfectum est, binarium autem imperfectum. Item et
        [fol. 147v] Maro: Numero deus impare gaudet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0169">[KMJ48:87,4]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0170">Caput tertium</p>
      <p xml:id="SAEMUS0171">De signis, syncopatione et pausis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0172">Pausae enim signa sunt intrinseca. Unde signum est, quod priorem facit
        cognitionem de cantu quoad modum, tempus et prolationem. Sunt autem talia signa
        duplicia:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0173">
        <pb n="[88]"/>Intrinseca sunt duae pausae aut unica pausa trium spatiorum vel sunt tres
        longae colorem participantes. Sunt quoque duae pausae semibrevium aut tres breves coloratae.
        Vel etiam duae minimae pausae vel tres semibreves coloratae. Quidam volunt omnia haec signa
        poni in principio carminis, cuius tamen contrarium hodie imperfectissimis saepissime
        conspicimus compositionibus.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0174">[Signa in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0175">[KMJ48:88,1; text: Signa, Modi, Temporis, Perfecti, Prolationis] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0176">[fol. 148r] Extrinseca sunt circulus vel semicirculus solitario vel cum
        cifra aut traiecta in principio positus, ut sequitur:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0177">[KMJ48:88,2; text: Signa temporis, Perfecti, Imperfecti, prolationis,
        diminutionis vel per diminutionem, modi maioris, modi minoris, semiditatis vel per
        diminutionem, perfectae, imperfectae]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0178">Sunt quoque et alia signa de constitutione carminis non existentia, sed
        cantoris multum directiva, haec sequentia:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0179">Repetitionis, convenientiae, pausae generalis, coloris absentis,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0180">[KMJ48:88,3; text: Repetitionis. conuenientie, pause generalis, coloris
        absentis, [rob]mollis, [sqb]duri. Localis ordinis, Ffaut. csolfaut. gsolreut]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0181">[rob]-mollis, [sqb]-duri, localis ordinis, F-fa-ut, c-sol-fa-ut,
        g-sol-re-ut.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0182">
        <pb n="[89]"/>Syncopatio est quaedam mensurae concisio, cuius duae sunt species, scilicet
        semiditas et diminutio.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0183">[KMJ48:89,1; text: Semiditas fit in tempore imperfecto, quando
        semicirculus per tractum dividitur; tunc enim medietas omnium notarum cantatur, id est,
        altera pars temporalis mensurae diminuitur. Differunt, Diminutio fit in tempore perfecto,
        quando circulus dividitur per tractum, quia sic tertia pars mensurae solummodo aufertur, ubi
        semiditatis secunda pars minuitur, non notularum numerus.] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0184">[fol. 148v] Cifra quoque iuxta circulum vel semicirculum hoc modo
        [[O]]3, [[C]]3 positus, diminutionem temporis perfecti indicat et brevis perfecta aut tres
        semibreves uno mensurantur tactu.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0185">Pausa est vocis proportionata remissio; hanc musici ad refectionem
        anhelitus et cantus suavitatem instituerunt.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0186">Omnia spatia dicitur generalis, quia omnes voces simul finem imponunt
        proprie tamen non est pausa.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0187">[KMJ48:89,2; text: Pausa tangens, tria, duo, unum, spatia valet, tres,
        duas, unam breves. Et dicitur modi, longa, brevis, Medium, ascendit, habens, carens, uncum
        valet, semiminimam, minimam et dicitur suspirium. descendit et valet semibrevem. Et dicitur
        semipausa.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0188">Possent et aliae (uti notarum species) pausae formari, quas hydraularum
        et id genus tabulaturis committimus.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0189">Caput quartum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0190">De ligaturis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0191">Caput quartum de ligaturis [sic!]. Est enim ligatura simplicium
        figurarum per debitos tractus ordinata coniunctio. Et sunt quatuor ligabiles figurae:
        maxima, longa, brevis et semibrevis, quarum ultimae duae tamen quantitatis diversitate
        variantur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0192">Maxima enim et longa quocumque ponantur, non variantur. Ponitur autem
        omnis [fol. 149r] ligata aut in principio, medio aut fine. Omnis enim inter primam et
        ultimam mediae dicuntur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0193">
        <pb n="[90]"/>[KMJ48:90,1; text: Prima ligata, quadrata, obliqua, carens cauda, habens
        caudam, et notula sequens, ascendentem a, descendentem a, ascendit brevis, descendit longa,
        sinistris semibrevis, dextris expers, sinistris brevis, dextris longa, sursum semibrevis,
        deorsum brevis, ascendit brevis, descendit longa] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0194">Media ligata brevis est praeter proximam quadratam semibrevem ligatam
        sequentem, quae (nisi tractu a dextris descendente signetur) semibrevis erit. Obliqua vero
        media primam semibrevem ligatam sequens saepissime brevis erit. Et praecipue in tempore
        perfecto, ut in muteto Joannis Salice liquido claret et in multis aliis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0195">Item in ligatis semibrevium ascendentium et descendentium sive sit
        obliqua sive quadrata, semper tertia et omnes [fol. 149v] in ordine eodem sequentes
        repraesentant brevem dempta quadrata ultima descendente, quae longa est.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0196">[KMJ48:90,2; text: Ultima quadrata, obliqua, descendens, ascendens,
        caudata, non caudata longa, non caudatur brevis]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0197">Prima carens cauda, fit longa cadente secunda,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0198">Suntque breves mediae, ni semibrevem quadra sequatur,</p>
      <p xml:id="SAEMUS0199">Ultima quadrata dependens, sit tibi longa.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0200">De punctis et alteratione</p>
      <p xml:id="SAEMUS0201">Caput quintum de puncto carminis et puncti natura atque de alteratione
        et sua natura tractare intendit. Unde punctus est notarum ad latus minima stimulatio. Vel
        est minimum quoddam signum notulis accidentaliter aut praepositum, postpositum aut
        interpositum. Et est triplex:</p>
      <p xml:id="SAEMUS0202">
        <pb n="[91]"/>Additionis vel perfectionis, qui addit medietatem notae, cui additur, et sic
        ponitur tantum ad notas imperfectas ad medium figurae, cum qua uno spiritu cantandus venit.
        Dicitur etiam perfectionis punctus, quia in modo, tempore et prolatione perfectis ponitur
        post notam perfectam, quae a minori aut praecedenti aut sequenti imperfici posset, sed talis
        punctus facit eam in sua propria virtute remanere.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0203">[Punctus in marg.] [fol. 150r] Divisionis vel imperfectionis est, qui
        nihil addit ad notulam, sed tamen tempora dividit. Et habet poni tantum in signis perfectis.
        Nec cani debet neque ad medium figurae poni, sed modicum sub vel supra, ante vel post. Et
        ille punctus dicitur quandoque transportationis, quia notulam (cui apponitur) non ad
        anteriores notulas, sed ad posteriores, ad priorem scilicet locum, quem acquirere potest,
        transferendam instituit. Et fit, cum ante brevem perfectam, quae imperfici non potest,
        residua semibrevis ponitur, hoc puncto notata, quae ad ultimam brevem sequentem pro numero
        ternario complendo numerari habet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0204">Alterationis est, qui neque addit neque dividit, sed signat notam esse
        alteram, id est duplam. Et ponitur etiam in numero ternario, sed supra notam propter
        ternarium numerum complendum inventus.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0205">[KMJ48:91,1; text: Additionis, Diuisionis, Alterationis] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0206">Est quoque et alius punctus, qui augmentationem indicat, non ad
        notulam, sed extra cantilenam ad unam dumtaxat eiusmodi partem in circulo vel semicirculo
        positus. [Augmentatio in marg.] Ibi enim minima tactum facere solet. At si in singulis
        cantilenae partibus ponatur, non augmentatio, sed sola perfecta prolatio notatur. [Signum
        augmentationis in marg.] Signum tamen intrinsecus augmentationis est paucitas notularum in
        una parte carminis sine repetitione eiusdem signi positarum.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0207">Alteratio est minoris respectu maioris in certo loco duplicatio. Unde
        nota alterata est, quae se ipsam bis continet. Et sunt alterabiles notae duae: Semibrevis et
        minima</p>
      <p xml:id="SAEMUS0208">[KMJ48:91,2; text: in tempore, in prolatione perfectis. Et alteratur,
        perficitur, quae tantum]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0209">[fol. 150v]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0210">Alterationis quatuor regulae</p>
      <p xml:id="SAEMUS0211">Prima: Quandocumque in temporis computatione residuae fuerint duae
        semibreves aut in computatione prolationis duae minimae, tunc semper ultima alteratur, si
        maior nota sequatur. Similis enim ante similem alterari non potest.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0212">Secunda regula: Quandocumque in tempore perfecto duae semibreves inter
        duas breves aut in prolatione perfecta duae minimae <pb n="[92]"/>inter duas semibreves
        ponantur sine puncto divisionis aut sine ligatura vel colore, tunc semper secunda semibrevis
        vel secunda minima alteratur. Et dicitur sine puncto divisionis, quia, si mediaret punctus
        divisionis, neutra alterari posset, sed una alterabilium imperficeret a parte ante et altera
        a parte post imperfectibiles proximas. Si vero punctus divisionis ponitur immediate post
        primam imperfectibilem vel post ultimam alterabilem, semper secunda alterabilium alteratur.
        Quia punctus nihil impedit, quoad alterationem nisi ponatur in medio duarum
        alterabilium.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0213">Tertia regula: Si tres semibreves in tempore perfecto inter duas breves
        aut tres minimae inter duas [semi] breves in prolatione perfecta claudantur, ambae
        imperfectibiles perfectae manebunt et nulla alterabilium alteratur, quia per se est ibi
        numerus ternarius. Perfectum enim nihil, nisi perfectum inducit.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0214">Quarta regula: Si quatuor alterabiles inter duas imperfectibiles
        ponantur, iterum nulla earum alteratur. Sed aut prima primam aut ultima ultimam imperficit
        imperfectibilem. Nisi punctus poneretur in medio harum alterabilium, tunc enim secunda et
        quarta simul alterari solent.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0215">[KMJ48:92,1; text: Exemplum Alterationis regularum, 1. 2. 3. 4.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0216">Caput sextum</p>
      <p xml:id="SAEMUS0217">De perfectione et imperfectione</p>
      <p xml:id="SAEMUS0218">Unde perfectio est ternarii numeri coniunctio in eodem loco posito. Vel
        est notam imperfectam perfectam reddere. Et habet fieri in tempore et prolatione perfectis
        et etiam imperfectis per solum punctum additionis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0219">[fol. 151r]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0220">[KMJ48:92,2; text: patiens tantum, agens et patiens, agens tantum,
        imperfectibiles]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0221">Imperfectio est alicuius figurae in numero ternario depraedatio. Vel
        est notam de suo proprio valore deponere. Et possunt imperfici omnes a parte ante, a parte
        post et ab utroque, praeter semibrevem, quae ab una tantum parte imperficitur. Fit autem
        imperfectio multis modis aut per notam, pausam aut per colorem.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0222">Per notam vel pausam, quando post aliquam notam perfectam videlicet
        [[Bv,Sv]] in tempore perfecto aut [[Sv,Mv]] in prolatione perfecta brevior nota vel pausa
        ponitur, a parte post imperficitur. Si vero ante perfectam minor imperficiens ponitur, a
        parte ante imperficitur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0223">[Imperfectio fit in marg.] Perfecta nota imperficitur quoad eius
        tertiam partem. Et non tantum brevis et semibrevis, sed omnes in tres aequales
        divisibiles.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0224">
        <pb n="[93]"/>[per colorem in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0225">[KMJ48:93,1; text: 12, 8, 6, 4, 3, 2] <figure>
          <graphic url="/images/SAEMUS_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SAEMUS0226">Imperfecta nota imperficitur quoad eius quartam partem. Et hoc non nisi
        brevis et semibrevis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0227">[KMJ48:93,2; text: 4, 3]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0228">Sunt item et aliae notarum imperfectiones hoc modo positae, in quibus
        semper prima pars (medietas notulae) integre tenetur et altera colore variatur, ut</p>
      <p xml:id="SAEMUS0229">[KMJ48:93,3; text: 3, 2]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0230">valet; quare semper vult duas semiminimas consequentes habere, [fol.
        151v] ut sic</p>
      <p xml:id="SAEMUS0231">[KMJ48:93,4; text: 3, 2, 1]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0232">Et [[C,S]] valet [[C,M,pt]] et vult sibi adiungere semiminimam, ut sic:
        [[C,Mv,pt,M]].</p>
      <p xml:id="SAEMUS0233">Cautio: Maxima et longa ut per colorem ita etiam per notam vel pausam
        imperfici possunt. Et talis imperfectio tam colorum notarum vel pausarum non respicit
        perfectionem maximae vel longae per se, sed respicit perfectionem brevis inclusae in ipsis.
        Nisi appareret modus perfectus.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0234">[KMJ48:93,5; text: Totalis, quando praecise tertia notulae pars
        detrahitur a sua parte propinqua, ut, imperficitur a, et, Imperfectio, Partialis est remotio
        tertiae partis, non totius notulae, sed alicuius partis suae sive propinquae sive remotae,
        ratione semibrevis perfectae in brevi praecedenti inclusae.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0235">Ligatura non imperficit, quamvis imperficiatur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0236">Item maior non imperficit minorem nec aequalis aequalem, sed dumtaxat
        minor maiorem.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0237">Item nota imperfectibilis semper est in minorositate [?] suae perfectae
        quantitatis consideranda vel saltem eius pars, si quoad ipsam imperficiatur.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0238">Item color in speciebus notarum supra minimam imperficit tertiam partem
        auferendo et hoc in tempore et prolatione perfectis. Nam in aliis proportionem sesqualteram
        (quam hemiolam vocant) aliter non signatum causat.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0239">[KMJ48:93,6; text: Numeralis imperfectio, Punctualis divisio, Notularum
        plenitudo, sunt signa imperfectionis]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0240">De proportionibus harmonicis</p>
      <p xml:id="SAEMUS0241">[fol. 152r] Caput septimum de proportionibus harmonicis [sic!]. Unde
        proportio est duarum quantitatum eiusdem generis alterius <pb n="[94]"/>ad alteram penes
        aequalitatem aut inaequalitatem certa habitudo. Et sunt in proposito nostro tres communes
        proportiones, scilicet dupla, quadrupla et sesqualtera.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0242">[Proportio harmonica in marg.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0243">[KMJ48:94,1; text: Dupla, Quadrupla, Sesqualtera est, quando maior
        numerus continet minorem, praecise bis ut 2, quater ut 4, semel et alteram eius, quando
        contra, ponuntur]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0244">Nota: Omnes figurae notarum in quacumque proportione sibi consimilibus
        nomine et quantitate comparari debent.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0245">Item sesqualtera proportio in minimis non debet fieri in prolatione
        perfecta, quia sic esset aequalitas et nulla proportio. Nam in prolatione perfecta
        semibrevis una tres minimas continet.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0246">[KMJ48:94,2; text: Tollitur, Per signi temporis positionem, proportio,
        Per contrariae proportionis immediatam suppositionem.]</p>
      <p xml:id="SAEMUS0247">Reliquas vero proportionum species, si alicubi contingat offendere,
        facile erit ex praedictis quascumque iudicare. Et tantum de illis.</p>
      <p xml:id="SAEMUS0248">Finis</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
