<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Opus aureum musicae, partes III et IV</title>
        <title type="abbrev">SCHOPA</title>
        <author><persName>Schanppecher, Melchior</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Peter Slemon</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>James Rodgers</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="2002">2002</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Klaus Wolfgang Niemöller, <emph>Die Musica figurativa des Melchior
            Schanppecher</emph>, Beiträge zur rheinischen Musikgeschichte, vol. 50 (Köln: Arno Volk,
          1961), 1–40. As a work, this treatise is in the public domain. As a raw transcription,
          this file is free of copyright and may be reproduced and distributed freely. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="SCHOPA0001">
        <pb n="[1]"/>Opus aureum musicae castigatissimum de gregoriana et figurativa atque
        contrapuncto simplici percommode tractans</p>
      <p xml:id="SCHOPA0002">Partis tertiae praefatiuncula</p>
      <p xml:id="SCHOPA0003">Amphionem dircaeum Antiopae, Lyncei coniugis, Methei Thebani regis
        filiae, ac Epaphi, Jovis et Junonis filii (ut poetae referunt), filium Mercurius, a caeca
        gente Deus creditus, primum cythara donasse fertur. Qua accepta artis ita peritus evasit, ut
        fabulose dicantur, saxa sua sponta se muris imposuisse. Mercurius quoque, cum in Cylleno
        monte lyram per testudinem invenisse, eam septem decoravit chordis ac primum Orpheo
        tradidit, cuius cantu Euridicen ab inferis revocasse dicitur. Ecce hi, qui instrumentis
        potiti sunt, sine artis huius vera notitia (si fictis est adhibenda fides) quid perfecerint,
        omnium fere poetarum libri pleni sunt. At quid nos faciemus, qui regulis praeceptisque
        informamur, quantumque nostrum ab his distet initium, ipsi omnes intelligimus. Sed, quid
        honoris emolumentumve accipiemus, percipite. Non saxa sua sponte se muris imponent, nec ab
        inferis revocamus quemquam, quod fictum et incongruum est. Sed, si Dei summi laudes
        decantaverimus, coronam immarcessibilem consequimur et vitam accipiemus aeternam, nempe non
        modo <pb n="[2]"/>poetarum ex libris laudes accipere poterimus, sed et in libro vitae aureis
        characteribus nomina nostra scribentur, nec ars nostra a Mercurio (qui apud inferos manet)
        erit, sed a Christo Jesu omnium plasmatore, qui in aethere regnat. Ecce quam dispar meritum
        et quam dispares artis praeceptores habemus. Sed prooemii satis est, tertiam nunc partem,
        modum formamque mensuralis musicae aggressuri 10 capitulis distinguimus.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0004">De notarum figuris tamquam principiis materialibus</p>
      <p xml:id="SCHOPA0005">Capitulum primum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0006">Figura est species notarum cognitionem faciens, per quam omnis
        proportio harmonicaliter exprimi habet. Harum nos octo ponimus, licet antiqui quinque solum
        locarunt credentes in his quinque dumtaxat fore proportiones per primos musicae gradus, puta
        modum, tempus et prolationem, non tamen erravere, habet enim minima specialissime speciei
        rationem, quae in duas alias tantummodo scinditur, rursus et alia in alias duas et sic in
        infinitum, quo fit, ut de sequentibus tribus nulla scientia esse perhibetur, sed habilitas
        quaedam; ideo non eas apposuere primi artis autores, nos vero habilitatis gratia non
        omittimus. Sunt autem hae notarum figurae, videlicet maxima, quae quadrangularis exstat
        figura, filum quoque habens ductum vel sursum vel deorsum in dextra eius parte, cuius
        longitudo triplicat latitudinem. Longa aulem quadrata est figura quemadmodum maxima caudata,
        sed et longitudine et latitudine aequalis. Brevis vero corpus est positum semper quadratum
        absque filo. Semibrevis figura est, quae secundum rectam proportionem praedictae speciei
        medietatem obtinet, vel est nota ad modum ovi formata nullam habens caudam. Minima eiusmodi
        est figurae in corpore, sed filum adjectum habet. Seminima /p. 58/ eiusdem proportionis cum
        minima est, sed colorata aut non colorata, sed uncum habens <pb n="[3]"/>ductum deorsum
        parte dextra. Fusa corpus est in toto formatum ut minima, coloratum, unum quoque habens
        uncum vel duos sine coloris variatione. Semifusa eiusdem speciei cum minima est, colorata,
        duos quoque habens uncos datos deorsum parte dextra, vel non colorata, eosdem obtinens uncos
        et filum adhuc ab infra, in quo iterum uncum sursum habet parte sinistra. Quarum semper alia
        ex alia consurgit, ut inquit Naso: Ex aliis alias reperit natura figuras. Idem enim est,
        sive cauda ascendat sive descendat.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0007">Figurae notarum sunt octo:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0008">[Schanppecher, Musica figurativa, 3; text: Maxima, Longa, Brevis,
        Semibrevis, Minima, Semiminima, Fusa, Semifusa] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0009">De tribus primis musicae gradibus tamquam principiis materialibus</p>
      <p xml:id="SCHOPA0010">Capitulum secundum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0011">Unde modus est figurarum coordinatio varios animi effectus in cantu
        demonstrans, vel sic: modus est trium longarum contra maximam aut trium brevium contra
        longam, vel est duarum longarum contra maximam aut duarum brevium contra longam <pb n="[4]"
        />positio. Circa modum vero variae sunt musicorum opiniones et plerique diversimode
        sentientes. Id nihilominus, quod rectius existimaverimus, breviter aperiemus. Quemadmodum
        enim in musica plana modus saltuum atque consonantiarum species ostendit, sic in
        praesentiarum etiam numerum notarumque valores per tempus et prolationem informat. De hoc
        Horatius dicere conatur libro sermonum, cum ait: Est modus in rebus, sunt certi denique
        fines; hoc tamen musicaliter sic intelligi habet: Ubicumque est modus, ibi est tempus et
        prolatio, sed non econverso. Nam modus agit in maximas, longas et breves quoad
        augmentationem. Est autem duplex modus: maior, qui in longis et maximis consistit, minor
        vero in longis et brevibus, sed in brevibus nihil triplicat. Amplius modus: in perfectum et
        imperfectum scinditur, ut in subiecta descriptione claret. Sed ut verum fateor, in musicorum
        voluntate haec posita sunt parva ratione, alioquin circa omnia signa modus versaretur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0012">[Schanppecher, Musica figurativa, 4,1; text: Modus est duplex, maior,
        minor, perfectus, imperfectus, est, quando, valet]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0013">/p. 59/ Tempus est mensura vocis prolatae vel omissae sub uno motu
        continuo, vel sic: Tempus est duarum vel trium semibrevium aut valoris earundem contra
        brevem positio. Est autem duplex tempus, perfectum videlicet et imperfectum, agitque
        dumtaxat in breves et semibreves, ut sequitur. At planae musicae tempus durationis eiusdem,
        mensuralis autem musicae ternpus per tactum moveri habet, de hoc Naso ait: Ipsa quoque
        assiduo volvuntur tempora motu.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0014">[Schanppecher, Musica figurative, 4,2; text: Tempus est duplex,
        perfectum, imperfectum, est, quando, valet]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0015">
        <pb n="[5]"/>Prolatio est cognitio soni semibrevibus minimisque figuris mensurati, vel sic:
        Prolatio est duarum vel trium minimarum aut valoris earundem contra semibrevem positio. Est
        autem prolatio bipartita, aut est trium contra unam et maior appellatur, aut duarum contra
        unam et dicitur minor, agitque solum in semibreves et minimas. In plana autem musica
        prolatio est ipse cantus in se.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0016">[Schanppecher, Musica figurativa, 5; text: Prolatio est duplex, maior,
        minor, est, quando, valet]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0017">Modus vero, tempus et prolatio primi et speciales artis musicae gradus
        dicuntur, per quos tamquam per magis principalia ascenditur. Qui, si per ternarium
        computantur, numerum perfecti sunt secundum Boethium, qui ait: In musica omne ternarium fore
        perfectum, omne vero binarium imperfectum fieri. Hoc etiam Vergilius notare videtur, cum
        inquit: Numero Deus impari gaudet. Differunt tamen inter se haec tria. Modus namque respicit
        maximas, longas et breves, tempus vero breves et semibreves, prolatio autem semibreves et
        minimas.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0018">De signis et syncopatione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0019">Capitulum tertium</p>
      <p xml:id="SCHOPA0020">Signum est, quod priorem facit cognitionem de cantu quoad modum, tempus
        et prolationem. De signis profecto veteres optime senserunt, frustra enim modus, tempus et
        prolatio absque signis agnoscerentur, cum priorem eorum dent cognitionem. Ipsi tamen varia
        ponentes signa, nos vero propter mensurae tarditatem ea omittimus, nam ubi modus, ibi tempus
        et prolatio, quamvis non econtra; in omnibus enim signis tempus et prolatio est, sed non
        modus. Quare aliam nobis ponamus signorum <pb n="[6]"/>divisionem. Sunt enim signa primitus
        quadrupartita. Nam aliqua sunt signa prolationis maioris, quaedam minoris, aliqua
        diminutionis et quaedam modi, ut in subiecta figura apparet. In plana autem musica signa
        sunt litterae locales et claves positivae.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0021">[Schanppecher, Musica figurativa, 6,1; text: modi, perfecti,
        imperfecti, temporis imperfecti per diminutionem, minoris prolationis, temporis, temporis
        per diminutionem, maioris prolationis] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0022">/p. 60/ Animadvertendum est, quod priores musici binis circulis et
        puncto tres musicae gradus designarunt isto modo</p>
      <p xml:id="SCHOPA0023">[Schanppecher, Musica figurativa, 6,2] ,</p>
      <p xml:id="SCHOPA0024">ita videlicet, ut circulus exterior modum indicaret, interior vero
        tempus et punctus prolationem. Moderniores vero cantores ob carminum velocitatem huismodi
        signa perverterunt ponentes pro eo, qui interioris circuli officium haberet, cifram, quare
        adhuc numerus appositus circulo, vicem obtinens circuli minoris, tempus respicit, cumque
        huiuscemodi numerus fuerit ternarius, tempus perfectum designat; si vero binarius,
        imperfectum, et semper in diminutione ponitur. Amplius autem nostri in circulo iuxta numerum
        posito modum designavere, tale obtinentes discrimen, ut, si plenus foret circulus, modum
        ostenderet perfectum, si vero semiplenus, imperfectum, si autem se solo poneretur circulus
        absque numero, tempus designaret, et punctus in circulo locatus prolationem maiorem,
        absentia vero eiusdem minorem, non advertendo ceteras additiones.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0025">Sunt praeter haec adhuc alia signa intrinseca, quibus nonnumquam
        cantilena dinosci poterit. Et sunt tripartita, est enim aliquid modi, aliquid temporis et
        quidam prolationis. Modi perfecti signum intrinsecum est trium longarum denigratio vel pausa
        tria <pb n="[7]"/>occupans spatia. Temporis perfecti autem signum est denigratio trium
        brevium vel duae pausae descendentes ad medium spatii eiusdem. Sed signum prolationis est
        duarum semibrevium coloratio vel duae pausae ascendentes ad medium spatii. Et cum huiusmodi
        tria signa desint, est prolatio minor, tempus imperfectum et modus imperfectus, nisi
        specialiter cantus esset signatus signo extrinseco.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0026">Alia signa non existentia de carminis constitutione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0027">[Schanppecher, Musica figurativa, 7; text: reinceptionis,
        convenientiae, pausae generalis, aspirationis, b-mollis, c-solfaut, F-faut]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0028">De notarum syncopatione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0029">Semiditas fit in tempore imperfecto, quando semicirculus per tractum
        dividitur ut hic [Cdim], ibi enim dumtaxat medietas omnium notarum canitur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0030">[Syncopationis duae sunt species in marg.] Diminutio autem fit in
        tempore perfecto, quando circulus dividitur per tractum ut hic [Odim], ibi enim solummodo
        tertia pars notarum aufertur. Vult enim cantum in tali signo modicum velocius tangi debere
        quam in illo [O]. Sunt enim unum et idem in esse et valore. /p. 61/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0031">De tactu et notarum valore</p>
      <p xml:id="SCHOPA0032">Capitulum quartum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0033">Tactus est continua motio in mensura contenta. Tactus autem per figuras
        et signa in singulis musicae gradibus fieri habet, <pb n="[8]"/>quare nihil aliud est quam
        debita et conveniens mensura modi, temporis et prolationis, secundum enim horum diminutionem
        et augmentationem figurae notarum tanguntur. Cuius priorem cognitionem signa indicare
        habent. Quot autem unaquaeque figurarum in singulis quoque gradibus valeat tactus, patet ex
        notarum multiplicatione secundum uniuscuiusque signi informationem, quod subiecta descriptio
        sane ostendit. Pro cuius evidentia specialiori advertendum, quod una semibrevis in singulis
        signis unum valet tactum, altera tamen pars, ut dictum est, in signorum diminutione sola
        canitur. Hinc est, quod in huiusmodi signis vel notulae velocius tangi debent vel semper duo
        tactus simul accipi pro uno ita videlicet, ut tunc una brevis tangetur tactu. Nos tamen
        primum modum observemus tangendo semper semibrevem tactu in singulis musicae gradibus
        proportionibus demptis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0034">[Schanppecher, Musica figurativa, 8,1; text: brevis, longa, maxima]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0035">Notarum valor modi perfecti, temporis imperfecti, minoris
        prolationis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0036">[Schanppecher, Musica figurativa, 8,2; text: brevis, longa, maxima] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0037">Notarum valor minoris prolationis, temporis perfecti et modi
        imperfecti.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0038">
        <pb n="[9]"/>[Schanppecher, Musica figurativa, 9,1; text: brevis, longa, maxima]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0039">/p. 62/ Notarum valor maioris prolationis, temporis perfecti et modi
        imperfecti.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0040">[Schanppecher, Musica figurativa, 9,2; text: brevis, longa, maxima]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0041">Notarum valor maioris prolationis, temporis imperfecti et modi
        minoris.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0042">[Schanppecher, Musica figurativa, 9,3; text: brevis, longa, maxima]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0043">Notarum valor minoris prolationis temporis imperfecti et modi
        imperfecti.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0044">[Schanppecher, Musica figurativa, 9,4; text: brevis, longa, maxima,
        semibreve, minima, 18, 12, 8, 6, 4, 3, 2, 1, 1/2] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0045">
        <pb n="[10]"/>[Schanppecher, Musica figurativa, 10; text: brevis, longa, maxima, semibreve,
        minima, 12, 8, 6, 4, 3, 2, 1, 1/2, 1/3]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0046">Cum igitur valor notarum in tactu consistat, tactus vero in figuris et
        figurae in signis, necesse visum est nobis primitus figurarum multiplicationem posuisse ac
        demum notarum valores per tactum adiunxisse perque signorum modi, temporis et prolationis
        indicationem demonstrasse. Sunt enim summe in cantu necessaria. Per haec item vis omnium
        figurarum simul et ligaturarum dinosci habet. Quemadmodum enim valor existit in tactu et
        tactus in figuris, figuraeque in signis, sic etiam in ligaturis, sed vario modo. Advertendum
        tamen, quod color semper aufert tertiam partem nisi in temporibus perfectis non signatis,
        ubi color hemiolam repraesentat proportionem, /p. 63/ licet ibidem color etiam tertiam
        partem auferat in tactu, non tamen perfecte id facit in motu. In tempore perfecto color
        nonnumquam nihil ademit, immo solum perfectionis vel alterationis vel imperfectionis gratia
        apponitur, fitque tantummodo in modo in brevibus et semibrevibus, in tempore in semibrevibus
        et minimis, in prolatione in minimis et seminimis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0047">De punctis et perfectione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0048">Capitulum quintum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0049">Punctus est quiddam titellum, quod, cum inter duas notas ponitur, aut
        prioris medietatem addit aut dividit tempus aut perficit notam. Unde nos tantum tres ponimus
        punctos, cum antiqui <pb n="[11]"/>sex posuerunt, videlicet punctum additionis, divisionis,
        perfectionis, alterationis, imperfectionis et transpositionis. Sed nos sequentes tres in
        divisionis puncto consideramus.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0050">Divisionis est duorum temporum abinvicem separatio; hic non canitur nec
        circa notam locatur, sed paulo altius vel profundius, deservitque perfecto tempori, maiori
        prolatione dempta, quia ibi est imperfectio, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0051">[Schanppecher, Musica figurativa, 11,1; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0052">[Punctus est triplex in marg.] Additionis est stimulatio notae ad
        latus; hic idem punctus canitur et semper valet medietatem notae suae praecedentis, circa
        quam ponitur, deservitque omnibus prolationibus, temporibus et modis imperfectis, ut
        hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0053">[Schanppecher, Musica figurativa, 11,2; text: 1, 2, 3, 1/2]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0054">Perfectionis est, qui facit additionem notae praecedentis et divisionem
        sequentis. Amovet enim dubium et perfectam reddit praecedentem; hic solum deservit perfecto
        tempori. Denique nonnulli eundem pro additionis puncto locarunt, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0055">[Schanppecher, Musica figurativa, 11,3; text: 1, 2, 3]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0056">De reliquis vero tribus nemini sit cura, quoniam sub his tribus
        comprehenduntur, respectu tamen diversorum.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0057">De notarum perfectione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0058">Perfectio est notam imperfectam perfectam reddere, fitque in modo,
        tempore et prolatione imperfectis et hoc mediante puncto. Omnis igitur punctus additionis
        sive perfectionis additus cuicumque notae imperfectae. Valet semper dimidietatem notae
        praecedentis redditque figuram perfectam, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0059">[Schanppecher, Musica figurativa, 11,4]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0060">
        <pb n="[12]"/>De pausis</p>
      <p xml:id="SCHOPA0061">Capitulum sextum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0062">Pausa est silentium vocis vel aspirationis mensura per tantum
        intervallum aut spatium temporis, quantum figura, pro qua ponitur, contineri potest. Sunt
        autem pausae ex fragilitate humanae vocis per cantores inventae triplici de causa.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0063">Primo propter refectionem anhelitus, quia, sicut in cantando figuras
        notarum ponimus, ita in tacendo pausas locamus.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0064">[Pausa ponitur propter tria in marg.] Secundo propter notam difficulter
        locandam, quia non omnes notae tono et melodiae deserviunt.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0065">Tertio propter cantus variationem, quia nunc cantare, nunc pausare
        variare est, et quanto variabilius tanto delectabilius audientibus apparet, gaudet enim
        varietate natura. /p. 64/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0066">Pausarum alia</p>
      <p xml:id="SCHOPA0067">Generalis est virgula simplex vel duplex per omnes lineas chori tracta
        designatque finem vocis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0068">Modi est tractus tendens ad lineam quartam, occupans tria spatia et
        valet totidem breves propter modum.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0069">Longa complet duo spatia et unam lineam supergreditur pertingens usque
        ad tertiam et valet longam ubique, modo excepto perfecto.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0070">Pausa est tractus de linea ad lineam, complet unum spatium et valet
        brevem in omnibus signis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0071">Semipausa est virgula a superiori parte lineae descendens ad medium
        spatii eiusdem, valet semibrevem in omni signo.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0072">Suspirium est tractus ab inferiori parte lineae ad medium spatii
        eiusdem, valet minimam ubique.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0073">Semisuspirium est virgula aequalis suspirio, sed a parte superiori
        uncata, valet seminimam in omnibus signis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0074">
        <pb n="[13]"/>[Schanppecher, Musica figurativa, 13,1; text: Generalis, Modi, Longa, Pausa,
        Semipausa, Suspirium, Semisuspirium]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0075">De ligaturis</p>
      <p xml:id="SCHOPA0076">Capitulum septimum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0077">Ligatura est notarum congeries simul condependens iuxta formam
        quadratae vel obliquae. Estque caudata in sinistra vel dextra parte habens caudam
        ascendentem vel descendentem, vel caret cauda vel ubique caudata. Si habet caudam in dextra
        parte sive ascendentem sive descendentem, longa est. Si vero habet caudam in sinistra parte
        descendentem, brevis est una cum intermediis; si autem ascendentem, semibrevis est una cum
        sequente. Ceterae ligaturae in subiectis duobus metris facile dinosci habent.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0078">Prima carens cauda, longa cadente secunda,</p>
      <p xml:id="SCHOPA0079">Ultima quadrata dependens, sit tibi longa.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0080">[Exemplum 1] /p. 65/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0081">[Schanppecher, Musica figurativa, 13,2] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0082">De notarum imperfectione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0083">Capitulum octavum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0084">Imperfectio est alicuius notae in numero ternario depraedatio, vel sic:
        Imperfectio est notam perfectam imperfectam reddere. <pb n="[14]"/>Fit autem imperfectio
        dupliciter, ab ante et retro, et hoc tripliciter.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0085">modo [MXv] imperficitur a [Lv], sed [Bvcsdx] a [Bv], vel valore eius
        ante et retro, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0086">[O2,MXv,Lv,pt,Lv,MXv,Lv]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0087">[Imperfectio fit tripliciter in in marg.] tempore [MXv,Lv,Bv] ab una
        [Sv] ante et retro imperfici possunt, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0088">[O,MXv,Sv,pt,Sv,MXv,Bv,Sv,Sv,Sv,pt,Sv,Lv]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0089">prolatione [MXv,Lv,Bv,Sv] habent imperfici a [Mv] vel valore eius ante
        et retro, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0090">[Od,MXv,Mv,pt,Mv,Bv,Mv,Mv,Mv,pt,Mv,Sv]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0091">Pausa autem numquam imperficitur nec similis similem imperficit, immo
        semper figura minor maiorem praecedentem imperfici habet et non sequenten, nisi mediaret
        punctus divisionis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0092">De alteratione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0093">Capitulum nonum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0094">Alteratio est proprii valoris secundum notae formam duplatio, vel sic:
        Alteratio est alicuius notae minoris respectu maioris geminatio, et fit tripliciter.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0095">in modo, quandocumque duae breves ponuntur inter duas longas perfectas,
        vel ante aut post imperfectas redditas, secunda erit alterata, valebitque duas breves, ut
        hic: [O2,Lv,Bv,Bv,Lv]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0096">[Alteratio fit tripliciter in marg.] in tempore, quandocumque duae
        semibreves ponuntur inter duas breves perfectas aut aliunde imperficiendas, secunda
        alteratur, valebitque duas semibreves, ut hic: [O,Bv,Sv,Sv,Bv]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0097">
        <pb n="[15]"/>in prolatione, quandocumque duae minimae ponuntur inter duas semibreves
        tempore completo vel aliunde imperfecto, secunda alteratur et facit duas minimas, ut hic:
        [Od,Sv,Mv,Mv,Sv]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0098">Maxima autem non alteratur, cum non habeat maiorem se, nec sub minima
        habet fieri alteratio in figuris, quia triplatione carent, neque pausa alteratur; potest
        tamen deponi alteratio per punctum divisionis et notarum denigrationem. /p. 66/ Pro cuius
        evidentia specialiori advertendum, quod, quando duae breves inter duas longas clauduntur
        perfecti modi sine aliquo puncto, secunda alteratur, ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0099">[Exemplum 2]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0100">Extra ligaturas In ligaturis</p>
      <p xml:id="SCHOPA0101">[Schanppecher, Musica figurativa, 15,1; text: Extra ligaturas, In
        ligaturis] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0102">Si numerus ternarius inter duas longas clauditur sine aliquo puncto,
        prima longa est plena et breves ad se invicem reducuntur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0103">[Exemplum 3]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0104">[Schanppecher, Musica figurativa, 15,2]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0105">Si autem una superflua fuerit ultra numerum ternarium, prima brevis
        primam longam imperficit; sed si punctus mediat inter penultimam et ultimam breves, ultima
        brevis sequentem longam imperficit.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0106">[Exemplum 4]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0107">[Schanppecher, Musica figurativa, 15,3]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0108">Si duae fuerint residuae ultra numerum ternarium, primae tres in
        perfectione stant et ultima alteratur longis manentibus perfectis.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0109">[Exemplum 5]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0110">[Schanppecher, Musica figurativa, 15,4] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0111">Si autem inter duas longas pausa brevis clauditur cum figura brevi et
        pausa praecedit, brevis alteratur aut, si pausam sequitur punctus, pausa imperficit
        praecedentem et brevis sequentem. Si autem pausa sequitur brevem, ipsa imperficit sequentem
        longam et brevis praecedentem, quia pausa non alteratur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0112">
        <pb n="[16]"/>[Exemplum 6] /p. 67/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0113">[Schanppecher, Musica figurativa, 16,1]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0114">De semibrevium alteratione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0115">Si duae semibreves inter duas breves clauduntur temporis perfecti sine
        aliquo puncto, secunda alteratur. Sed si quatuor semibreves inter maiores ponuntur, prima
        praecedenti connumeratur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0116">[Exemplum 7]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0117">[Schanppecher, Musica figurativa, 16,2]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0118">Quotiens autem quatuor semibreves ita ponuntur: primae duae coniunctim,
        aliae separatim, ultima sequentem imperficit; si in medio duae coniugantur, prima
        praecedentem imperficit.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0119">[Exemplum 8]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0120">[Schanppecher, Musica figurativa, 16,3]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0121">Si tres, quarum ultimae ligatae, semibrevis divisim posita primam
        imperficit et ultima alteratur, nisi punctus perfectionis cum prima poneretur. Si autem
        primae duae sunt ligatae et ultima divisa, pro eodem tempore computantur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0122">[Exemplum 9]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0123">[Schanppecher, Musica figurativa, 16,4]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0124">Si autem quinque ponuntur semibreves inter maiores, quarum prima et
        ultimae duae divisim ponuntur, secunda et tertia coniunctim, prima semibrevis primam
        imperficit et ultima ultimam; sed si primae duae semibreves coniunctim ponuntur, ultima
        alteratur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0125">[Exemplum 10]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0126">[Schanppecher, Musica figurativa, 16,5] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0127">Sed minimarum alteratio, quae ratione prolationis fit, est talis,
        qualis est in modo et tempore, nisi quod est respectus minimarum ad longas.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0128">Regula verissima</p>
      <p xml:id="SCHOPA0129">Quandocumque igitur in prolatione maiori duae minimae, in tempore
        perfecto duae semibreves aut in modo perfecto duae breves fuerint residuae, secunda
        alteratur. /p. 68/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0130">
        <pb n="[17]"/>De proportionibus</p>
      <p xml:id="SCHOPA0131">Capitulum decimum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0132">Proportio est duorum numerorum inaequalitas, vel sic: Proportio est
        duarum quantitatum eiusdem generis unius ad alteram inaequalitate vel excessu certa
        habitudo. Et quamvis proportiones sint plures ac infinitae, octo tamen artis praeceptores
        harmoniae deservientes prae ceteris in usum deferre voluerunt propter vocum consonantias ac
        consonantiarum partes.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0133">[Schanppecher, Musica figurativa, 17,1; text: Octo proportiones
        musicales, dupla, tripla, quadrupla, sesquialtera, sesquitertia, sesquiquarta, dupla
        superbipartiens, sesquioctava, continet symphoniam dictam, diapason, diapason diapente,
        bisdiapason, diapente, diatessaron, ditonus, semi-diapason diatessaron, tonus] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0134">Est igitur dupla proportio, quando maior numerus continet minorem
        dupliciter, ut quatuor ad duo, sex ad tria vel octo ad quatuor; musicaliter quidem, quando
        duae minimae contra unam ponuntur aut 4 contra 2 vel 8 contra 4, cuius signum est cifra
        algoristica binaria omnibus signis associata, ut hic: 2.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0135">[Exemplum 11]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0136">Discantus Dupla</p>
      <p xml:id="SCHOPA0137">[Schanppecher, Musica figurativa, 17,2; text: Discantus, Dupla]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0138">Tripla proportio est, quando maior numerus continet minorem
        tripliciter, ut 3 ad 1 vel 6 ad 2 aut 9 ad 3; musicaliter, quando tres minimae ponuntur
        contra unam aut 6 contra 2 vel 9 contra 3, cuius signum est cifra ternaria algoristica, ut
        hic: 3. Exemplum:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0139">[Exemplum 12]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0140">Discantus Tripla</p>
      <p xml:id="SCHOPA0141">[Schanppecher, Musica figurativa, 17,3; text: Discantus, Tripla]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0142">Quadrupla proportio est, quando maior numerus continet minorem
        quadrupliter, ut 4 ad 1 vel 8 ad 2, 12 ad 3; musicaliter, quando quatuor minimae contra unam
        ponuntur aut 8 contra 2, aut 12 ad 3, cuius signum est quaternaria cifra algoristica
        cuilibet <pb n="[18]"/>adiuncta signo, ut hic: 4. Exemplum:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0143">[Exemplum 13]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0144">Discantus Quadrupla</p>
      <p xml:id="SCHOPA0145">[Schanppecher, Musica figurativa, 18,1; text: Discantus, Quadrupla] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0146">/p. 69/ Sesquialtera proportio est, quando maior numerus continet
        minorem semel et eius alteram partem, ut quando tres minimae contra duas ponuntur vel 6 ad
        4, dicitur quoque alio nomine sexdupla, cuius signum est ternaria cifra algoristica posita
        supra binariam, ut hic: 3/2. Hemiola autem penes colorem cognoscitur, Exemplum:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0147">[Exemplum 14]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0148">Discantus Sesquialtera</p>
      <p xml:id="SCHOPA0149">[Schanppecher, Musica figurativa, 18,2; text: Discantus,
        Sesquialtera]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0150">Sesquitertia proportio est, quando maior numerus continet semel minorem
        et eius tertiam partem, ut 4 ,ad 3 vel 8 ad 6; musicaliter, quando 4 minimae contra 3 vel 8
        contra 6 proferuntur, cuius signum est cifra quaternaria posita supra ternariam, ut hic:
        4/3, vel semicirculus reversus, ut hic: [CL]. Exemplum:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0151">[Exemplum 15 [staff5]]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0152">Discantus Sesquitertia</p>
      <p xml:id="SCHOPA0153">Sesquiquarta proportio est, quando maior numerus continet in se minorem
        semel et eius quartam partem, ut 5 ad 4 vel 10 ad 8; et sic musicaliter, quando 5 minimae
        proferuntur contra 4, aut 10 contra 8, cuius signum est quinaria virgula algoristica posita
        supra quaternariam, ut hic: 5/4, vel semicirculus conversus cum puncto, ut hic: [CLd].
        Exemplum:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0154">[Exemplum 16 [staff5]]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0155">Discantus Sesquiquarta</p>
      <p xml:id="SCHOPA0156">Dupla superbipartiens est, quando maior numerus continet minorem bis et
        eius duas partes, ut 8 ad 3. Habet enim octo bis ternarium numerum et eius duas partes;
        musicaliter, quando 8 <pb n="[19]"/>minimae contra 3 proferuntur aut 16 ad 6, cuius
        proportionis signum est octonaria cifra posita supra ternariam, ut hic: 8/3, vel
        semicirculus conversus cum virgis et puncto, ut hic: [CLddim].</p>
      <p xml:id="SCHOPA0157">[Exemplum 17 [staff5]]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0158">Dicantus Dupla superbipartiens</p>
      <p xml:id="SCHOPA0159">/p. 70/ Sesquioctava proportio est, quando maior numerus continet
        minorem semel et eius octavam partem, ut 9 contra 8, vel 18 ad 16. Est enim octonarius
        dimidium 16, cui additur octava pars, et erunt 18; musicaliter, quando 9 minimae ponuntur
        contra 8, vel 18 contra 16, cuius signum est cifra 9 posita supra 8, ut hic: 9/8 vel sic
        )/8.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0160">[Exemplum 18]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0161">Discantus Sesquioctava</p>
      <p xml:id="SCHOPA0162">Etsi haec modica proportionum discussio non ad perfectam musicae
        demonstrationem conducat, confert nihilominus ingentem utilitatem quibuslibet cantare
        volentibus. Nam saepenumero quorundam musicorum capitosa mens huiusmodi proportiones nititur
        confundere, ita ut contra praeceptorum ordinationem ac etiam ex omni parte bene fundatam
        positionem quidam male fundare, quidam signa pervertere, quidam triplam sesquialterae
        immiscere aut aliam pro alia ponere solent, dicentes, ne forte noscantur. Insuper et
        gloriantur se quid novi fecisse nemini praeter ipsos notum, non attendentes, quod et fatuus
        et amens animo concipere potest, quod nemo praeter eum novit, sicut et caupo indoctus, qui
        debita parieti inscribit signo sibi solo legibili. Quapropter proportiones illas annectere
        volebamus, quo facilius ab omnibus huic scientiae studere volentibus intelligi possint.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0163">
        <pb n="[20]"/>De modo componendi seu contrapuncto simplici</p>
      <p xml:id="SCHOPA0164">Pars quarta</p>
      <p xml:id="SCHOPA0165">Visa itaque prioribus partibus compendiosa sufficientique informatione
        eorundem, quae non modo ad Gregorianum cantum, verum ad totius Pythagorici cantus
        cognitionem maxime conducere videbantur. Postremo vero hac ultima parte de modo componendi
        seu contrapuncto simplici quippiam disseramus. Quae, tametsi realiter idem sint, tamen (cum
        modus componendi quoad diversarum vocum compositionem, contrapunctus vero ad plani cantus
        sortisationem consideretur) nihil prohibet ea ratione differre. Est enim sortisare, ut
        summatim dicamus, cantum nonnullum diversis melodiis improvise ordinare. Componere vero
        nihil aliud fore ac diversos cantus per discretas concordantias in unum colligere
        perhibemus. Est tamen duplex contrapunctus: coloratus videlicet, cum discantus aliquis sive
        plures per diversas figuras fundantur, tenore quoque ex diversis notarum speciebus
        composito; et simplex quidem, hic est, cum discantus nonnullus vel plures per semibreves
        dumtaxat fundantur in simplici tenore ex eisdem notulis composito, et de illo contrapuncto
        hac parte intendimus dividentes illam in sex capitula. /p. 71/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0166">Quid sit proportio, quid consonantia, quid dissonantia</p>
      <p xml:id="SCHOPA0167">Capitulum primum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0168">Proportio vero hic intenda fit, cum una vox distat ab alia vel
        gravitate vel acumine, talis distantia intervallum vocatur. Est enim intervallum soni acuti
        gravisque distantia, huiusmodi autem intervalla a musicis vel modi vel species nuncupantur.
        Quae licet secundum arithmeticos sint plures ac infinitae, cum numerus sit multiplicabilis
        in infinitum (nam 22, quae est dupla, <pb n="[21]"/>24, quae est tertia, 26, quae est
        quinta, et sic de aliis, quaeque istarum sub tribus duplis reperitur). Attamen communis usus
        cantorum et vocum possibilitas 20 contentatur vocibus, videlicet prima, 2, 3, 4, 5, 6, 7, et
        cetera, ulterius quidem numerando et procedendo usque ad vicesimam speciem. Ex his vero 12,
        puta primam, 3, 5, 6, 8, 10, 12, 13, 15, 17, 19, 20 dantur consonantiae. Est enim
        consonantia dissimilium inter se vocum in unum redacta concordia. Reliquae autem
        interceptae, scilicet secunda, 4,7,9, 11, 14, 16, 18 dissonantiae dicuntur, quarum nulla
        discantum ingreditur maxime simplicem, licet in discantu floribus ornato quaeque istarum cum
        minima vel seminima tangi possit. Est enim dissonantia duorum sonorum sibimet impermixtorum
        ad aures pervenientium aspera et iniocunda collisio, cum enim sibimet misceri nolunt et
        quoddammodo integer uterque conatur pervenire, et cum alter alteri officit ad sensum,
        uterque insuaviter transmittitur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0169">Quae consonantiae dicantur perfectae, quae imperfectae, et quare ita
        vocentur</p>
      <p xml:id="SCHOPA0170">Capitulum secundum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0171">Consonantiae bipartitae sunt, quaedam enim, scilicet 1, 5, 8, 12, 15,
        19 perfectae vocitantur, quoniam per se stare possunt, neque una et eadem tam ascendendo
        quam etiam descendendo uti debeamus. Ceterae vero, puta 3, 6, 10, 13, 17, 20 imperfectae
        sunt, tum quia per se nulla stare potest, sed semper post se perfectam exigit sibi
        viciniorem, unde suam recipiat essentiam et perfectionem, tum etiam quia una et eadem
        saepenumero utimur in ascensu atque descensu. Rursus quidem illas ipsas nostri ita divisere:
        Has enim, quae ceteris essent molliores, deorsum praecipitarent ad consonantiam perfectam
        statim sub ea contentam, <pb n="[22]"/>tamquam ad proximiorum eius essentiam et
        perfectionem, maxime tenore consurgente. Sed acutae sursum tenderent ad concinentiam maiorem
        supra ipsam, praecipue tenore descendente vel saltem unisonum faciente. Quo fit, ut tertia
        mollis, quam ipsi semiditonum nuncuparunt, unisonum exigit; et tertia dura, quam ditonum
        dixere, quintam; et sexta maior vel tonus cum diapente semper post se duplam requirit; sexta
        vero minor, cum non ingreditur discantum simplicem, nulli speciei perfectae subordinanda
        censetur. Idemque cum ceteris agendum est, quoniam omnes ad praedictas quattuor reducuntur,
        comprehendentes enim 8, 15 sub unisono; 10, 17 sub tertia; 12, 19 sub quinta, et sub sexta
        13, 20. Quicquid enim post duplam reperitur, repetitio et reiteratio dici solet. /p. 72/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0172">[Schanppecher, Musica figurativa, 22,1; text: Consonantiae sunt
        quadrapartitae, 1, 3, 5, 6, 8, 10, 12, 13, 15, 17, 19, 20, quia unum et aequalem reddunt
        sonum, cetera in subiecta descriptione videantur.]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0173">[Exemplum 19]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0174">Sex consonantiae perfectae Sex imperfectae</p>
      <p xml:id="SCHOPA0175">[Schanppecher, Musica figurativa, 22,2; text: Sex consonantie perfecte,
        Sex imperfecte, 1, 3, 5, 6, 8, 10, 12, 13, 15, 17, 19, 20] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0176">[Exemplum 20]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0177">Octo dissonantiae Concordantiarum comparationes</p>
      <p xml:id="SCHOPA0178">[Schanppecher, Musica figurativa, 22,3; text: Octo dissonantie,
        Concordantiarum comparationes, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17,
        18, 19, 20]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0179">De vocum compositione</p>
      <p xml:id="SCHOPA0180">Capitulum tertium</p>
      <p xml:id="SCHOPA0181">Cupiens igitur componere quippiam, imprimis tenorem vel etiam alium
        chorum ponat ad placitum, necesse est. Ita tamen, ut bene formetur secundum toni exigentiam,
        sub quo regulatur. Sitque <pb n="[23]"/>cautus in contexendis proportionibus, ne quid minus
        aptae, puta vel tritonum vel semidiapente, aut denique quempiam alium inusitatum modum
        ponere conetur neque magnis intervallis ipsum tenorem conficiat, sed punctatim per secundas,
        tertias, quartas procedere plurimum eundem exornat, nonnumquam tamen etiam per quintas et
        sextas, sed non nisi in certis tonis. Maiori tamen ope conandum censeo, melodiae quis
        studeat discretae et amabili, et cum tenor nimis basse processerit, sursum transponatur ad
        quartam vel quintam aut denique uspiam alibi, cum recte neumari poterit ibidem, quibus ita
        dispositis ponantur tunc alii chori modo, quo sequitur. /p. 73/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0182">Quid sit discantus, unde dicatur et quo pacto formetur</p>
      <p xml:id="SCHOPA0183">Capitulum quartum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0184">Discantus est aliquorum diversorum cantuum consonantia, dicitur enim
        discantus quasi diversus cantus, eo quod illi cantus, quibus discantus conficitur, differe
        debeant, ita videlicet, si unus ascendit, alter descendat, et econverso, possunt tamen simul
        ascendere vel descendere propter cantuum pulchritudinem. Nos vero discantum pro uno dumtaxat
        choro, puta altiori accipientes, eisdem regulis formemus.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0185">Prima regula, quod omnis cantilena in consonantia aliqua perfecta
        incipi et terminari debeat, nisi vocum multitudo hoc aliter cogat fieri.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0186">Secunda regula, quod numquam duae consonantiae perfectae eiusdem
        speciei se simul in ascensu vel descensu sequi debeant, nisi in unisono. Potest nihilominus
        octavam sequi quinta vel econverso, ita videlicet, ut tres consonantiae perfectae diversarum
        specierum se simul comitentur et non plures. Tres tamen <pb n="[24]"/>vel quattuor
        consonantiae imperfectae similes se sequi possunt, maxime tenore punctatim consurgente aut
        cadente.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0187">[Exemplum 21]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0188">bene valet non valet bene valet bene valet</p>
      <p xml:id="SCHOPA0189">[Schanppecher, Musica figurativa, 24,1; text: bene valet, non valet] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0190">Tertia regula, quod consonantiae proximiores in discantu quaeri
        debeant, verbi gratia: tertiam mollem sequatur unisonus, tertiam duram quinta, nonnumquam
        tamen etiam eam octava sequi potest, tenore cadente ad diapente. Semper autem sextam maiorem
        sequatur dupla, tenore praecipitante per unum gradum, sexta vero minor discantum non
        ingrediens ob sui duritiem et discrepantiam, quintam non requirit, si tamen eundem
        ingreditur, hoc fit non nisi multis sextis punctatim descendentibus.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0191">[Exemplum 22]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0192">tertia mollis tertia dura tertiam sequitur octava sexta maior</p>
      <p xml:id="SCHOPA0193">[Schanppecher, Musica figurativa, 24,2; text: tercia mollis, tercia
        dura, terciam sequitur octaua, sexta maior] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0194">Quarta regula, quod in omnibus choris consonantiae perfectae cum
        imperfectis misceri debent, ita quod inter duas perfectas una mediat imperfecta et econtra,
        verbi gratia: inter unisonum et diapente tertia, inter diapente et duplam sexta, inter hanc
        quoque et 12, 10. Tres tamen aut quattuor /p. 73/ tertiae vel decimae, ut dictum est, se
        sequi possunt, dum una perfecta sequatur, quam requirunt.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0195">Quinta regula, quod numquam plures sextae in ascensu se sequi possunt,
        quamvis hoc ipsum in descensu optime fieri poterit, ita tamen, ut ultimam istarum sequatur
        una perfecta, puta ipsa dupla, quam requirit. Potest tamen nonnumquam sextam sequi 10,
        tenore cadente ditono vel ad diatesseron, nonnumquam etiam sequi poterit eam ditonus tenore
        ascendente per diatesseron.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0196">[Exemplum 23]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0197">Non valet, bene valet, sextam sequitur 10, eandem sequitur ditonus</p>
      <p xml:id="SCHOPA0198">[Schanppecher, Musica figurativa, 24,3; text: Non valet bene valet
        sextam sequitur 10 eandem sequitur dytonus]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0199">Sexta regula vult discantum numquam vel raro poni debere supra tenorem
        in quinta, posito tamen contrapuncto infra tenorem <pb n="[25]"/>in dupla, immo saepenumero
        in tertia, sexta, octava vel decima poni poterit et hoc secundum consonantiarum
        exigentiam.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0200">Ultima regula vult eundem semper formalibus clausulis claudi. Neque
        saltum pati ad diapason deorsum, licet bene sursum, ita tamen, ut semper dulcior melodia
        observetur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0201">De formatione contrapuncti</p>
      <p xml:id="SCHOPA0202">Capitulum quintum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0203">Prima regula, si discantus ponitur cum tenore in unisono, bassus poni
        potest in 3, 5, 8, 10, 12 infra tenorem. Sic quoque, cum bassus positus fuerit cum tenore in
        unisono, discantus in simili forma poni poterit supra tenorem.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0204">Secunda regula, si autem discantus ponitur in tertia supra tenorem,
        bassus poni poterit in 3, 8, 10 infra tenorem, nonnumquam etiam in sexta, dum fit de sexta
        in octavum clausulatio. Sic quoque, si bassus ponitur in tertia infra tenorem, discantus
        potest sibi iungi in 3, 6, 8, 10 supra tenorem.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0205">Tertia regula, quando discantus ponitur in quinta supra tenorem, bassus
        potest sibi iungi in unisonum cum tenore vel in tertia supra tenorem. Sed infra non nisi in
        diapason et interdum etiam in sexta, cum tenor discantus formam assumpserit, dumque fit de
        sexta in octavam clausulatio, manente discantu cum contrapuncto in decimis, talis enim
        disposito dulcissimum reddit sonum. Sic quoque, si bassus ponitur in quinta sub tenore,
        discantus potest sibi iungi in unisone, sexta vel octava.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0206">Quarta regula, si discantus ponitur supra tenorem in sexta, bassus
        debet poni in quinta vel saltem in tertia, aut in 12 vel saltem in 10 infra tenorem. /p.
        75/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0207">
        <pb n="[26]"/>Quinta regula, si discantus fuerit positus in octava supra tenorem, bassus
        debet poni in 3, 5 supra tenorem, vel in 3, 5, 8, 10, 12 infra tenorem. Si autem bassus
        ponitur in octava infra tenorem, discantus potest sibi iungi in eisdem concordantiis iam
        dictis supra tenorem.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0208">Sexta regula, si discantus ponitur in 10 supra tenorem, bassus poterit
        poni in 3, 5, 8 supra tenorem, aut in tertia, 8 vel 10 infra tenorem.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0209">Septima regula, si bassus ponitur in 10 infra tenorem, discantus potest
        sibi iungi in tertia, sexta, 8 vel 10 supra tenorem et cetera. Sed si bassus fuerit positus
        in 12 sub tenore, discantus potest poni in sexta vel octava supra tenorem, nonnumquam etiam
        in quarta supra tenorem, contrapuncto stante in 12, 5 vel saltim in tertia sub tenore.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0210">[Exemplum 24]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0211">Exemplum primae regulae, secundae regulae, tertiae regulae, quartae,
        quintae regulae, sextae, septimae regulae</p>
      <p xml:id="SCHOPA0212">[Schanppecher, Musica figurativa, 26,1; text: Exemplum prime regule,
        secunde regule, tertie regule, quarte, quinte regule, sexte, septime regule]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0213">Quibus clausulis debeat claudi unaquaeque vocum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0214">Capitulum sextum</p>
      <p xml:id="SCHOPA0215">Omnis enim cantilena quoad discantum, tenorem et bassum non nisi
        formalibus clausulis vult clausulari. /p. 76/</p>
      <p xml:id="SCHOPA0216">[Exempla 25-27]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0217">[25] Omnis clausula discantus ex tribus notis constituta semper habebit
        ultimam sursum.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0218">[26] Sed omnis clausula tenoris ex totidem notis constituta habebit
        ultimam deorsum.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0219">[27] Clausulae contrapuncti diversimode formantur, iste tamen processus
        in omni positione communiter observatur.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0220">[Schanppecher, Musica figurativa, 26,2; text: Omnis clausula discantus
        ex tribus notis constituta semper habebit vltimam sursum. Sed omnis clausula tenoris ex
        totidem notis constituta habebit vltimam deorsum. Clausulae contrapuncti diversimode
        formantur. iste tamen processus in omni positione communiter obseruatur.] <figure>
          <graphic url="/images/SCHOPA_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="SCHOPA0221">
        <pb n="[27]"/>Regula</p>
      <p xml:id="SCHOPA0222">Omnis igitur discantus, in quacumque clave ponatur, semper eius
        penultima debet poni in sexta supra tenorem et bassus in eadem nota in quinta infra tenorem,
        ut hic:</p>
      <p xml:id="SCHOPA0223">[Exemplum 28]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0224">[Schanppecher, Musica figurativa, 27,1]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0225">Est tamen summopere advertendum, quod, si tenor clauditur in mi,
        discantus debet sibi iungi ut supra, penultima autem contrapuncti poni debet in tertia et
        non in quinta infra tenorem. Sed si tenor discantus clausulam assumpserit, capiat discantus
        formulam tenoris clausulando de /p. 77/ tertia in unisonum cum tenore, et stabit penultima
        contrapuncti in tertia, vel etiam clausulando de quinta in tertiam, ita tamen, ut bassus cum
        tenore clausuletur de sexta in octavam sitque positus sub discantu in decima.</p>
      <p xml:id="SCHOPA0226">[Exemplum 29]</p>
      <p xml:id="SCHOPA0227">Exemplum primi secundi tertii quarti</p>
      <p xml:id="SCHOPA0228">[Schanppecher, Musica figurativa, 27,2; text: Exemplum primi, secundi,
        tercii, quarti]</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
