<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Musicae rudimenta</title>
        <title type="abbrev">VOGMUS</title>
        <author><persName>Vogelsang, Johannes</persName></author>

      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Thesaurus Musicarum Latinarum</edition>
        <respStmt>
          <resp>Editor</resp>
          <persName>Elisabeth Honn</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrector</resp>
          <persName>Andreas Giger</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Advisor</resp>
          <persName>Thomas J. Mathiesen</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Thesaurus Musicarum Latinarum</publisher>
        <date when="1996">1996</date>
        <availability>
          <p>Distributed for scholarly use.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="edition"> Renate Federhofer-Koenigs, "Johannes Vogelsang und sein Musiktraktat
          (1542): Ein Beitrag zur Musikgeschichte von Feldkirch (Vorarlberg),"
            <emph>Kirchenmusikalisches Jahrbuch</emph> 49 (1965), 76–113. As a work, this treatise
          is in the public domain. As a raw transcription, this file is free of copyright and may be
          reproduced and distributed freely. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <p xml:id="VOGMUS0001">
        <pb n="[76]"/>MUSICAE RU=/DIMENTA PER JOAN[NEM]/Vogelsangum Lindauiensem tam/fideliter quam
        compendiose/congesta JOAN[NES] PEDIONEUS RHAE=/tus ad litterarum tyrunculos</p>
      <p xml:id="VOGMUS0002">Qui cupis in teneris, statim perdiscere cantum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0003">Annis haec Musae prima elementa para,</p>
      <p xml:id="VOGMUS0004">Quae tibi cui nomen cantus foecere volucrum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0005">Succincto tradit colligit atque libro.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0006">[pag. 1] JOANNES/VOGELSANGUS LINDA=/uiensis optimae pariter et spei et
        indo=/lis iuveni Balthassari Froelichio Glo=/riensi, discipulo suo perdilecto/ Salutem
        Plurimam Dicit.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0007">Cum inter alias ludi litterarii molestias nequaquam in postremis
        numerandum vel te teste, Balthassar optime, sit, quod tam varias tamque plurimas in templis
        indies cantiones cantitare ex officio meo tenear constetque iam olim, quod musica semper
        inter artes liberales ab ipso ferme mundi exordio recepta fuerit. Non potui praetermittere,
        quin hac in parte et memetipsum et pueros, quibus erudiendis praesum pro nostro captu ac
        ipsorum modulo iuvarem. Permagni enim fidelis praeceptoris interesse nosci, discipulis suis
        undequaque consultum velle. Collegi itaque ex optimorum simul ac doctissimorum musicorum
        libris eiusmodi musicam introductionem, ut tum prima artis huius elementa brevi epitome
        quemvis inde <pb n="[77]"/>quam facillime percepturum promittere ausim, tum plane pervasum
        habeam, hic me [pag. 2] talem viam etiam industrioribus stravisse, ut sine ambage rectissimo
        compendio ad eos cognoscendos, qui ista vel copiosius vel subtilius tractant, pervenire
        possint. Videorque opere pretium me non modo Veldkirchianae iuventuti utile, sed aliis
        quoque haud parum multis, quibus nobilissimae huius artis fundamenta desunt, non poenitendum
        fecisse. Nam uti musica carere scholae non possunt, ita eam apte et minimo cum labore
        adulescentulis tradere non vulgaris est fructus. Quare constitui erudimenta haec per
        chalcographum nulla alia ratione emittenda esse, quam ne pueri, quibus post prima statim,
        elementa in nostro ludo musicam perlibenter studioseque inculcare soleo, toties eadem
        exscribere saepiusque non sine temporis iactura rescribere cogantur. Denique, ut minimo
        taedio tyrocinium hic facientes suam quoque operam et auxilium in iniuncto mihi officio
        subinde dexterius praestari queant. Porro quicquid id laboris et usus est, mi Balthassar,
        tibi dedicare praecipuo volui, tum propter egregiam tuam indolem, qua ni animum a litteris
        avocaveris summos tibi tuisque honores etiam ante tempus parabis, sat scio, tum maxime ob
        innumera, quae in me spectabilis pater tuus contulit beneficia. Curabis [pag. 3] itaque pro
        utriusque humanitate, ut laetis suscipiatur frontibus, quod nos prompto offerimus animo.
        Atque aliud aliquando, dum in virum, quem speramus, evaseris a virulentia sycophantarum, nec
        non calumniatorum morsibus adserere et propugnare non dubites. Vale ex ludo nostro
        Veldkirchii Rhaetiae, natali Mathiae anno Christiani partus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0008">M. D. XLII</p>
      <p xml:id="VOGMUS0009">[pag. 4]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0010">Musicae rudimenta</p>
      <p xml:id="VOGMUS0011">[Definitio musices in marg.] Musica est ars recte canendi modulandive
        cognitionem administrans. [Divisio eius in marg.] Vel est scientia harmoniae sonorum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0012">[Theorica in marg.] Musica autem duplex est, scilicet theorica et
        practica. Theorica est, quae regulas canendi et componendi tum tradit tum speculatur.
        [Practica in marg.] Practica est, quae usum habitumque canendi ipso actu dat.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0013">Et haec rursum bimembris existit, scilicet:</p>
      <p xml:id="VOGMUS0014">[Choralis in marg.] Choralis, in qua cantus aequales habet notas, quae
        uniformiter absque incremento vel decremento prolationis proferuntur. Cuius fundamenta prior
        libelli huius pars demonstrat.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0015">[Figuralis in marg.] Figuralis, in qua cantus inaequales habet notas,
        quae iuxta signorum ac figurarum diversitatem prolatione augentur atque minuuntur. De qua,
        quam fieri potest succinctissime, posterior libelli huius pars tractabit.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0016">Porro figuralis musica nova etiam et mensuralis appellatur, choralem
        autem veterem, planam et vulgo etiam Gregorianam appellant.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0017">[pag. 5] Exemplum sequitur de plana musica, ubi notae nec minui neque
        crescere solent.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0018">[KMJ49:77] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_01GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0019">
        <pb n="[78]"/>Exemplum de musica mensurali, ubi variae notularum figurae -- iam augmentum,
        iam vero decrementum -- patiuntur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0020"
        >[ClefF3,Svcd,pt,Scd,Svcd,pt,M,Sv,Mv,Svcd,Scd,Scd,Svcd,Sv,pt,Svcd,Mv,Mv,Mv,Sv,Mv,Lv on
        staff4]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0021">Prima horum rudimentorum pars, in qua planae musicae fundamenta
        traduntur</p>
      <p xml:id="VOGMUS0022">[Musices capita in marg.] Musicae septem sunt capita sive articuli,
        quibus absolvitur, scilicet: figura sive nota, vox, clavis, solmisatio, mutatio,
        intervallum, tonus. Quibus et in primis additur linea et spatium; his enim duobus continetur
        omnis cantus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0023">De notis, caput primum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0024">[Figura in marg.] [pag. 6] Nota est character lineis spatiisque
        appositus, cantus modulum demonstrans. Haec quidem a signo, quo scribitur, nomen habet:
        Graece [phthongos] appellatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0025">Notae omnes aequali prolatione mensuraque in chorali cantu
        pronunciantur, etiam si diversis pingantur figuris.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0026">Duplex autem est nota in chorali cantu. [Simplex in marg.] Simplex
        scilicet, quae alteri notae non adhaeret. [Composita in marg.] Et composita, quae alteri
        notae assuitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0027">Ubi notandum, quod semper singulis simplicibus notis singulae textus
        syllabae applicari debent. Compositis vero notis solum priori notae verbi vel textus syllaba
        applicatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0028">[KMJ49:78,1; text: Notae, Simplices, vt, Compositae, Da pacem domine in
        diebus nostris. Vir dilectus a deo.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0029">De vocibus, caput secundum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0030">[Vox in marg.] [pag. 7] Vox musicalis est signum modulationis, quo
        cantus rite effertur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0031">[KMJ49:78,2; text: Voces sunt sex, ut, re, mi, fa, sol, la, Quae ita
        modulantur, Supremis, Infimis, tribus vocibus in cantus, descensu, ascensu, utimur]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0032">
        <pb n="[79]"/>Hae autem sex voces inter se differunt</p>
      <p xml:id="VOGMUS0033">[KMJ49:79,1; text: Nam, ut, re, mi, et, fa, sol, la dicuntur,
        [rob]-molles, naturales, [sqb]-durales, sonum enim praebent, levem, mediocrem, asperum]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0034">[Mutua vocum sublevatio in marg.] Porro voces iam dictae ad cantum
        quemcumque solmisandum sufficiunt, quousque etiam progrediatur. Possunt enim sese levare
        mutuo iuxta ascensum ac descensum. Ita tamen ut eiusdem naturae voces aequatissime
        conveniant, durae nempe cum duris, molles vero cum mollibus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0035">Unde illud</p>
      <p xml:id="VOGMUS0036">In duram mollis vocem numquam neque contra,</p>
      <p xml:id="VOGMUS0037">Vox vero naturalis mutatur utrinque.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0038">De cantus cognitione</p>
      <p xml:id="VOGMUS0039">[Cantus, Trinitas in marg.] Quandoquidem cantus ex vocibus in trinam
        [pag. 8] divisionem incidentibus conflatur, is quoque in trifariam scinditur naturam,
        scilicet [sqb]-duralem, naturalem atque [rob]-mollem.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0040">[Cantuum initia et fines in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0041">[KMJ49:79,2; text: Cantus, [sqb]-duralis, [rob]-mollis, naturalis, est,
        qui mi fa neque, habet in [rob]-fa-[sqb]mi, durum neque [rob]-molle, consignatum habet, Item
        is cantus dicitur, qui exordium sumit in, G, F, C, finem vero in e, d, a, qualicumque]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0042">Iuxta illud</p>
      <p xml:id="VOGMUS0043">In C natural, F [rob]-mol, Gque [sqb]-dural.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0044">In a natural, d [rob]-mol, eque [sqb]-dural.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0045">[sqb]-durum triplico, reliquos cantus geminabo,</p>
      <p xml:id="VOGMUS0046">Ut est principium cantus, ubique la finis.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0047">Hae tres cantuum rationes in subiectis clarent exemplis.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0048">[KMJ49:79,3; text: Exemplum cantus [sqb] duralis. Exemplum naturalis
        cantus. Exemplum de cantu molli.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0049">
        <pb n="[80]"/>[Mixtus in marg.] [pag. 9] Est et cantus mixtus, qui aliquando mi, aliquando
        fa in [rob]-fa-[sqb] mi habet alternatim. Nam nullus ferme cantus per se vel [sqb]-duralis
        vel naturalis aut [rob]-mollis tantum, sed plerumque mixtus existit. Quia iam de naturali in
        [sqb]-duralem, nunc de [sqb]-durali in [rob]-mollem fit processus. Unde omnis cantus proprie
        loquendo mixtus dicitur, ut clare subsequens demonstrat exemplum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0050">[KMJ49:80; text: Naturalis, [sqb] duralis, bmollis] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_02GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0051">[Fictus in marg.] Est praeterea cantus fictus, voces ficticias atque a
        clavibus alienas usurpans, quae nec in eis, neque in earum octavis inveniuntur. De quo
        planius infra.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0052">[pag. 10]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0053">De clavibus, caput tertium</p>
      <p xml:id="VOGMUS0054">[Clavis quid in marg.] Clavis est littera, docens in qua linea spatiove
        quaelibet vox cantari debeat. [Unde dicta in marg.] Vel: Clavis musica est reseratio cantus.
        Dicta autem est clavis musical methaphorice a clave ferrea, quod -- ut illa seram -- ita
        haec cantum apperit.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0055">[Claves quod in marg.] Sunt autem claves septem ac totidem litteris,
        videlicet a, b, c, d, e, f, g notatae. Quibus pro initiali fundamento ponitur [Gamma]
        littera graeca ad denotandum, quod musicae praeceptiones a Graecis originem primo
        traxerint.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0056">[Numero quidem 20 in marg.] Porro ex septem istis clavibus fiunt per
        repetitionem omnino viginti claves, ut suo ordine in scala patebit. Tot enim pro humana voce
        sufficiunt, licet longe plures per litterarum crebram repetitionem superaddi adhuc
        possent.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0057">[Clavium differentiae in marg.] Ceterum claves inter se differunt; nam
        quaedam capitales, quaedam minutae et quaedam geminatae appellantur, a septem videlicet
        litterarum dispositione. Quia priores septem post [Gamma]-ut magnis, sequentes deinde septem
        tenuibus, extremae autem quinque duplicatis sive geminis scribuntur formis. [Quod voces
        quaeque clavium possideat in marg.] Et e clavibus quatuor habent unam vocem [pag. 11] sex,
        tres et reliquae omnes duas, ut in scalae figura prae oculis infra dilucide depingitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0058">At in litterarum sive clavium situ [rob]-fa-[sqb] mi pro una duntaxat
        clave numerabitur, cum tamen natura sint duae.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0059">[[rob]-fi [sqb]-mi clavis gemina in marg.] Quia [rob] orbiculare fa,
        [sqb] vero quadrum mi denotat. Idem de octava eius superiore [rob][rob]-fa-[sqb][sqb] mi
        sentiendum est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0060">De scala musicae</p>
      <p xml:id="VOGMUS0061">[Scala quid in marg.] Scala est quoddam organum a similitudine sic
        vocatum, viam dirigens ad omnem cantum musicalemque scientiam.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0062">
        <pb n="[81]"/>[Scalae utilitas in marg.] Hanc quidem bene didicisse refert plurimum, cum sit
        totius musicae fundamentum, quod, qui ignorat, in cantu quasi coecus in ignota regione
        versatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0063">Assuescendum est igitur clavibus, ut eas acriter memoriae mandemus, ut
        et non praemeditati etiam sciamus, quas voces quaeque teneat clavis, ne mi canamus, ubi fa
        canendum sit aut econtra.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0064">Clavium vero omnium seriem decem lineis ac spatiis totidem subscripta
        declarat figura.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0065">[pag. 12]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0066">Typus scalae musicae clavium syntagma et differentias continens</p>
      <p xml:id="VOGMUS0067">[KMJ49:81; text: Clauium quedam dicuntur, Geminatae que et excellentes.
        Paruae uel minutae, Superacutae. Acutae et affinales. Magnae seu Capitales. Finales. Graues.
        [Gamma] ut, A re, [sqb] mi, C fa ut, D sol re, E la mi, F fa ut, G sol re ut, a la mi re, b
        fa [sqb]mi, c sol fa ut, d la sol re, e la mi, f fa ut, g sol re ut, aa la mi re, [rob][rob]
        fa [sqb]mi, cc sol fa, dd la sol, ee la]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0068">Harum quaelibet litterarum et clavium aliter, quam alia de industria
        hic ponitur, figuratur appellaturque.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0069">[pag. 13]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0070">Scalae explanatio</p>
      <p xml:id="VOGMUS0071">[Capitalium, Graves in marg.] Ex capitalibus clavibus quatuor
        inferiores graves nuncupatae, graviorem sonum respectu aliarum emittunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0072">[Finales in marg.] Et reliquae eo finales sunt dictae, quod omnis
        cantus non transpositus regulariter in eis se finit.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0073">
        <pb n="[82]"/>[E minutis in marg.] Item ex clavibus minutis tres inferiores ideo dicuntur
        confinales, quod finalibus sint propinquae. [Affinales sive acutae in marg.] In quibus et
        cantus transpositus finitur. Hae quoque dicuntur acutae, quia acutiori sono inferioribus se
        efferuntur. Ceterae vero ex his, quae sunt superiores, vocantur superacutae ratione quidem
        positionis, [Superacutae in marg.] cum super acutas ponantur sonumque clariorem aliis
        reddant. Praeterea geminae ideo excellentes appellantur, [Excellentes in marg.] quod alias
        voces omnes sono suo acutissimo excellant.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0074">De clavibus signandis</p>
      <p xml:id="VOGMUS0075">Cum autem ineptum esset, omnes ab initio cantus ponere litteras, unam
        aut alteram in primis marginibus, hoc est, ante cantus inchoationem notarunt musici, ut ex
        ea ceterae dinoscantur, easquae vocarunt claves signatas.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0076">Frequentissime autem duas pingunt F-fa-ut [pag. 14] [Claves signatae
        principales in marg.] scilicet et c-sol-fa-ut quamquam et g-sol-re-ut, nonnumquam [Gamma]-ut
        vero signare vel dd-la-sol supervacaneum est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0077">Signatarum clavium scala ipsarumque signa in utroque cantu</p>
      <p xml:id="VOGMUS0078">[KMJ49:82; text: Claues signatae sunt communiter quinque, ddlasol,
        gsolreut, csolfaut, Ffaut, [Gamma]ut, Quod in chorali cantu consignatur sic, dd, g, c, F,
        [Gamma], In mensurali uero plerumque sic, G, Earumdem signa cantus utriusque]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0079">Notabile</p>
      <p xml:id="VOGMUS0080">Claves signatae in lineali situ omnes ponuntur distantque ab invicem
        singulae a singulis, quidem proximis per quintam, praeter [Gamma]-ut, quod ab F-fa-ut distat
        septimam.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0081">[Minus principales claves in marg.] Sunt et aliae claves signandae, sed
        minus praecipuae, scilicet [rob] et [sqb], quod vel ita aliquando signatur # #. Item antiqui
        cantores F-fa-ut [pag. 15] rubea linea in libris cantionalibus consignarunt. Et pariter
        quidam c-sol-fa-ut glauco colore depinxerunt, quo facilior clavium observatio canenti foret.
        Ad has igitur signatas omnes pueri tamquam ad scopum intendant animum discantque harum
        intervallo, certa deprehendere coniectura eas, quae signatae non sunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0082">[Septem sunt cantus et quilibet continet voces in marg.] Cognitis
        itaque clavibus videndum est, qua clave incipiat cantus. Et ut facilius pueri distantias
        sive intervallo omnino notent illisque assuescant, sequentes hae et quidem simplices
        deductiones eis tradi solent.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0083">
        <pb n="[83]"/>Deductiones sex vocum musicalium per totam scalam absque mutatione
        earumdem</p>
      <p xml:id="VOGMUS0084">[KMJ49:83; text: Exemplum prime deductionis quae est proprietatis [sqb]
        duralis, auspicatur in [sqb] ut, Finit in Elami. Exemplum secundae deductionis, quae est
        proprietatis naturalis, incipit in Cfaut, terminatur in alamire. Exemplum deductionis
        tertiae, quae est bmollaris proprietatis et inchoatur in Ffaut, exit in dlasolre. Exemplum
        quartae deductionis. DEDVCTIONES. quae est proprietatis [sqb] duralis, ex Gsolreut sumit
        initium, finem vero in elami et prime respondet deductioni. Exemplum quintae deductionis
        quae est proprietatis naturalis, ex csolfaut in aalamire, respondens secunde, scilicet,
        Primus naturalis, Primus bmollis, Secundus [sqb] duralis, Secundus naturalis.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_03GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0085">
        <pb n="[84]"/>[KMJ49:84; text: CANTVVM. secunde deductioni. Exemplum sextae deductionis,
        quae est bmollis, ex ffaut in ddlasol, respondens tertiae deductioni. DEDVCTIONES. Exemplum
        septimae ac ultime, deductionis, ex gsolreut in eela, per [sqb] duralem proprietatem,
        respondens primae ac quartae deductionibus. Secundus. bmollis, Tertius [sqb] duralis.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_04GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0086">[pag. 21]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0087">De solmisatione, caput quartum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0088">[Solmisatio in marg.] Solmisatio est cuiuslibet cantus per voces
        musicales -- iuxta mi et fa exigentiam -- regulata modulatio. [Duplex in marg.] Estque
        duplex: vera scilicet et ficta.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0089">[Vera in marg.] Vera est, quae eas tantum voces exprimit, quas suis in
        locis vel eorum octavis continent claves. In octavis namque idem vocum usus atque eadem
        mutatio est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0090">[Ficta in marg.] Ficta est, quae in quacumque clave vocem consonantiae
        causa fingere potest, perigrinam, duram videlicet vel mollem. Dicitur autem peregrina vox,
        quae neque in clave, qua canitur, neque eius octava continetur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0091">[Scala triplex in marg.] Cum itaque solmisandi ratio non sit uniusmodi,
        musicorum solertia tres scalas excogitavit, scilicet [sqb]-duralem, [rob]-mollem et
        fictam.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0092">[[rob]-mollis, [sqb]-duralis, ficta in marg.] Scala [rob]-mollis in
        [rob]-fa-[sqb] mi fa, [sqb]-duralis vero semper mi requirit. Ficta vero -- aut per mi, aut
        per fa patet --, idque in clavibus, ubi essentialiter vel mi, vel fa non habet hospicium, ut
        in schematibus versa pagella ad oculum liquet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0093">[Notabile de signatura in marg.] Quandocumque autem in cantione aliqua
        vel fa vel mi praeter naturam signatur, tunc signaturam eam quoad duraverit, sequi
        oportet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0094">
        <pb n="[85]"/>[pag. 22]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0095">Scala [sqb]-duralis et quae in ea fiunt mutationes</p>
      <p xml:id="VOGMUS0096">[KMJ49:85; text: [Gamma], F, c, g, dd, ut, re, mi, fa, sol, la,
        Ascensus. Descensus. Typus scalae [sqb] durae]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0097">Diligenter autem mutationum in his tribus schematis usum versiculi
        sequentes notentur. Vocibus utaris solum mutando duabus per re quidem sursum utatur, per la
        deorsum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0098">
        <pb n="[86]"/>[pag. 23]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0099">Scala [rob]-mollis et quae sub ea fiunt mutationes</p>
      <p xml:id="VOGMUS0100">[KMJ49:86; text: [Gamma], F, c, dd, Coniunctarum loca, b, Ascensus cum
        mutationibus. ut, re, mi, fa, sol, la, Descensus cum mutationibus. Typus scalae fictae.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_05GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0101">Hic infra [Gamma]-ut canitur ut, sicut in F-fa-ut. Similiter et in
        [Gamma]-ut re, sicut in G-sol-re-ut. Item in A-re mi, quemadmodum in a-la-mi-re; omnes enim
        claves ab una eademque littera incipientes octavae inter se sunt. De quibus et idem semper
        est iudicium.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0102">
        <pb n="[87]"/>[pag. 24]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0103">Scala ficta cum suis mutationibus</p>
      <p xml:id="VOGMUS0104">[KMJ49:87; text: Typus scalae bmollis, [Gamma], [sqb], F, b, c, g, dd,
        Ascensus. ut, re, mi, fa, sol, la, Descensus.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0105">[pag. 25] Scala haec coniuncta quoque vel musica ficta dici solet.
        Reperiuntur autem plures coniunctae in instrumentis musicalibus quam in ipsis
        cantilenis.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0106">Corollarium</p>
      <p xml:id="VOGMUS0107">[De octavis in marg.] In plana musica vocibus non ultra [Gamma]-ut
        descendendum. Ideo tres supremae claves non habent voces inferiores. Nec tres infimae
        superiores. Si vero in cantu figurali extra litteras scalae vel in imo vel supremo loco
        notulae aliquae expatiantur, ad octavae clavis rationem referendae sunt. Nam quaelibet
        litterarum in octava habet sibi similem, et quae voces in una sunt, eaedem possunt et esse
        in alia. Unde quaecumque voces in G-sol-re-ut sunt, eaedem possunt in [Gamma]-ut recte
        cantari et quae in a-la-mi-re, eaedem in A-re, quae in [rob]-fa-[sqb] mi, eae itidem in
        [sqb] mi. Neque etiam has voces, quae clavium dispositionem in scala excedunt, recte fictas
        -- quis vocet <pb n="[88]"/>--, quae in octavis reperiuntur, ut si la canatur in D-sol-re et
        caetera, quia in earum octavis expresse reperiuntur huiusmodi voces. [De coniunctis in
        marg.] Sed eas potius fictas dixeris, quas neque claves eae, ubi licentia usurpantur, neque
        octavae earum continent. Uti mi in F-fa-ut, sol in e-la-mi, fa in a-la-mi-re et caetera.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0108">[pag. 26]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0109">De vocum mutatione, caput quintum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0110">[Mutatio quid in marg.] Mutatio musica est unius vocis in aliam, in
        eadem clave unisona variatio.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0111">Ob vocum paucitatem et cantus pluralitatem reperta.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0112">[Voces mutationes in marg.] Ad hanc duae voces sunt necessariae,
        scilicet: Mutata, quae per mutationem relinquitur, et mutans, quae scilicet loco vocis
        mutatae assumitur. [Mutatio duplex in marg.] Est igitur mutatio duplex. [Explicita in marg.]
        Explicita vel vocalis, in qua vox mutans et mutata ambae exprimuntur. [Implicita in marg.]
        Implicita sive mentalis, in qua una vocum canitur et altera mente tenetur. Aptior haec est
        quam illa.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0113">[Quando mutatio fiat in marg.] Fit autem mutatio, quoties unica
        deductio, hoc est sex musicalium vocum progressio, ad alicuius cantilenae ascensum ac
        descensum non suffecerit. Nulla tamen mutatio fiat, nisi necessitas impellat.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0114">Pro vocum mutatione regulae</p>
      <p xml:id="VOGMUS0115">[Prima regula in marg.] In clavibus unam syllabam habentibus, nulla
        fieri potest mutatio. In quacumque vero clave duas voces habente, vox aliqua desinit in
        eadem et altera [pag. 27] (eiusdem tamen naturae, quae ab ea quarta distat) sibi obvenit.
        Quaeque enim vox eiusdem a quarta naturae est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0116">[Quomodo fiat mutatio in marg.] Mutantur itaque voces sic: Ascendendo
        vocis superioris mutatio fiat in inferiorem et descendendo contra inferioris in superiorem,
        ut in C-fa-ut: [Ascendendo in marg.] ascensu fa in ut commutatur, descensu ut in fa.
        [Descendendo in marg.] Sic in D-sol-re: sol in re et re in sol; in E-la-mi: la in mi et mi
        in la; in F-fa-ut: prorsus ut in C-fa-ut. Quarum mutationum haec sunt exempla:</p>
      <p xml:id="VOGMUS0117">[KMJ49:88; text: Exempla clauium duas uoces habentum. C. D. E. F.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_06GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0118">[[rob]-fa-[sqb] mi in marg.] In [rob]-fa-[sqb] mi autem et sua octava
        [rob][rob]-fa-[sqb] mi nulla fit mutatio, tum, quia voces non sunt unisonae, tum, quoniam
        [rob]-fa et [sqb] mi duae claves sunt et vox unius haud alterius clavis vocem mutari
        potest.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0119">
        <pb n="[89]"/>[Secunda regula in marg.] [pag. 28] In clavibus autem tres habentibus voces ad
        [rob]-fa-[sqb] mi clavem reliquas [?] dirigere, necesse est. Nam, si ascendas ac in
        [rob]-fa-[sqb] mi clave mi canatur, in G accipiendum est ut, non re, et in descensu ut
        rursum in sol mutandum. [Haec ex poetae Glariani Musicae fragmento quoddam exceptastis in
        marg.] Contra: Si in [rob]-fa-[sqb] mi canitur fa, tum eadem in clave re sumendum est, non
        ut, idemque re in descensu in sol vertendum est. Consimili modo de a-la-mi-re dicendum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0120">Sed d-la-sol-re la habet, siquidem fa in [rob] fuerit, sol vero, si mi
        in eadem. Pari modo de c-sol-fa-ut considerandum. Similiter et in dd-la-sol ac in cc-sol-fa
        inspiciendum est ad [rob][rob]-fa-[sqb] mi clavem. Nam, quando in [rob][rob] accipitur fa in
        dd-la-sol la, in cc-sol-fa sol sumitur, quando vero in [sqb][sqb] mi fuerit, tunc in dd sol,
        in cc fa accipere, necesse est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0121">Ad [rob]-fa-[sqb] mi itaque exigentiam omnis facienda est mutatio.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0122">[De [sqb]-duro in marg.] Ne autem ignoraretur, quando fa aut quando mi
        canendum sit in [rob]-fa-[sqb] mi, musici statim ab ipso cantilenarum initio, quoties fa
        [rob] tenue, [Deque [rob]-molli in marg.] quoties vero mi cantandum, nihil praenotare
        consueverunt. Sed potissime, quando mi vel fa signanda sint, ex tonorum ratione
        cognoscetur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0123">[pag. 28] Nam omnes toni in [rob] clave mi habent, exceptis quinto et
        sexto, qui fa in ea exposcunt, nisi contrarium signatura [rob] aut [sqb] specialiter
        iusserit utrinque.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0124">[Catholica in marg.] In summa in [sqb] mi, [rob]-fa-[sqb] mi et
        [rob][rob]-fa-[sqb] mi mi semper cantandum, nisi [rob] tenue speciatim ibidem signatum
        reperiatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0125">Exemplum clavium ternas habentium voces sequuntur</p>
      <p xml:id="VOGMUS0126">[KMJ49:89; text: G. A. C. D.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0127">
        <pb n="[90]"/>[pag. 31] Haec quidem exempla sunt, ubi qualitates cantuum non permutantur, ut
        aspero mollis immisceatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0128">[De longis saltibus in marg.] Postremo notandum, quod in longis
        saltibus, uti in octavis septimis, sextis, item in quintis, simpliciter voces sunt
        apprehendendae, ut in clavibus inveniuntur ruendo ex mi in mi, ex fa in fa vel ex aliis in
        alios modos absque mutatione.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0129">[KMJ49:90,1; text: Exempla.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0130">De clavium signatarum transpositione</p>
      <p xml:id="VOGMUS0131">Cum cantus non pluribus quinque et saepius quatuor solum notetur
        lineis, quas et aliquando excedere contingit. Inventa est quam decentissime clavium
        transpositio. [Clavium transpositio in marg.] Quae nihil aliud est quam prius signatae
        clavis, ob cantus ascensum vel descensum de linea ad lineam, translatio.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0132">[Regula in marg.] Et ut ipsae claves a suo situ cedunt, ita cum eis et
        notulae ipsae sese variant; hoc est, quantum [pag. 32] clavis transposita ascendit
        descenditve. Tanto altius pressiusve, notula immediate sequens cani debet, ut hoc sequens
        declarat exemplum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0133">[KMJ49:90,2]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0134">[Claves in marginibus transponendae sunt in marg.] Melius tamen
        faciunt, qui statim a prioribus marginibus, quoties fieri potest, claves transponere
        student. Nam cantus ipse hoc modo absque cantantis errore facilius transcurritur minusque
        interrumpitur. At malunt hoc loci quidam vel inferne subiicere, sed superne coaddere
        lineolam, quam clavium transpositionem admittere, quod, dum carta concedit, non illubens
        laudavero.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0135">De intervallis musicis, caput sextum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0136">[Intervallum quod in marg.] Intervallum est distantia vocis a voce
        penes elevationem vel depressionem eiusdem, [pag. 33] quod arsim et thesim appellant. Vel:
        Est soni acuti gravisque distantia.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0137">[Intervalla quot in marg.] Intervalla novem sunt usitata. Quorum nomina
        sunt: semitonium, tonus, semiditonus, ditonus, diatessaron, diapente, semitonium cum
        diapente, tonus cum diapente, diapason. Quibus et unisonus apponitur, licet intervallum
        proprie non sit, sed intervallorum principium, sicut unitas numerus non est, sed numerorum
        initium.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0138">
        <pb n="[91]"/>I.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0139">[Unisonus gleicher thon oder stimm in marg.] Unisonus est, quando eadem
        vox iterum atque iterum repetitur, ut si saepius ut, ut, ut, re, re, re, mi, mi, mi et
        caetera repetamus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0140">II.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0141">[Semitonium unvolkomne secund in marg.] Semitonium est secunda
        imperfecta fitque solum inter mi et fa proximum vel econtra.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0142">III.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0143">[Tonus ain yegliche volkomne secund in marg.] Tonus est perfecta et
        completa secunda, quae de proxima quaque notula in proximam abit, veluti ex ut in re, ex re
        in mi, demptis dumtaxat mi-fa simul connexis, quae non tonum, sed paulo minus quam toni
        dimidium faciunt. At cum ab invicem divisae ac aliis vocibus adnexae fuerint, tonum non
        minus faciunt quam aliae, quemadmodum mi cum re, fa cum sol et caetera.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0144">[Semitonium in marg.] [pag. 34] Porro semitonium et tonus dicuntur
        intervalla simplicia. Quia non ex aliis, verum alii ex ipsis conficiuntur. Item semitonium
        duplex est: [Maius et minus in marg.] Maius, quod fit inter fa et mi, et minus, quod de tono
        fingitur. Hoc plus quam tria commata seu gradus continet, sed quartum non explet. Illud
        autem quartum quidem superat, sed quintum non item implet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0145">IIII.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0146">[Semiditonus ain unvolkumne tertz in marg.] Semiditonus est tertia
        imperfecta et fit ex tono et hemitonio, ex re scilicet in fa et ex mi in sol
        progrediens.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0147">V.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0148">[Ditonus ain volkumne tertz in marg.] Ditonus est tertia perfecta ex
        duobus conflata tonis, scilicet ex ut in mi, ex fa in la ascendit et econverso.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0149">VI.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0150">[Diatessaron ain quart in marg.] Diatessaron est quarta submollis,
        intervallum scilicet vocis a voce per quartam, constans duobus tonis et uno semitonio. Eius
        species sunt: ut-fa, re-sol, mi-la.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0151">VII.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0152">[Diapente ain volkumne quint in marg.] Diapente est quinta perfecta,
        composita ex tribus tonis et uno semitonio. Huius sunt quatuor species: ut-sol, re-la, mi-mi
        et fa-fa.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0153">VIII.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0154">[Semitonus cum diapente unvolkumne sexta in marg.] [pag. 35] Semitonium
        cum diapente est sexta imperfecta, tonis tribus ac duobus hemitoniis constans. Cuius species
        sunt: re-fa ex A ad F, mi- sol ex [sqb]-mi ad G, mi-fa ex E ad c-sol-fa-ut.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0155">IX.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0156">[Tonus cum diapente volkumne sexta in marg.] Tonus cum diapente est
        sexta perfecta, concinnata ex quatuor tonis ac uno hemitonio. Duas tantum species habens,
        ut: la ex C-fa-ut ad a-la-mi-re, re-mi ex D-sol-re ad [rob]-fa-[sqb] mi et econtra.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0157">
        <pb n="[92]"/>X.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0158">[Diapason volkumne octava in marg.] Diapason est octava perfecta et
        integra, ex quinque tonis ac duobus hemitoniis resultans. Eius septem sunt species.
        Videlicet ex septem maioribus litteris ad septem minores. Et haec ex commixtione diatessaron
        ac diapente fit.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0159">[KMJ49:92; text: Exempla interuallorum. Ascendendo. Descendendo.
        Exemplum. Vnisoni. Semitonii. Toni. Semiditoni, Ditoni. Diatessaron: Diapentes. Semitonii
        cum diapente. Toni cum diapente. Diapason.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_07GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0160">[pag. 37]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0161">Observatiuncula</p>
      <p xml:id="VOGMUS0162">Notandum, quod notarum intervalla a quibusdam nominantur modi, sed
        improprie, cum modi sint, quos tonos vocamus, et ne id quidem proprie, cum tonus vox sit
        perfextae secundae adpropriata. Tonos autem vero nomine rectissimo [?] tropos appellaveris,
        si verborum elegantiam magis quam rem ipsam curare velis. [pag. 38] Nunc autem cantilena
        illa vulgata sequitur, quae omnia in se intervalla usitata includit. Eam ad maiorem cantus
        usum memoriamque haec eadem intervalla discentium iuvandam huc non inepte subnectendam
        duximus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0163">
        <pb n="[93]"/>[KMJ49:93; text: Cantilena interualli complectens, Ter trini sunt modi quibus
        omnis cantilena contexitur scilicet Vnisonus, Semitonium. Tonus, Semiditonus, Ditonus,
        Diatessaron Diapente Semitonium cum diapente, Tonus cum diapente ad haec sonus Diapason, Si
        quem delectat eius hunc modum esse cognoscat. Cumque tam paucis modulis tota harmonia
        formetur vltissimum est eas alte memoriae commendare, nec prius ab huiusmodi studio
        quiescere, donec vocum interuallis agnitis harmoniae totius facillime queat apprehendere
        notitiam. De interuallis prohibitis corollarium sequitur.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_08GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0164">EVOVAE</p>
      <p xml:id="VOGMUS0165">[Inusitata intervalla in marg.] [pag. 41] Intervalla sive notarum
        intercapedines inusitatae sunt: tritonus, semidiapente, ditonus cum diapente, semiditonus
        cum diapente (haec uno simul saltu prope in nullo sunt usu) et semidiapason, quae prorsus
        evitanda est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0166">
        <pb n="[94]"/>[Tritonus herte, scharpffe quart in marg.] Tritonus est quarta dura, a fa,
        quod est in F, ad mi, quod est in [sqb]-clave. Prohibetur propter asperitatem.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0167">[Semidiapente unvolkumne quint in marg.] Semidiapente est quinta
        imperfecta, ex mi, quod est in E, in fa, quod est in [rob]-clave et econtra.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0168">[Semiditonus cum diapente unvolkumne septima in marg.] [pag. 42]
        Semiditonus cum diapente est septima minor, ex quatuor tonis ac duobus hemitoniis absurde
        constans, ut in exemplo infra videbis.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0169">[Ditonus cum diapente volkumne septima in marg.] Ditonus cum diapente
        septima maiorem et duas habet species, scilicet ut-mi ex C ad [rob]-fa-[sqb] mi et fa-la ex
        F ad e. Unoque hemitonio deficit a diapason.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0170">[Semidiapason ungeburliche octava. in marg.] Semidiapason est octava
        imperfecta, quae ex quatuor tonis et tribus hemitoniis tenditur de mi ad fa, videlicet ex
        [sqb]-grave in [rob] tenue, ubi mi contra fa et ediverso canitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0171">[Annotatiuncula in marg.] Nota has voces, scilicet imperfecta, mollis,
        debilis, gravis minor pro eodem, quemadmodum et istas perfecta, aspera, fortis, acuta, maior
        pro synonimis hic in explanatione intervallorum sumi.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0172">[Exempla quinque intervallorum prohibitorum in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0173">[KMJ49:94; text: Exemplum: Tritoni: Semidiapentes. Semiditoni cum
        diapente. Ditoni cum diapente. Semidiapason.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_09GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0174">[pag. 43]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0175">De octo tropis seu modis musicis, quos chorales tonos vocare solent,
        caput septimum et ultimum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0176">[Tonus quid in marg.] Tonus est regula et dispositio, secundum quam
        omnis cantus suum cursum naturamque atque melodiam dirigit. Vel: Est certa ratio arsim
        thesimque cuiusvis cantus tam penes principium et medium quam finem demonstrans.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0177">[Toni quot in marg.] Toni hodie sunt octo. Quondam vero apud Graecos et
        priscos ecclesiasticos solum quatuor fuere, scilicet [protos, deuteros, tritos, kai
        tetartos]. Unde et quatuor tantum finales claves hodieque in usu habemus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0178">[Tonorum combinatio in marg.] Horum autem quemlibet posteritas cuncta
        innovans in duos partita est tonos, utputa: protum in primum et secundum, deuterum <pb
          n="[95]"/>in tertium et quartum, tritum in quintum [pag. 44] et sextum, tetartum septimum
        et octavum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0179">[Tonorum divisio, Authentici, Plagii in marg.] E quibus et eos, qui de
        impari numero sunt, authenticos sive dominus seu duces; qui vero de pari sunt numero
        plagales vel subiugales sive comites vocarunt. Eo, quod illi ascendendo, hi vero descendendi
        maiorem autoritatem habent.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0180">[Discrimen eorum in marg.] Omnes autem toni sub diapason specie
        consistunt, sed tali discrimine, quod, qui de numero impari sunt, totam diapason supra
        clavem finalem habent. Qui vero sunt de pari numero diapente quidem supra finalem clavem,
        diatessaron autem infra eandem constituunt. Pro cuius rei memoria versiculum hunc edisce
        puer.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0181">Vult descendere par, sed scandere vult tonus impar.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0182">[Ambitus authentorum ac plagalium in marg.] Uterque tamen, par
        videlicet atque impar, interdum speciem suam non complent. Authentici enim non semper ad
        diapason ascendunt, nec plagales ad diapentem descendunt. Inde adeo cantilenae non raro
        species easdem et excedunt et permiscent. Quare quadruplitia tonorum systemata musici
        ponunt, ut sequitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0183">[pag. 45]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0184">[Systema id est positio, ain Lauff oder gang des gesangs in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0185">[KMJ49:95; text: Systema est quadruplex, Simplex sive naturale: Est,
        quando tonus suam diapason non egredietur. Redundans sive lasciviens: Est, quando tonus suam
        diapason per licentiam transilire consuevit. Mixtum: Est, quando dux pariter et comes
        commiscentur. Neutrale: Est, quando ambitus toni nec sursum ut autenthus, nec deorsum ut
        plagalis fertur.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0186">[Tonorum cognitio in marg.] Toni autem praecipue a fine tamquam
        perfectione cognoscuntur. Interim tamen etiam ex medio atque principio. Ex fine per extremas
        voces clavesque finales. In medio repercussionibus vel penes ascensum. Nam, si cantus
        octavum tetigerit authentici, si non, plagalis est toni. Ex principio: Quoniam cantilenae,
        quae in initio statim ad quintam consurgunt, authenticis adscribuntur, quae vero ad quartam
        vel quandoque etiam solum ad tertiam conscendunt, plagalibus adnumerantur. Hi tamen
        aliquando depressius, illi vero acutius se habent.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0187">[Cantus duplex, Regularis in marg.] Porro cantus a clavibus
        distinguitur in regularem scilicet et irregularem. Quicumque enim cantus in finalibus (ut
        sunt D, E, F, G) suum sortitur finem, dicitur regularis. [Irregularis in marg.] Qui vero in
        [pag. 46] aliis clavibus, quas affinales vocant (quales sunt a, b, c parvae) desinit,
        irregularis vel transpositus nominatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0188">[Modi clavibus approbriati in marg.] His autem singulis, tum finalibus,
        cum affinalibus, bini accommodandi sunt modi seu toni. D quidem primus ac secundus, E
        tertius ac quartus, F quintus et sextus, G septimus et octavus; a primus et secundus, b
        tertius et quartus, c quintus atque sextus. Septimi vero <pb n="[96]"/>et octavi toni
        cantilenae non transponuntur propterea, quod tres tantum affinales sunt claves.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0189">[Claves finales tonorum in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0190">[KMJ49:96,1; text: Omnis igitur cantus in c-sol-fa-ut, [rob]-fa-[sqb]
        mi, a-la-mi-re, G-sol-re-ut, F-fa-ut, E-la-mi, D-sol-re, exiens est, quinti, tertii, primi,
        septimi, vel, sexti, quarti, secundi aliquando quarti, octavi, toni] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_10GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0191">Cognoscuntur item toni a voce finali</p>
      <p xml:id="VOGMUS0192">Omnis enim cantus desinens</p>
      <p xml:id="VOGMUS0193">[Voces finales tonorum in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0194">[KMJ49:96,2; text: In, re, mi, fa, sol, est, primi, tertii, quinti,
        septimi, atque, ac, et, secundi, quarti, sexti, octavi, tonorum]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0195">Iuxta illud</p>
      <p xml:id="VOGMUS0196">In re secundi, primi, sed tertii, quarti explicit in mi,</p>
      <p xml:id="VOGMUS0197">In fa quinti et sexti, septimi et octavi explicit in sol.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0198">[pag. 47]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0199">Annotatiunculae quaedam</p>
      <p xml:id="VOGMUS0200">[Notabile, Aliud, Aliud in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0201">[KMJ49:96,3; text: Sunt et qui pro, fa sol, ponunt, ut connexum,
        disiunctum, ut appellatur, quod, fa mi, habet in [rob]-fa-[sqb] mi, Quintus ac sextus fa,
        Reliqui autem toni mi, exposcunt in [rob]-fa-[sqb] mi]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0202">Nisi transponentur, nunc enim hi fa, illi vero mi requirunt. Porro
        cantus ex repercussionibus, quoque cuius sit toni, dinoscitur hac lege:</p>
      <p xml:id="VOGMUS0203">[Repercussiones sive voces peculiares tonorum in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0204">[KMJ49:96,4; text: Nam cantilenae, primi, secundi, tertii, quarti,
        quinti, sexti, septimi, octavi, toni crebro saliunt ex re, mi, fa, ut, in la, sol, illud,
        quod distat sexta]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0205">Unde haec velut carmina</p>
      <p xml:id="VOGMUS0206">Pri: re-la, sec: re-fa, tert: mi-fa, Quart: quoque mi-la,</p>
      <p xml:id="VOGMUS0207">Quint: mi-sol, fa-la, sext:, sept: ut-sol, oct: tenet ut-fa.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0208">
        <pb n="[97]"/>[KMJ49:97,1; text: 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_11GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0209">[pag. 48]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0210">[Nomina tonorum in marg.] De nominibus et proprietatibus tonorum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0211">[KMJ49:97,2; text: primus, secundus, tertius, quartus, quintus, sextus,
        septimus, octavus, ab antiquis dictus est dorius, hypodorius, phrygius, hypophrygi[us],
        lydius, hypolydius, myxolydius, hypomyxoly[dius], qui melodiam habet hilarem, moestam,
        austeram, blandam, delectantem, lachrimosam, indignantem, placabilem]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0212">[De formulis tonorum in marg.] Tonorum autem sive versuum omnium fines
        (quos EVOVAE, hoc est "Saeculorum amen", omissis brevitatis gratia consonantibus in scholis
        appellant) subiectis his notulis pernoscuntur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0213">[KMJ49:97,3; text: Tonores siue melodiae tonorum. EVOVAE primi.
        secundi. tertii, quarti. quinti. sexti. septimi. octaui.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0214">[Differentiae tonorum in marg.] [pag. 49]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0215">[KMJ49:97,4; text: Tonorum vero differentiae sunt variae, nam: primus,
        secundus, tertius, quartus, quintus, sextus, septimus, octavus, habet quinque, nullam,
        quatuor, unam, differentias]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0216">
        <pb n="[98]"/>[KMJ49:98; text: Primi toni differentiae, differentia prima. Secundo. Tertia.
        Quarta. Quinta. Secundus tonus solus ab omni secluditur differentia. Tertii toni
        differentiae, DE TONIS. Quarti toni differentiae, Hanc alii Sic. Quinti et sexti toni
        differentiae, quinti toni est vnica differentia, sexti item unica differentia, Septimi toni
        differentiae, Octavi toni differentiae, Quarta quae et tonus peregrinus dicitur, quod raro
        alteri cantui, praeter quam Antiphonae, Nos qui uiuimus, super psalmum In exitu Israel de
        AEgypta, assignatur. Tonus peregrinus.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_12GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0217">[pag. 51]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0218">De psalmorum modulatione</p>
      <p xml:id="VOGMUS0219">[Psalmi duplices, Maiores, Minores in marg.] Psalmi, prout iuxta
        Romanum ritum in ecclesiis alterutrinque per vices cantari solent, sunt duplices, maiores
        scilicet et minores. Maiores vocamus duo tantum illa cantica "Benedictus" et "Magnificat",
        quorum primum Zacharias, [pag. 52] pater Joannis Baptistae, alterum deipara virgo Maria
        composuit. Minores vero vocamus omnia alia totius psalterii, quod David regi inscribitur,
        carmina. [Regula in marg.] Ex his itaque maiores semper cum ascensu, minores autem absque
        illo incipiendi sunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0220">[Versus in psallendo duplices corrupti in marg.] Versus item psalmorum
        sunt duplices: integri scilicet seu producti et corrupti. Corruptos vocant, ubi dictiones
        monosyllabae vel Hebraicae ac Barbarae aut indeclinabiles in mediis versuum pausis
        inveniuntur, ut sunt: me, te, fac, sum, Sion, Hierusalem, David, Jacob et similes, quae
        contra toni naturam elevari debent, hoc est, accentu acuto sunt proferendae. [Integri in
        marg.] Integros appellant, ubi voces polisyllabae declinabilesque in medio toni alicuius
        ponuntur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0221">
        <pb n="[99]"/>[Varia psallendi consuetudo in marg.] Porro psalmodiae tonorum consuetudine ac
        usu apud diversas dioceses chorosque et maxime in coenobiis apud monachos ita quidem
        variantur, ut nusquam fere eundem psallendi ritum quis facile inveniet. Quare nos hic eum
        psallendi modum, qui nostro Veldkirchiensi choro competit, sequemur. Ubi hoc quoque summo
        studio cavendum, ne in medio versuum toni confundantur, quod inter amusos cantantes
        saepicule accidere solet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0222">[KMJ49:99; text: SEQVVNTVR NVNC FORmulae omnium tonorum, tum in
        Integris, tum in corruptis psalmorum uersibus. Psalmodia primi toni. 1. Dixit dominus domino
        meo, Sede a dextris meis. Credidi propter quod locutus sum, et caetera. Magnificat anima mea
        dominum. Benedictus dominus deus Israel: et caetera. Secundi toni melodia. 2. Tertii toni
        intonatio. 3. Quarti toni modulatio. 4. Quinti toni melodia. Lauda Hierusalem dominum, Lauda
        deum tuum Syon.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_13GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0223">
        <pb n="[100]"/>[KMJ49:100; text: in couertendo dominus captiuitatem Syon, et caetera.
        Magnificat anima mea dominum. Benedictus dominus deus Israel. et caetera. Sexti toni
        intonatio. 6. Laudate puere dominum, laudate nomen domini. Memento domine Dauid, Septimi
        toni psalmodia. 7. Dixit dominus domino meo, sede a dextris meis. ut supra. Laudate dominum
        omnes gentes, Laudate eum omnes populi. Octaui toni melodia. 8. Domine ne in furore tuo
        arguas me, Peregrinus tonus. In exitu Israel de AEgypto domus Iacob de populo barbaro.
        Psalmodie Tonorum quatuor uocibus, ex Enchiridio Musicae Georgij Raui, huc transscriptae,
        seqnuntur. Primus tonus. DISCANTVS. ALTVS. TENOR. BASSVS.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_14GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0224">
        <pb n="[101]"/>[KMJ49:101; text: Secundus tonus. DISCANTVS. ALTVS. TENOR. BASSVS. Laudate
        pueri dominum, laudate nomen domini. Tertius tonus. Gloria patri et filio, et spiritui
        sancto. Quartus tonus. Dixit dominus domino meo, sede a dextris meis. Quintus tonus.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_15GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0225">
        <pb n="[102]"/>[KMJ49:102; text: Sextus tonus. DISCANTVS. ALTVS. TENOR. BASSVS. Dixit
        dominus domino meo, sede a dextris meis. Septimus tonus. Octauus tonus. FINIS Musicae cantus
        plani.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_16GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0226">
        <pb n="[103]"/>[pag. 68] SECUNDA/MUSICAE RUDIMENTO=/rum pars, in qua elementale
        figuralis/musicae tam brevissime quam dilucide docetur. [Figuralis musica in marg.] Haec
        musices portio, quae a figurarum diversitate figuralis ac a mensura, quam hic vel maxime
        observare oportet, mensuralis etiam nominatur. Decem praecipue articulis absolvitur,
        scilicet: [Partes eius in marg.] figura, pausa, ligatura, puncto, gradibus, tactu, signo,
        imperfectione, alteratione et proportione.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0227">De figuris notarum, caput primum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0228">[Notae duplices in marg.] Figurae sive notae mensuralis musicae sunt
        duplices: simplae, quae aliis non cohaerent, et ligatae, quae aliis notulis colligatae
        sunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0229">[Simplicium notularum numerus in marg.] [pag. 69]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0230">Figurae notarum simplicium sunt octo.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0231">[KMJ49:103; text: scilicet, Maxima, Longa, Brevis, Semibrevis, Minima,
        Semiminima, Fusa, Semifusa, quae, harum, octo, quatuor, duas, semibreves facit, uno tactu
        minori mensuratur, duae, sedecim [sic], reddunt tactum] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_17GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0232">[Essentiales in marg.] Ex his quinque priores vocant essentiales.
        Quibus tres ultimae a posteris agilitatis ornatusque causa sunt additae. Quarum et semifusa
        solum utuntur, qui instrumentis canunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0233">Notarum descriptiones</p>
      <p xml:id="VOGMUS0234">[MXv] Maxima pingitur quadrata superficie, sed ita, ut longitudo
        latitudinem superet, habens in latere dextro caudam indifferenter vel ascendentem vel
        descendentem.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0235">[Lv] Longa quadrangula superficie ac item a dextris vel ascendente vel
        descendente cauda describitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0236">[Bv] Brevis vere quadrata est, sed absque cauda formatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0237">[Sv] [pag. 70] Semibrevis sublongiuscule rotunda plerumque ad modum ovi
        [signum] vel ad formam rhombi [Sv] pingitur, nullam habens caudam.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0238">[Mv] Minima caudam vel ascendentem vel descendentem semibrevi
        apponit.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0239">[M,Av] Semiminima ut minima, sed oppleta coloratave figura vel figura
        vacua, superne tamen apposito dextrorsum unco pingitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0240">
        <pb n="[104]"/>[A,Av2vxdx] Fusa plena pingitur figura ut semiminima, sed colore uncum etiam
        addit, non colorata binos adiicit uncos.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0241">[A2vxdx] [Svcs2vxdxcdvxsn] Semifusam varie plerumque tamen uti fusam
        plenam, sed altero insuper adiecto unco depingunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0242">De ligaturis notarum, caput secundum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0243">[Ligatura in marg.] Ligatura est debita notarum connexio. Inventa
        propter textus applicationem cantusve exornationem. Et est duplex: scilicet obliqua et
        recta.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0244">[Obliqua [lig2vod] in marg.] Obliqua est, cuius notae habent unum
        corpus longiuscule ad instar rhomboidis obliquatum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0245">[Recta [lig2va] in marg.] Recta est, cuius notulae vere quadratis ac
        gradatim cohaerentibus corpusculis formantur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0246">[pag. 71]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0247">[Ligabiles notae in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0248">[KMJ49:104,1; text: Notae vero ligabiles quatuor [sic] tantum sunt,
        scilicet, Maxima, Longa, Brevis, Semibrevis, Hae omnes pro varia connexione valorem suum
        immutant, praeter maximam]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0249">[Illarum distinctio in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0250">[KMJ49:104;2: text: Omnis nota in ligatura aut est, Initialis, a qua
        scilicet ligatura incipit, Media quaelibet inter primam et ultimam, Finalis, quae ligaturam
        terminat.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0251">[Octo ligaturarum regulae in marg.] Ligaturarum vero octo sunt
        regulae</p>
      <p xml:id="VOGMUS0252">[KMJ49:104,3; text: 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. Ligata habens caudam a
        latere, Sinistro, Ascendentem, ipsa cum sequente, semibrevis est. Descendentem, brevis est.
        Dextro, vel sursum vel deorsum tendentem, longa est. Prima carens cauda, Brevis est
        scandente secunda. Longa est cadente secunda. Omnis intermedia brevis est. Ideo longa in
        medio non habet locum. Ultima quadrata dependens sit tibi longa. Maxima valorem non mutat in
        ligatura.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0253">
        <pb n="[105]"/>Ligationum exempla</p>
      <p xml:id="VOGMUS0254">[pag. 72]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0255">[KMJ49:105; text: Exemplum, primae regulae. Secundae. Tertiae. Quartae.
        Quintae. Sextae. Septimae. Octauae. 1, 2, 4, 8] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_18GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0256">De pausis, caput tertium.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0257">[Pausa quid in marg.] Pausa est artificiosa vocis ommissio.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0258">[Cur inventa in marg.] Inventa, tum ad cantantium quietem
        respirationemque, tum ad cantus suavitatem.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0259">[Pausae quot in marg.] [pag. 73] Sex praecipue sunt pausae, scilicet:
        modi, longa, brevis, semipausa, suspirium, semisuspirium.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0260">[Pausa modalis in marg.] Pausa modi, quatuor attingens lineas triaque
        occupans spatia, longam perfectam valet. Huius autem usus in hoc signo [O2], quod modi
        perfecti est, solum reperitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0261">[Longa in marg.] Pausa longa, tres attingens lineas duoque occupans
        spatia, longam valet imperfectam. Longa perfecta tribus, imperfecta vero duabus brevibus
        aequivalet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0262">[Brevis in marg.] Pausa brevis, quae proprie pausa dici debuit, de una
        linea ad alteram proximam deducta, brevi aequiparatur notulae.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0263">[Semipausa in marg.] Semipausa, a linea ad medium dumtaxat spatii
        demissa, semibrevi valet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0264">[Suspirium in marg.] Suspirium, a linea ad medium spatii ascendens,
        aequivalet minimae. [Semisuspirium in marg.] Semisuspirium uncum suspirio dextrorsum adiicit
        valetque semiminimam, sed haec rara est.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0265">[Pausa finalis in marg.] Duae denique lineae per omnia linearum
        intervalla in cantilenarum fine ductae, pausam, quam generalem vocant, constituunt; qua
        voces omnes a cantu simul desistere monentur. Idem quoque notae charactere cardinalicio, ut
        vocant, insignatae designant. Porro pausa semipausave utraque vel sola [pag. 74] vel
        nonumquam cum suspirio in initio et quandoque in medio cantilenarum vocibus generaliter
        apponuntur, quae et proprie pausae generales dicuntur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0266">
        <pb n="[106]"/>[KMJ49:106,1; text: Pausarum exempla. Pausa Modi, Longa, Breuis. Semibreuis.
        Suspirium, Semisuspirium, Generalis pausa. Pausa tacet, Nota praefertur, ferme ualor idem
        est.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0267">De punctis, caput quartum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0268">[Punctus quid in marg.] Punctus est minimum quoddam signum, quod
        notulis adiicitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0269">[Punctus quot duplex in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0270">[KMJ49:106,2; text: Punctus triplex est, Divisionis, qui duas
        semibreves in cantu perfecto (in quo dumtaxat hoc utimur), ne connumerentur, seiungit,
        alteram brevi praecedenti, alteram vero sequenti applicans. Hic non ad notae latus, medium,
        sed paulo altius locatur. [pag. 75] Perfectionis, qui notulae perfectae postpositus, eam
        perfectam conservat, ut ne a sequenti imperficiatur. Et hoc quoque in perfectis cantionibus
        tantum utimur et is tantum non cantatur. Additionis, qui notulae, cui postponitur, dimidium
        addit, hoc est, ex una sesquialteram facit. Quo in omni tactu utimur. Punctuum exempla.
        Diuisionis. Perfectionis. Additionis.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0271">[Gradus musicae in marg.] De tribus musicae gradibus, modo scilicet,
        tempore et prolatione, caput quintum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0272">De modo</p>
      <p xml:id="VOGMUS0273">[Modus quid in marg.] Modus est maximarum longarumque cognitio.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0274">[KMJ49:106,3; text: Estque duplex, maior est mensura longarum in
        maximis. minor est mensura brevium in longis.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0275">Modorum uterque rursus est duplex,</p>
      <p xml:id="VOGMUS0276">[KMJ49:106,4; text: scilicet, maior, minor, perfectus, imperfectus]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0277">
        <pb n="[107]"/>[pag. 76]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0278">[KMJ49:107,1; text: ubi maxima, tres, duas, in quo longa, longas,
        breves, in se continet] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_19GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0279">De tempore</p>
      <p xml:id="VOGMUS0280">[Tempus in marg.] Tempus est mensura semibrevium in brevibus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0281">Est est duplex: perfectum et imperfectum.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0282">[KMJ49:107,2; text: Tempus, perfectum, imperfectum, est, cum brevis
        valet, tres, duas, semibreves]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0283">De prolatione</p>
      <p xml:id="VOGMUS0284">[Prolatio in marg.] Prolatio est mensura minimarum in semibrevibus. Et
        haec est duplex: maior sive perfecta et minor sive imperfecta.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0285">[Notabile in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0286">[KMJ49:107,3; text: Prolatio, perfecta tres, imperfecta duas, minimas
        continet in semibrevi, Modorum, maior, minor, numero, ternario, binario, ad circulum addito,
        exstrinsecus monstratur, Tempus, perfectum, imperfectum, per, circulum integrum,
        semicirculum, pernotatur ubique, Prolatio, perfecta, puncto circulo iniecto, imperfecta,
        absentia puncti, manifestatur, ut in his typis subiectis apparet, Exempla graduum. Modus,
        Perfectus. Imperfectus. Modi. Temporis. Prolationis.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0287">
        <pb n="[108]"/>[pag. 77]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0288">De signis, caput sextum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0289">[Signa in marg.] Ut autem in cantu iam dicti gradus (modi scilicet,
        temporis ac prolationis) certo dinoscerentur, inventa sunt signa, quae primariam cuiuscumque
        cantus cognitionem docent.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0290">Et haec quidem sunt duplicia, scilicet principalia, [pag. 78] quibus
        graduum certa cognitio percipitur; et minus principalia, quae ad cognitionem graduum nihil
        conducunt. Sed alias cantionum passiones iudicant.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0291">[Principalia in marg.] Principalia autem signa sunt bipartia, scilicet
        extrinseca et intrinseca.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0292">[Expressa in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0293">[KMJ49:108; text: Extrinseca signa simplicia tria sunt, circulus vel,
        cifra aut, integer, dimidiatus, ternaria, binaria, Punctus circo, pleno, semipleno,
        inscriptus, Quorum compositione efficiuntur et signa diversa. Nam aliud quidem signum est,
        modi, prolationis, diminutionis, maioris, minoris, perfectae, imperfectae] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_20GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0294">Ubi observandum, quod circuli perfecti seu integri undique semper
        temporis perfecti, quemadmodum circuli imperfecti temporis item imperfecti indices sunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0295">[pag. 79] Diminutionis aut signo non notularum diminuitur numerus, sed
        tactus solummodo fit velocior, quo fastidium auditus fatigati tollatur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0296">[Implicita in marg.] Intrinseca autem signa, quibus cantus dinoscitur,
        tripartita sunt scilicet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0297">
        <pb n="[109]"/>[KMJ49:109,1; text: modi, temporis, prolationis, perfecti, ubi in tactu
        ternae, longae, breves, semibre[ves], denigratae reperiuntur, aut, pausa modalis, duae
        semipausae, bina suspiria, Exempla. Modi. Temporis. Prolationis. Pausa modalis modi minoris
        sic pingitur. Tres longae denigratae sic. Duae semipausae sic pinguntur. Tres breues
        coloratae sic. Duo suspitia sic notantur. Tres coloratae semibreues.] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_21GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0298">Vel iis aequivalentes</p>
      <p xml:id="VOGMUS0299">Modi maioris pausa nunc non est in usu, eam duabus per tria spatia
        ductis lineis veteres signabant.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0300">[pag. 80]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0301">[KMJ49:109,2; text: Minus principalia signa sunt septem quae istis
        characteribus figurantur. Quod signum est, Reinceptionis vel repetitionis. Pausae generales
        in qua uoces aliquantisper silent. Conuenientie: vbi uoces simul conueniunt. bmollis, fa.
        [sqb] duri, mi, F faut, c solfaut. Signa minus principalia.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0302">De tactu, caput septimum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0303">[Tactus in marg.] Tactus est continua percussio motiove, manu vel
        virgula praecentoris debita concinnaque mensura, secundum signorum iudicium facta.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0304">[Maior, Minor in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0305">[KMJ49:109,3; text: Tactus est duplex, maior, minor, qui et, integer,
        semitactus, dicitur]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0306">
        <pb n="[110]"/>Et horum quidem maiorem ad quantitatem seu valorem brevis vocatae notulae
        metimur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0307">[Proportionatus in marg.] [pag. 81] Minorem vero ad semibrevis mensuram
        commensuramus. Est et tactus, qui appellatur proportionatus, in quo figurae notarum
        dissimili quantitate proferuntur; is conveni proportionibus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0308">At quoniam mensura ad graduum quantitatis amussim valoremve figurarum
        non semper congruit. Cantores tactum maiorem non in ternas, sed in binas semibreves, sicque
        minorem in totidem minimas vel eis aequivalentes (proportionibus demptis) dividunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0309">Singularum autem notarum tactus -- secundum quodlibet signum --
        sequenti descriptione facillime dinoscuntur, nam:</p>
      <p xml:id="VOGMUS0310">[KMJ49:110,1; text: Maxima, longa, Breuis, In ist hoc signo, tactus
        habet, 27, 12, 8, 4, 9, 6, 3, 2] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_22GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0311">Porro semibrevis [Sv] in singulis signis semper unico tactu valet.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0312">[pag. 82]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0313">[KMJ49:110,2; text: Harum vero, duae, quatuor, octo, ubique tactum unum
        constituunt]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0314">De imperfectione, caput octavum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0315">Imperfectio est tertiae partis valoris notulae ablatio, quando scilicet
        notam perfectam minoris iuxta positione ternario depraedamus.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0316">[KMJ49:110,3; text: Et haec fit vel per, pausam, notam, colorem, quando
        scilicet, pausa, nota, duae tres notae perfectae continuo ordine denigrentur. specie et
        valore minor ante vel post perfectam notam colloratur]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0317">Ex quibus iam liquet, quod tam pausa quam nota maior non potest
        minorem, neque aequalis aequalem imperficere.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0318">
        <pb n="[111]"/>[KMJ49:111,1; text: Exempla imperfectionis.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0319">[pag. 83] Hic imperficitur longa a brevi vel ab eius aequivalente
        pausa.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0320">[O,Bv,Sv,Bv,SP,Bv,Mv,Mv,Bv,M,M,M,M,Bv on staff4]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0321">Hic brevis a semibrevi imperficitur et ab eius pausa.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0322">[KMJ49:111,2]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0323">Semibrevis hic a minima vel ab eius pausa, nempe suspirio
        imperficitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0324">De alteratione, caput novum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0325">[Alteratio in marg.] Alteratio est proprio valoris -- secundum notulae
        formam -- duplatio. Vel: Est notae repetitio in valore.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0326">Haec contingit in quantitatibus perfectis, quoties duae notulae ultra
        ternarium superfluunt, tunc enim secunda (propter ternarii numeri completionem) duplator et
        non prima.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0327">Sunt autem quator tantum alterabiles figurae, scilicet longa, brevis,
        semibrevis et minima. Pausae vero earum numquam alterantur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0328">Porro alteratio sicut et proportio per [pag. 84] punctum divisionis et
        notularum denigrationem tollitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0329">Exempla alterationis</p>
      <p xml:id="VOGMUS0330">[KMJ49:111,3; text: Hic alteratur, Breuis. Semibreuis. Minima.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0331">
        <pb n="[112]"/>De proportione, caput decimum</p>
      <p xml:id="VOGMUS0332">[Proportio in marg.] Proportio est duarum eiusdem generis rerum ad se
        invicem collatio. Et licet apud musicos proportionum plures et variae species sint, nos
        tamen relictis ceteris difficilioribus tres communissimas [pag. 85] tantum magisque usitatas
        pueris nostris hic obiter trademus. Raro enim aliae vel argutissimis cognitae existunt. Sunt
        autem hae:</p>
      <p xml:id="VOGMUS0333">[Signatur autem in marg.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0334">[KMJ49:112,1; text: dupla, tripla, sesquialtera, ubi maior numerus
        minorem complectitur, bis, ter, semel cum ipsius parte dimidia, sic, 1, 2, 3, aut sic, 4, 6,
        habetque uno tactu, duas, tres, semibreves] <figure>
          <graphic url="/images/VOGMUS_23GF.gif"/>
        </figure></p>
      <p xml:id="VOGMUS0335">Regula</p>
      <p xml:id="VOGMUS0336">Omnis proportio aut per interventum suae contrariae proportionis aut
        per signi temporis plerumque interpositionem numquam non tollitur.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0337">[KMJ49:112,2; text: Exemplum duple proportionis. Sequitur exemplum
        triple proportionis. Exemplum sesquialterae.]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0338">
        <pb n="[113]"/>[Hemiola in marg.] [pag. 86] Porro, quando notae denigratae aequaliter in
        omnibus cantilenae partibus procedunt, vocatur hemiola, quae et vere est sesquialtera.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0339">[pag. 87]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0340">[ClefC3,rob,B,S,B,S,B,S,B,S,S,B,B,S,B,S,B,S,B,S,S,B,Bvcsdx on
        staff4]</p>
      <p xml:id="VOGMUS0341">Si vero notae eiusmodi albae fuerint, triplam proportionem signo eius
        praefixo efficiunt.</p>
      <p xml:id="VOGMUS0342">LAUS DEO</p>
      <p xml:id="VOGMUS0343">Auguste Vindelicorum per Valentinum Otmar</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
